<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020607001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607001</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Seznam Jana Kasla. Tak zní pracovní název strany, kterou chce do měsíce založit bývalý pražský primátor.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pražský exprimátor Jan Kasl který tři týdny před volbami rezignoval na svůj post i členství v ODS - hodlá do měsíce založit novou pravicovou stranu. S tou se chce ucházet o přízeň voličů v Praze už v podzimních komunálních volbách. Jan Kasl to včera poprvé oficiálně prohlásil na setkání s "našeptávači" v Café Poet na Pražském hradě. Tam mezi lidi, o kterých zástupci ODS tvrdili, že "zrežírovali" Kaslovu abdikaci s úmyslem poškodit jejich stranu, přišel nečekaně i prezident Václav Havel. "Poslední týden mě přesvědčil, že je tady třeba postavit alternativu. Zejména v Praze je nutné začít věci řešit s lidmi, kteří mají kredit, jsou schopní, slušní, důvěryhodní a kteří by mohli poměry na pražské radnici změnit," prohlásil Kasl. "Kteří lidé to budou, zatím netuším. A jestli to bude někdo z našeptávačů ? Záleží na tom, koho bych přesvědčil. Ale jistě by si to někteří zasloužili," konstatoval Kasl.
</TEXT>
<HEADING>
"Našeptávači" se sešli v kavárně na Hradě
</HEADING>
<TEXT>
Mezi "našeptávače" dříve místopředseda pražské ODS Radovan Šteiner zařadil Jana Bubeníka, Moniku Mihaličkovou, Josefa Zieleniece a Michaela Kocába, kteří to okamžitě popřeli. Na Hrad ale přišly i další lidé. Kasl ale zdůraznil, že k založení strany ještě žádnou aktivitu nevyvíjel. Své straně pracovně říká Seznam Jana Kasla. "O opravdovém názvu jsem ale ještě nepřemýšlel," uvedl. Politolog Zdeněk Zbořil míní, že Kaslova strana má šanci na úspěch. "V komunální politice se menší strany snadněji prosazují. Nezávislí v Praze pravidelně sbírají patnáct procent hlasů," řekl politolog. "Jen mám obavy, zda na založení strany není pozdě. Zbývá půl roku a Kasl tak může nasbírat jen hlasy těch voličů, kteří protestují proti současné politice. Těžko dokáže sestavit dlouhodobý program." Kaslovu akci kritizovala ODS. "Je již zřejmé, že pan Kasl svou rezignaci zvolil po širší konzultaci a se širším politickým záměrem," prohlásil šéf pražské ODS Jan Bürgermeister. Terčem kritiky se stala zejména účast prezidenta Václava Havla. Podle místopředsedy Zahradila Havel "v závěru kampaně ztrácí i poslední zbytky té předstírané nestranickousti".
Mezi "našeptávače" dříve místopředseda pražské ODS Radovan Šteiner zařadil Jana Bubeníka, Moniku Mihaličkovou, Josefa Zieleniece a Michaela Kocába, kteří to okamžitě popřeli. Na Hrad ale přišly i další lidé. Kasl ale zdůraznil, že k založení strany ještě žádnou aktivitu nevyvíjel. Své straně pracovně říká Seznam Jana Kasla. "O opravdovém názvu jsem ale ještě nepřemýšlel," uvedl. Politolog Zdeněk Zbořil míní, že Kaslova strana má šanci na úspěch. "V komunální politice se menší strany snadněji prosazují. Nezávislí v Praze pravidelně sbírají patnáct procent hlasů," řekl politolog. "Jen mám obavy, zda na založení strany není pozdě. Zbývá půl roku a Kasl tak může nasbírat jen hlasy těch voličů, kteří protestují proti současné politice. Těžko dokáže sestavit dlouhodobý program." Kaslovu akci kritizovala ODS. "Je již zřejmé, že pan Kasl svou rezignaci zvolil po širší konzultaci a se širším politickým záměrem," prohlásil šéf pražské ODS Jan Bürgermeister. Terčem kritiky se stala zejména účast prezidenta Václava Havla. Podle místopředsedy Zahradila Havel "v závěru kampaně ztrácí i poslední zbytky té předstírané nestranickousti".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607002</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>JERUZALÉM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Izraelská armáda podnikla krátce po včerejší půlnoci dosud nejtvrdší útok na sídlo palestinského vůdce Jásira Arafata v Ramalláhu. Komplex ostřelovaly tanky a zasáhly i Arafatovu ložnici. Poté ženisti vyhodili tři stavby do povětří a zničili i horní patra hlavní budovy. Zásah v Ramalláhu nařídil izraelský premiér Ariel Šaron jako odvetu za středeční atentát na autobus, při němž zahynulo 17 občanů Izraele. V Arafatově sídle zemřel příslušník palestinské rozvědky. Sám palestinský vůdce se objevil krátce po útoku s prsty do V, symbolizujího vítězství. "Na palestinský národ to nebude mít vliv, naopak, zvýší to jeho odhodlanost," tvrdil. Při obhlídce novinářům ukazoval díru proraženou granátem jen něco přes metr od jeho lože. "Měl jsem tu spát, ale měl jsem nějakou práci dole v přízemí," tvrdil Arafat s tím, že Izraelci přesně věděli, kam střílejí. "Pokud bychom měli v úmyslu Arafata zasáhnout, nebyl by to problém," vyvracel ale armádní mluvčí Jacob Dallal obvinění, že vojáci chtěli Arafata zabít.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607003</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Původně jsem chtěl nazvat tenhle článek Chvála malých stran, ale raději začnu paradoxem a ke chvále se dostanu až pak. Jakmile zabřednu do politické debaty kdekoli, v zámku či v podzámčí, ozve se nářek: Není koho volit. Jak to, že ne? Máme osmadvacet politických subjektů na výběr. No jo, ale do parlamentu mají šanci se dostat jen čtyři, a v nich jsou samé známé firmy. Kdo by je volil? Tak volte ty neprofláknuté, dosud mimoparlamentní subjekty, ty přece nabízejí i nové tváře! No jo, ale ty nikdo nezná. Nastal tedy paradoxní uzavřený kruh: ty známé volit nechci, protože se mi zprotivily, a ty ostatní volit nebudu, protože je neznám. Kdybychom byli schopni prolomit tuto kouzelnou obruč, jak širokánský výběr by se otevřel našemu zraku!
</TITLE>
<TEXT>
Jsem smíšek? Volím Balbínovu stranu! Chci nahnat nezaměstnané do pracovních táborů? Podpořím Českou pravici. Líbí se mi prezidentské srdíčko? Dám hlas Naději. Mám zdravý rozum? Podpořím stranu téhož jména. Chci dát šanci padlému velikánovi? Volím ODA. Chci změnu? Jdu její cestou. Jsem rudý? Volím zelené. Výběr je víc než pestrý. Tyhle strany jsou prý politické smetí, jen komplikují situaci, spekulují na státní příspěvek, a hlasy jim svěřené nakonec stejně půjdou v přepočtu těm velkým. Takže volbou kupříkladu Strany zdravého rozumu dám kus svého hlasu zcela nerozumně - ČSSD, Koalici, komunistům a ODS. To je pravda, aspoň částečně. Jenže zkusme si představit tu šílenou poušť, kdyby všechny tyhle strany a straničky neexistovaly. Kdyby se řízením náhod či nastavením volebních pravidel stalo, že by se voleb účastnily jen ty čtyři. Nepocítili byste déją vu z dob Národní fronty? Kdyby k tomu došlo machinací, obdobnou vzniku Národní fronty, byla by to prachsprostá diktatura, jaká u nás byla - byť s demokratickým nátěrem - hned po roce 1945. A na tu bychom mohli aspoň nadávat, když už bychom si netroufli na víc. Ale kdyby se nenašli ti lidé, o nichž povýšeně říkáme, že "je neznáme", a kteří šli a založili Stranu venkova-spojení občanské síly nebo demokratického socialismu nebo Sdružení nezávislých, kdyby ta poušť oživená čtyřmi dinosaury nevznikla tlakem shora, ale prostě nezájmem zdola, to by teprve byl správný důvod k zoufalství, o to horšímu, že by nebylo komu nadávat. Kdyby se ti, jež neznáme, na zakládání a vedení a udržování malých stran vykašlali.
</TEXT>
<HEADING>
Útok proti větrným mlýnům
</HEADING>
<TEXT>
Petr Cibulka se nyní snaží prosadit zrovnoprávnění mimoparlamentních a parlamentních stran ve veřejnoprávní televizi. Je to bezpochyby jeden z dalších jeho útoků proti větrným mlýnům. Útoky tohoto druhu nikdy nevedou k přemožení draka či rozbití mlýna. Zpravidla ale vedou k přemýšlení o problému. V daném případě o smyslu malých stran a o jejich podílu na veřejné diskusi. A ten podíl je nezanedbatelný. Mnohé z nich přicházejí s tématy, o nichž by se jinak nemluvilo, provokují, někdy budí úsměšek, ale i ten je cennější než zívnutí nad dutou frází koncesovaného demagoga. Tím jsem se dostal k původnímu záměru, chvále malých stran. Ta jim samozřejmě není nic platná. I kdybych se uchválil, a spolu se mnou chválily celé bataliony komentátorů a chváličů, lidi budou stejně nadále spekulovat v onom paradoxním předvolebním kruhu: Koho volit? Ty velké, ty máme prokouknuté, a ty malé neznáme.
Petr Cibulka se nyní snaží prosadit zrovnoprávnění mimoparlamentních a parlamentních stran ve veřejnoprávní televizi. Je to bezpochyby jeden z dalších jeho útoků proti větrným mlýnům. Útoky tohoto druhu nikdy nevedou k přemožení draka či rozbití mlýna. Zpravidla ale vedou k přemýšlení o problému. V daném případě o smyslu malých stran a o jejich podílu na veřejné diskusi. A ten podíl je nezanedbatelný. Mnohé z nich přicházejí s tématy, o nichž by se jinak nemluvilo, provokují, někdy budí úsměšek, ale i ten je cennější než zívnutí nad dutou frází koncesovaného demagoga. Tím jsem se dostal k původnímu záměru, chvále malých stran. Ta jim samozřejmě není nic platná. I kdybych se uchválil, a spolu se mnou chválily celé bataliony komentátorů a chváličů, lidi budou stejně nadále spekulovat v onom paradoxním předvolebním kruhu: Koho volit? Ty velké, ty máme prokouknuté, a ty malé neznáme.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607004</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
STOCKHOLM - Švédsko se stane čtvrtou evropskou zemí, kde budou homosexuálové moci adoptovat děti. Navíc bude prvním státem na světě, která homosexuálním párům povolí adopci dětí pocházejících nejen ze Švédska, ale i ze zahraničí. Podle zákona, který drtivou většinou schválil ve středu večer švédský parlament, budou mít toto právo registrované homosexuální páry. Jeden z partnerů také bude mít možnost osvojit si dítě druhého. Švédští poslanci přiznali homosexuálům nová práva na základě půldruhého roku dlouhého výzkumu. Ten prokázal, že gayové a lesbičky jsou schopni vychovávat děti stejně dobře jako heterosexuální páry. Parlament prozatím neschválil zákon, podle kterého by se mohly lesbičky nechat uměle oplodnit. Poslanci chtějí zabránit opakování případu muže, který nedávno daroval sperma lesbickému páru. Ten se rozešel a jedna z žen po muži nyní u soudu vymáhá výživné na své dítě. Adoptovat děti dosud mohli homosexuálové v Dánsku, Nizozemsku, na Islandu a v některých státech USA. O příslušném zákoně nyní jedná také britský parlament.
</TITLE>
<TEXT>
Švédští homosexuálové, kteří mohou uzavírat registrovaná partnerství již od roku 1995, budou mít jako první na světě také právo zažádat také o adopci dítěte v zahraničí. Naprostá většina států však jejich žádosti nevyhoví. Švédsko oslovilo 17 zemí a všechny možnost poskytnutí dětí k osvojení homosexuálům odmítly. Zákon podle všeho začne platit až příští rok. Švédsko totiž musí nejdřív vypovědět evropskou konvenci z roku 1967, podle které si mohou osvojit dítě jen sezdané heterosexuální páry. Výpověď se přitom stává platnou až půl roku po jejím podání. Novou legislativu podpořili poslanci všech parlamentních stran kromě křesťanských demokratů. "Znamená to, že o možnosti adopce rozhodne jen to, co bude pro dítě nejlepší, nikoli sexuální orientace žadatelů," prohlásil švédský ministr spravedlnosti Thomas Bodström, podle něhož ale bude každá žádost pečlivě posuzována. "Na adopci nemá automaticky právo nikdo," dodal. Při projednávání každé žádosti partnerů stejného pohlaví budou úřady sledovat především stabilitu a vážnost jejich vztahu. Děti také musejí mít možnost se stýkat s příslušníky obou pohlaví a v jejich okolí se musejí vyskytovat kladné mužské i ženské vzory.
Kde mohou gayové adoptovat děti
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607005</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Komunisté opět vábí voliče tradiční protiněmeckou a protiamerickou rétorikou. Některé průzkumy jejich straně nebývale přejí, a tak i grebeníčkovské fantazírování o dvaceti procentech hlasů nyní vypadá realističtěji. Tomu, kdo by chtěl věřit předvolební rétorice spravedlivých fridolínů z KSČM, náleží oprávněně titul mistra světa ve skoku na špek. Před volbami se budou naši (post)bolševici rádi vymezovat vůči čemukoli a komukoli. Mají v tom ostatně praxi. Po válce byli silně pročeští, pak prosovětští, pak chvilku ne, a potom opět "Se Sovětským svazem na věčné časy a nikdy jinak". V 80. letech byli pro dialog, ale ne s každým, dokud jim nesklaplo. Dnes chtějí hrát důležitou roli. Podaří-li se jim získat dostatečný počet mandátů, kalkulují třeba s tichou podporou menšinové vlády, výměnou za funkce v parlamentu. Sotva se Vladimír Špidla zmínil o jejich možné participaci na moci, předvedl pan Grebeníček, jak tenký je demokratický nátěr KSČM. Němci, šlechta, církev - všechno jedno - podle něj ohrožují republiku "majetkovým převratem". Pro posílení příslibu mocenských postů teď komunisté udělají cokoli. A po volbách hlasy voličů "dobře zhodnotí".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607006</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Koalice zaútočila včera na domácí televizní stanice. Ani jedna z nich totiž nepozvala do některého z debatních pořadů poslední předvolební neděle její politiky. Lidovci a unionisté se cítí poškozeni: pět dní před volbami dostanou příležitost na obrazovkách ovlivňovat voliče jen ODS a ČSSD. "V nejcitlivějším předvolebním období dva týdny před volbami Koalice nedostala prostor v nejdůležitějších televizních debatách o politice," postěžovali si šéfové Koalice Hana Marvanová a Cyril Svoboda. Předseda ODS Václav Klaus stihne poslední neděli před volbami lákat voliče nejdříve z obrazovky komerční Novy, kde mu bude oponentem šéf ČSSD Vladimír Špidla. Ten samý večer se ještě Klaus postaví v pořadu ČT Naostro premiéru Miloši Zemanovi. V Partii televize Prima se navíc utkají místopředseda ODS Ivan Langer a místopředseda ČSSD Stanislav Gross.
</TITLE>
<TEXT>
V nedělní Partii televize Prima se proti sobě postaví místopředseda ODS Ivan Langer a místopředseda ČSSD Stanislav Gross, v novácké Sedmičce Klaus se Špidlou. A Klaus bude i ten samý den večer v Naostru na ČT1, kde na něj čeká premiér Miloš Zeman. Pod dojmem tohoto výčtu začali mluvit včera představitelé Koalice o omezování politické soutěže. Ředitel Balvín jejich výtku odmítá - Klaus a Zeman budou v televizi vystupovat z titulu svých ústavních funkcí, nikoli politických, které už po volbách s velkou pravděpodobností zastávat nebudou. "Myslím si, že se ta věc zbytečně rozviřuje," řekl Balvín ČTK. Znevýhodňování Koalice odmítá i mluvčí Novy Martin Chalupský. "Podobná prohlášení mají před volbami všechny strany," uvedl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607007</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Z trestného činu vraždy jednoročního dítěte je obviněna sedmadvacetiletá žena z Ostravy. Dítě podlehlo následkům zranění způsobených letos v květnu pádem z třetího patra hotelového domu v Ostravě-Hrabůvce. "Až důslednou prací nejen na místě činu, ale i při dalším šetření se policistům podařilo objasnit skutečné pozadí pádu ročního dítěte," sdělila mluvčí severomoravské policie Dagmar Bednarčíková. Podle původní verze měl patnáctiměsíční Patrik vypadnout z okna bez cizího zavinění. V místnosti s ním měla být pouze jeho dvouapůlletá sestra. Sedmadvacetiletá matka tvrdila, že v tu chvíli byla v koupelně. Včera však policisté zveřejnili svoji verzi, podle které matka dítě z okna upustila. Žena policistům řekla, že si myslela, že se dítě zachytí na sušáku pod oknem o patro níže. Motiv jejího jednání je předmětem dalšího šetření.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607008</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dvojznačný výklad věty ve vyhlášce, která zakazuje letní provoz motorových plavidel na rekreačních nádržích, asi znemožní vydání tohoto předpisu před 15. červnem. To je datum, kdy má začít zákaz plavby platit. Skútry a motorové lodě tak budou moci na přehradách jezdit proti přání plavců a chatařů i v hlavní sezóně. Normu, o kterou se přela ministerstva dopravy a životního prostředí, před 14 dny schválila vláda ve znění ministerstva životního prostředí. Ministr dopravy a spojů Jaromír Schling včera novinářům řekl, že návrh ministerstva životního prostředí by vedl k zákazu plavby všech lodí včetně nákladních. S výkladem nesouhlasí náměstkyně ministra životního prostředí Eva Tylová. Řekla, že nebylo úmyslem jejího úřadu zakazovat plavbu obecně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607009</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Přeběhl k protivníkům. Lékař, s jehož pomocí chtěl předseda Svazu pacientů ČR Luboš Olejár propagovat metodu podvazování nádorů, se přidal na stranu skeptiků.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Měla to být akce na podporu léčebné metody, jež je v nemilosti lékařského establishmentu. Luboš Olejár, předseda Svazu pacientů ČR a horlivý bojovník za uznání devitalizace, nového a dosud neověřeného postupu léčby zhoubných nádorů, se rozhodl dát si zákrok provést na vlastním těle. Chtěl tak veřejnosti i lékařům ukázat, že se není čeho bát. Dopisy příslušného znění bombardovaly elektronickou poštu médií několik dnů před a po zákroku a články o utajovaném operatérovi Zbyňkovi se objevily v denním tisku. Z propagační akce se však stala blamáž poté, co se lékař Zbyněk Oktábec rozhodl vystoupit na veřejnosti a protestovat proti způsobu, jakým Olejár veřejnost o operaci informuje. "Devitalizační techniku podle doktora Fortýna jsem u žádného svého pacienta nikdy neprovedl," prohlásil. Doktor Oktábec se spojení s po-užitím neověřené metody popsané zesnulým českým chirurgem Karlem Fortýnem brání z logického důvodu. Protože jde o dosud neschválený, tzv. non lege artis postup, mohl by mu hrozit za jeho použití postih. Požádal dokonce Olejára, aby byl v jeho případě zproštěn povinnosti zachovávat mlčenlivost. Pacient mu napřed souhlas dal, poté ale, co se dozvěděl, že Oktábec hodlá vystoupit na tiskové konferenci po boku představitelů lékařské komory, svůj souhlas odvolal. V písemném stanovisku Svaz pacientů Oktábce nepřímo obvinil, že napřed jevil ochotu prosazení devitalizace pomoci, ale pak se spojil s jejími nepřáteli.
</TEXT>
<HEADING>
Devitalizace to prý nebyla
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Skutečně</GEOGRAPHY>
<TEXT>
odpůrci urychleného zavedení devitalizace okamžitě sporu využili, aby před novináři zopakovali své argumenty proti. Prezident České lékařské komory David Rath, mluvčí ministerstva zdravotnictví Otakar Černý a písemně i předseda České onkologické společnosti Pavel Klener varovali před používáním neprověřených léčebných postupů. Olejára Rath obvinil, že se pokusil lékaře zneužít. "Chtěl se ukázat jako hrdina a dělal okolo toho tajnosti, aby to vypadalo, že chrání lékaře, který se pustil touto trnitou cestou." Rath i Oktábec tvrdí, že o žádnou devitalizaci ve skutečnosti nešlo. Technika podvazování se podle lékařů často používá, například při odstraňování bradavic. Devitalizační zákrok Fortýnovou metodou ale spočívá v podvázání zhoubného nádoru, jeho ponechání v těle pacienta a vyvolání imunologické reakce organismu, která zničí metastázy. Sám Olejár dopředu avizoval, že v jeho případě se jedná o nezhoubný výrůstek na kůži. Včera se předseda Svazu pacientů pro ČTK pokusil své předchozí bombastické výroky o absolvování devitalizační operace bagatelizovat. "Chtěl jsem ukázat názorně postup operace, aby ho v televizním záznamu viděli jiní chirurgové," prohlásil. Natáčet zákrok na kameru ale Oktábec odmítl. Spory o devitalizaci se vedou už několik let. Ministerstvo zdravotnictví vloni povolilo tuto metodu klinicky vyzkoušet, pro neúspěch však zkoušky po dohodě s odborníky na podzim pozastavilo a doporučilo vrátit se k experimentům na zvířatech. Svaz pacientů se snaží burcováním veřejnosti ministerstvo přimět, aby v zavádění této metody do praxe pokračovalo.
Skutečně - odpůrci urychleného zavedení devitalizace okamžitě sporu využili, aby před novináři zopakovali své argumenty proti. Prezident České lékařské komory David Rath, mluvčí ministerstva zdravotnictví Otakar Černý a písemně i předseda České onkologické společnosti Pavel Klener varovali před používáním neprověřených léčebných postupů. Olejára Rath obvinil, že se pokusil lékaře zneužít. "Chtěl se ukázat jako hrdina a dělal okolo toho tajnosti, aby to vypadalo, že chrání lékaře, který se pustil touto trnitou cestou." Rath i Oktábec tvrdí, že o žádnou devitalizaci ve skutečnosti nešlo. Technika podvazování se podle lékařů často používá, například při odstraňování bradavic. Devitalizační zákrok Fortýnovou metodou ale spočívá v podvázání zhoubného nádoru, jeho ponechání v těle pacienta a vyvolání imunologické reakce organismu, která zničí metastázy. Sám Olejár dopředu avizoval, že v jeho případě se jedná o nezhoubný výrůstek na kůži. Včera se předseda Svazu pacientů pro ČTK pokusil své předchozí bombastické výroky o absolvování devitalizační operace bagatelizovat. "Chtěl jsem ukázat názorně postup operace, aby ho v televizním záznamu viděli jiní chirurgové," prohlásil. Natáčet zákrok na kameru ale Oktábec odmítl. Spory o devitalizaci se vedou už několik let. Ministerstvo zdravotnictví vloni povolilo tuto metodu klinicky vyzkoušet, pro neúspěch však zkoušky po dohodě s odborníky na podzim pozastavilo a doporučilo vrátit se k experimentům na zvířatech. Svaz pacientů se snaží burcováním veřejnosti ministerstvo přimět, aby v zavádění této metody do praxe pokračovalo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607010</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Hrad jako centrum "temných sil" vybral Kasl pro setkání lidí, kteří podle ODS stojí za jeho rezignací.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Deset minut před půl pátou odpoledne přichází ke Café Poet na pražském hradě exprimátor hlavního města Jan Kasl. "Ahoj našeptávači. Musím vás označit," zdraví první návštěvníky jím organizovaného "konspirativního spikleneckého setkání s našeptávači na Hradě" a připíná jim na hruď odznaky s velkým uchem. "Je to reakce na blbost ODS a jejich seznam," vysvětluje Kasl. Václav Klaus totiž prohlásil, že jeho odchod z čela Prahy i strany byl "zrežírován našeptávači". Místopředseda pražské ODS Radovan Šteiner pak LN sdělil seznam oněch "našeptávačů": Monika Mihaličková, Jan Bubeník, Josef Zieleniec, Michael Kocáb. Zieleniec sice podle Kasla "piklí v Bruselu" a Kocáb je nemocen, a proto chybí, ale zato přišly desítky dalších. Například herec Jan Kraus, někdejší studentský vůdce Martin Mejstřík či senátor Edvard Outrata. Pražský exprimátor bere do ruky papírové ucho a od každého příchozího si nechá něco "našeptat". "Mě strašně pobouřilo, že jsem na tom seznamu nebyl. Nevím, jestli mi to ódéeska udělala schválně, nebo mě přehlídli, protože já se považuji za jednoho z hlavních našeptávačů," vysvětluje svoji účast Jan Kraus. Kasl mezitím žertuje, že pro setkání vybral Hrad jako centrum "temných sil a spiklenectví". O cestách Kasla za Havlem mluvil Václav Klaus, ačkoli to oba už dříve popřeli. Kasla prý ale ani nenapadlo prezidenta pozvat. Krátce nato ale Havel s doprovodem přichází, bere si placku a "našeptává" Kaslovi. Pak posedí u sklenky vína s Mejstříkem a Krausem a po pár minutách jde zase pryč. A co Kaslovi našeptával? "Prezident mi šeptal, že ač nic nerežíroval, připadá mu to celkem dobře zrežírované," vysvětluje Kasl.
PRAHA - Deset minut před půl pátou odpoledne přichází ke Café Poet na pražském hradě exprimátor hlavního města Jan Kasl. "Ahoj našeptávači. Musím vás označit," zdraví první návštěvníky jím organizovaného "konspirativního spikleneckého setkání s našeptávači na Hradě" a připíná jim na hruď odznaky s velkým uchem. "Je to reakce na blbost ODS a jejich seznam," vysvětluje Kasl. Václav Klaus totiž prohlásil, že jeho odchod z čela Prahy i strany byl "zrežírován našeptávači". Místopředseda pražské ODS Radovan Šteiner pak LN sdělil seznam oněch "našeptávačů": Monika Mihaličková, Jan Bubeník, Josef Zieleniec, Michael Kocáb. Zieleniec sice podle Kasla "piklí v Bruselu" a Kocáb je nemocen, a proto chybí, ale zato přišly desítky dalších. Například herec Jan Kraus, někdejší studentský vůdce Martin Mejstřík či senátor Edvard Outrata. Pražský exprimátor bere do ruky papírové ucho a od každého příchozího si nechá něco "našeptat". "Mě strašně pobouřilo, že jsem na tom seznamu nebyl. Nevím, jestli mi to ódéeska udělala schválně, nebo mě přehlídli, protože já se považuji za jednoho z hlavních našeptávačů," vysvětluje svoji účast Jan Kraus. Kasl mezitím žertuje, že pro setkání vybral Hrad jako centrum "temných sil a spiklenectví". O cestách Kasla za Havlem mluvil Václav Klaus, ačkoli to oba už dříve popřeli. Kasla prý ale ani nenapadlo prezidenta pozvat. Krátce nato ale Havel s doprovodem přichází, bere si placku a "našeptává" Kaslovi. Pak posedí u sklenky vína s Mejstříkem a Krausem a po pár minutách jde zase pryč. A co Kaslovi našeptával? "Prezident mi šeptal, že ač nic nerežíroval, připadá mu to celkem dobře zrežírované," vysvětluje Kasl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607011</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - České lékaře, kteří již několik týdnů působí v operaci Fingal v Kábulu, posílí počátkem podzimu několik Litevců. V české nemocnici v Kábulu by se postupně mělo vystřídat dvanáct litevských lékařů a zdravotníků. Litevci doufají, že jim i toto jejich "angažmá" v boji proti terorismu pomůže získat na listopadovém summitu NATO v Praze členství v alianci. Praha zase může očekávat od Bruselu i Washingtonu ocenění za pomoc kandidátům. "Litevci se k nám připojí během první rotace personálu nemocnice, tedy někdy v říjnu," řekl LN náměstek ministra obrany a bývalý český velvyslanec v Litvě Štefan Füle. "Dříve to není kvůli náročnosti mise možné. Do té doby budou u nás na školení," dodal Füle. Do Česka zatím v pondělí dorazili čtyři litevští lékaři. Na Vojenské lékařské akademii v Hradci Králové absolvují dvanáctidenní teoretickou přípravu, pak nastoupí na desetitýdenní praxi do Ústřední vojenské nemocnice v Praze-Střešovicích. Náklady na školení litevských lékařů a zdravotníků v Česku bude hradit tuzemské ministerstvo obrany. Financování jejich vyslání do Afghánistánu ale zůstane starostí Vilniusu.
</TITLE>
<HEADING>
Litva se chce zaměřit na zdravotnictví
</HEADING>
<TEXT>
Litva se zřejmě hodlá na vojenské zdravotnické úkoly specializovat. Tamní ministr obrany Linas Linkevicius nedávno prohlásil, že jeho vláda již začala svedením NATO diskutovat o tom, na co by se Litva měla po vstupu do aliance zaměřit. "Přemýšlíme o tom, že zpočátku budeme do společných misí vysílat vojenský zdravotnický personál a lékaře," řekl ministr Linkevicius. "Česká republika má s Litevci dobrou zkušenost," řekl náměstek Füle. "Deset jejich lékařů s námi v roce 1999 sloužilo v misi NATO Allied Harbour v Albánii," dodal. S oficiálním návrhem vyslat litevské lékaře společně s českými do Kábulu přijel loni v prosinci do Vilniusu právě bývalý velvyslanec Füle. Na zasedání Bezpečnostní rady státu v prosinci se pochlubil tím, že "velení USA na Floridě dohodu s Litvou uvítalo jako příspěvek alianční země, která do této operace zapojila aspirantskou zemi". Hlavní pomoc České republiky kandidátům vstupu do aliance ale kvůli společným hranicím směřuje Slovensku. Na území bývalé Jugoslávie nyní například působí 1. česko-slovenský prapor složený ze 416 vojáků české a 100 vojáků slovenské armády. Úkolem dovést Slovensko do NATO pověřil české politiky neoficiálně generální tajemník aliance George Robertson.
Litva se zřejmě hodlá na vojenské zdravotnické úkoly specializovat. Tamní ministr obrany Linas Linkevicius nedávno prohlásil, že jeho vláda již začala svedením NATO diskutovat o tom, na co by se Litva měla po vstupu do aliance zaměřit. "Přemýšlíme o tom, že zpočátku budeme do společných misí vysílat vojenský zdravotnický personál a lékaře," řekl ministr Linkevicius. "Česká republika má s Litevci dobrou zkušenost," řekl náměstek Füle. "Deset jejich lékařů s námi v roce 1999 sloužilo v misi NATO Allied Harbour v Albánii," dodal. S oficiálním návrhem vyslat litevské lékaře společně s českými do Kábulu přijel loni v prosinci do Vilniusu právě bývalý velvyslanec Füle. Na zasedání Bezpečnostní rady státu v prosinci se pochlubil tím, že "velení USA na Floridě dohodu s Litvou uvítalo jako příspěvek alianční země, která do této operace zapojila aspirantskou zemi". Hlavní pomoc České republiky kandidátům vstupu do aliance ale kvůli společným hranicím směřuje Slovensku. Na území bývalé Jugoslávie nyní například působí 1. česko-slovenský prapor složený ze 416 vojáků české a 100 vojáků slovenské armády. Úkolem dovést Slovensko do NATO pověřil české politiky neoficiálně generální tajemník aliance George Robertson.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607012</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Jaké jsou rozdíly mezi předvolebními billboardy jednotlivých politických stran
</TITLE>
<TEXT>
Padesát milionů korun letos velké politické strany investovaly do billboardové kampaně.
PRAHA - Přestože letošní billboardová kampaň politických stran neoplývá výraznou kreativitou, strany o sobě i o charakteru svých vůdců zpracováním billboardů prozrazují více, než by možná samy chtěly. Pokud někdo pochyboval o tom, že ODS je stranou jednoho muže, po zhlédnutí poněkud monotematických billboardů s detaily části obličeje Václava Klause už těžko váhá. Jestli volič doufal, že odchodem Miloše Zemana sociální demokracie zlepší svůj přístup k image, nemožně vyčesané ofinky ministrů Špidly a Grosse na billboardech mu vzaly poslední naději. A když už se lidé konečně zorientovali v tom, kdo všechno že dnes tvoří strany Koalice, nejnovější heslo na billboardech "Volte naději, volte Koalici" je zase vrátilo zpátky do zmatků. Začátkem týdne se rozjela druhá, finální část předvolební kampaně a s ní nutně přišly i nové verze billboardů. "Přitvrzení", které se nyní čekalo, však přinesla pouze ČSSD, a to jen v rámci svých možností. V první fázi venkovní kampaně měla ČSSD na billboardech rozesmáté obličeje svých tří nejvýraznějších osobností - Petry Buzkové, Vladimíra Špidly a Stanislava Grosse. Laděné do příjemně žluté barvy s mottem "Jsme na vaší straně", vyšly nejlépe snímky fotogenické Buzkové. Naopak oba pánové, poněkud křečovitě se usmívající a s ofinkami neuvěřitelně sčesanými v pramíncích do čela, vyzařovali naivní bezelstnost, politickým vůdcům trochu nepatřičnou. Jednoznačné vyznění billboardů kazily jen rozmazané postavy (snad) hrajících si dětí na pozadí dominantních tváří. V druhém kole kampaně už se ČSSD soustředila výhradně na svého lídra Vladimíra Špidlu. I heslo "Rozhodněte! Volte ČSSD" nabylo oproti původním na naléhavosti.
</TEXT>
<HEADING>
ODS v režii Václava Klause
</HEADING>
<TEXT>
Naopak agresivnější v první fázi a mírnější v té druhé byli občanští demokraté. Sugestivní motto "ODS volí nízké daně. A koho vy?" podepřené základními kontrastními barvami černou a žlutou bylo zaměřeno na ty nejprimitivnější receptory lidského vnímání. Finální kolo venkovních plakátů ODS se už ale točí výhradně kolem Václava Klause. Klaus zblízka, Klaus s novou knihou, Klaus vzývající "Vstříc novému osudu" jakoby dokresloval celkový dojem z ODS - Klaus a dlouho nikdo jiný. Koalice oproti tomu nepřišla na nic jiného, než vyfotit své dva lídry, Hanu Marvanovou a Cyrila Svobodu, usmívající se do objektivu. Jak vážně bylo míněno heslo "Dejme věci do pořádku" dokresluje fotografie MF Dnes, která zachytila předvolební automobil Koalice zaparkovaný na chodníku hned pod značkou Zákaz stání. V druhém kole už billboardy Koalice nezachycují ani jediného z lídrů a obešly se bez osobností vůbec. Snad jen skalní fanoušci této dvojstrany jsou ale přesvědčeni o tom, že mottem "Volte naději, volte Koalici" je lidovci a Unie svobody nepodněcují k tomu, aby dali hlas stejnojmenné straně Moniky Pajerové. I přesto, že se politické strany se svými billboardy moc nevytáhly, nemusí si z toho dělat hlavu. Podle průzkumů STEM totiž ze všech způsobů, jak oslovit před volbami veřejnost, lidé zařadili billboardovou kampaň až na předposlední místo.
</TEXT>
<HEADING>
ODS
</HEADING>
<TEXT>
"Kampaň ODS se točí kolem Václava Klause, jakoby ta strana neměla nikoho jiného. Fotografie s batoletem zneužívá symboliky čistoty a nevinnosti dítěte pro politické účely. Byli to přece diktátoři, kdo se nechávali fotit s dětmi. Naopak detailní záběry na obličej působí útočně a arogantně, trochu ve stylu "Velký otec vás sleduje"."
Goran Tačevski, fotograf
</TEXT>
<HEADING>
ČSSD
</HEADING>
<TEXT>
"Billboardy sociálních demokratů jsou připraveny nejlépe ze všech. Oslovují přesně tu cílovou skupinu, kterou si ČSSD vytyčila, a jsou v souladu s jejich komunikační strategií. Jejich kampaň není agresivní, ale naopak - působí příjemně, vstřícně, vlídně." Šéfredaktor odborného týdeníku Marketing a média Daniel Köppl
</TEXT>
<HEADING>
Koalice
</HEADING>
<TEXT>
"Spojenými silami a Dejme věci do pořádku byly kontraproduktivní slogany, zvlášť v situaci, kdy se média zabývala jejich vnitrostranickými problémy. To, že v druhé vlně použili slovo "naděje" je trochu zvláštní a může to mást, ale je to to jediné, co jim zbývalo - slíbit změnu či šanci."
Prezident Asociace komunikačních agentur Jiří Mikeš
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607013</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Z hlediska nápaditosti jsou nejvýraznější dva billboardy, jejichž zadavateli ale nejsou politické strany. Kdo si zadal billboard "Volte ODS nebo ČSSD, my už se nějak domluvíme..." (vlevo) se ale dosud nevysvětlilo. Naopak "Víte koho volíte?" vymyslel příznivec ODS a majitel reklamní agentury. K akci ho přiměl první plakát útočící na věrohodnost slibů dvou vládnoucích stran a připomínající opoziční smlouvu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607014</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zanedbatelný vliv mají podle sociologů reklamní předměty, které politici rozdávají na předvolebních mítincích. I ty, které naznačují dobrý smysl pro humor, mohou u adresátů vyvolat maximálně úsměv, těžko ale volební hlas. Jedním z dárečků, které si do volebního klání politici přichystali, byla patrona od ministra obrany Jaroslava Tvrdíka. Úhledně zabalenou v pouzdře a s heslem "Nechám si to projít hlavou" ji v přímém přenosu předal moderátorce pořadu Sedmička na TV Nova Janě Bobošíkové. Poznamenal k tomu, že si není jistý, zda je náboj slepý či ostrý. Tvrdíkův spolustraník František Brožík zase pro své příznivce nechal vyrobit speciální nápoj nesoucí jeho jméno. "Brožíkovkou", chutnající jako slivovice, chtěl zamezit tomu, aby se opilí voliči i v posledních minutách věděli, komu mají dát svůj hlas. Koalice vyrazila s malým mýdlem, aby tak připomněla důležitost čistých rukou, či energetickým nápojem Kolalice s údajně povzbudivými účinky. Ostatní reklamní předměty předvolebního boje nevybočovaly z obvyklých dárků v podobě tužek, triček, nálepek, tašek či odznáčků.¨
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607015</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Byl jsem úspěšný. S tímto vzkazem přišel včera ministr spravedlnosti Jaroslav Bureš na svou pravděpodobně poslední tiskovou konferenci. Reformu justice, na které se podílel, chválí ale i opozice.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Stav českého soudnictví se pomalu zlepšuje. Ministr Bureš si včera pozval novináře, aby společně se svými podřízenými vypočetl úspěchy a několik málo neúspěchů reformy justice. Samochvála vlády ČSSD těsně před volbami je téměř pověstná, ministra Bureše a jeho dva předchůdce ale za reformu chválí i odborníci a zahraničí. Ti se shodují, že vláda ČSSD byla první, která se od roku 1989 pustila do celkové změny práva a soudnictví. Před nástupem ČSSD v roce 1998 byly soudy nesmírně pomalé, lidé nebo firmy soudící se o majetek čekali na rozsudky i mnoho let, soudci posílali do přeplněných věznic i osoby s drobnými prohřešky. To vše se mění k lepšímu. Podle Bureše výrazně, podle odborníků pomalu. Mezi úspěchy zařadil ministr Bureš většinu zákonů justiční reformy. Nový občanský soudní řád, který platí už rok, i podle statistik zrychlil projednávání majetkových, sousedských, pracovních, restitučních sporů, nebo také rozvodů a žalob kvůli výživnému. Dříve museli soudci sami hledat důkazy, což někdy znamenalo vynést rozsudek třeba i po pěti letech. Dnes si musejí přinést důkazy k soudu obě strany. Vyhrává ta, která dokáže soud přesvědčit o své pravdě. "Obchodní soudy měly v roce 1998 asi 170 tisíc nevyřešených případů. Díky změnám civilního práva jich mají k letošnímu květnu 106 tisíc," doložil ministrova slova jeho první náměstek Josef Baxa. Jako další úspěch zmínil ministr Bureš vznik správních soudů, které od příštího roku začnou kontrolovat rozhodnutí a rychlost rozhodování státních úřadů.
</TEXT>
<HEADING>
Věznice už nejsou přeplněné
</HEADING>
<TEXT>
Od začátku letošního roku se také totálně změnilo do té doby těžkopádné vyšetřování trestných činů. Během letošních prvních tří měsíců se před soud dostalo 5000 případů drobné trestné činnosti, na kterých policie a státní zastupitelství pracovaly několik týdnů, místo dřívějších měsíců. "V roce 1998 byla u okresního soudu délka řízení v trestní věci 9,6 měsíce. Letos je to u stejného soudu v průměru 8,7 měsíce. Ale ty změny platí teprve od začátku roku, což je velmi krátká doba," řekl včera Baxa. Přibylo také alternativních trestů, což ulevilo věznicím. Náměstek ředitelky Vězeňské služby ČR Bohuslav Burkiewicz dodal, že před čtyřmi lety připadalo na 100 tisíc lidí 237 vězňů, zatímco dnes 197. Toho, s čím je Bureš nespokojen, mnoho není. Podle něj se například stále nedaří zaměstnávat dost vězňů. Nespokojen je i s obchodními soudy, které, jak řekl, stále nesoudí dost rychle. Přestože Bureš včera pochválil vládu za to, že reformu podpořila i penězi, jeho náměstkyně pro finance Jana Fürstová uvedla, že jich bylo málo. "Pořád scházejí peníze na nové budovy, někteří soudci musí být v drahých pronájmech, někde dokonce hrozí výpověď z nájmu. Nejsou finančně kryty náklady na 20 procent soudců a 10 procent civilních zaměstnanců," řekla.
Co přinesla reforma justice
* Novela trestního řádu - platí od začátku roku a podle statistik výrazně urychlila vyšetřování a trestání drobných zločinů.
* Občanský soudní řád - urychlila projednávání majetkových, sousedských, pracovních sporů, což rovněž dokazují statistiky. Funguje už přes rok.
* Exekuční řád - zřídil soukromé exekutory. Podle několikaměsíční zkušeností se daří lépe vymáhat dluhy.
* Vznik správního soudnictví - od příštího roku bude soustava správních soudů dohlížet nad rozhodnutími úřadů a rychlostí jejich práce.
* Vězeňské zákony - vznikla probační a mediační služba, která se například stará o začleňování vězňů zpátky do společnosti. Upřesnila se pravidla pro vězně.
* Zákon o soudech a soudcích nejvíce kritizovaný bod reformy, který v současné době přezkoumává Ústavní soud. Navrhuje, aby byli soudci pravidelně přezkušováni ze svých znalostí.
</TEXT>
<HEADING>
Co ještě chybí
</HEADING>
<TEXT>
* občanský zákoník a obchodní zákon * zákon o konkursu a vyrovnání * nový trestní zákon a s ním i nové trestné činy a sazby kub, aja
* občanský zákoník a obchodní zákon * zákon o konkursu a vyrovnání * nový trestní zákon a s ním i nové trestné činy a sazby kub, aja
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607016</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
ODS, Koalice a KSČM. Všechna tyto subjekty by zřejmě po volbách do čela resortu spravedlnosti nominovaly ženu. Činnost tohoto ministerstva po čtyři roky sleduje stínová ministryně spravedlnosti ODS Eva Dundáčková, advokátka a předsedkyně US-DEU Hana Marvanová a právnička Zuzka Rujbrová (KSČM). "Radikálně by se mělo změnit vězeňství. Ve vězení by měli být jen pachatelé nejzávažnější trestné činnosti," uvedla Dundáčková. Na základě nových norem sice ubyla za mřížemi polovina vazebně stíhaných, tedy přes tři tisíce osob, ale Dundáčková to přesto považuje za nedostatečné. Každého pachatele by podle ní mělo být možné přinutit, aby alespoň po stránce materiální napravil svůj čin. Do netrestní oblasti by zavedla institut, který by dohlížel nad tím, jak jednotlivé strany plní rozhodnutí soudů. Rychlejší rozhodování soudů, přísnější trestání soudců za průtahy v řízení a posílení práv poškozených - to vše chce unionistka Marvanová. V čele resortu by vytvářela nové zákony a nepokračovala v záplatování starých, z nichž některé jsou z 60. let. "Příští vláda se musí zaměřit na šetření bankovních podvodů z první poloviny 90. let, jejichž promlčení se blíží," varovala. "V křesle ministra spravedlnosti bych si nejlépe představila sebe," prohlásila naopak komunistka Rujbrová. Jak dodala, má dostatek zkušeností, aby to zvládla. Vrhla by se prý nejprve na nové kodexy trestního a občanského práva.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607017</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - V nejnovějším průzkumu předvolebních preferencí Centra pro výzkum veřejného mínění vede sociální demokracie s 21,5 procenta. V těsném závěsu ji následuje Občanské demokratická strana s 19,5 procenta, třetí by s 11,5 procenta skončila Koalice. Čtveřici nejsilnějších subjektů uzavírá Komunistická strana Čech a Moravy, již by podpořila desetina voličů. Žádná jiná politická strana či hnutí by se nyní do dolní komory českého parlamentu - sněmovny nedostala. Nejblíže 1,5procentní hranici, která je nutná pro získání státního příspěvku, je Česká strana národně sociální, Strana zelených, Sdružení nezávislých kandidátů a Republikáni Miroslava Sládka, jimž by svůj hlas odevzdalo shodně po jednom procentu lidí. Účast v červnových parlamentních volbách potvrdilo 73 procent dotázaných.
</TITLE>
<TEXT>
Volební preference politických stran podle průzkumu agentury CVVM
preference sympatie
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607018</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Nepodpoříme žádnou vládu, ve které bude KDU-ČSL. Takové stanovisko zaujala KSČM pouhý týden před volbami.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Předvolební kampaň KSČM má nový terč - lidovce. Předseda komunistů Miroslav Grebeníček včera v Brně řekl, že jeho strana nepodpoří žádnou vládu, ve které by zasedli lidovci. "KDU-ČSL je oporou sudetských Němců, katolické církve a šlechty, kteří se snaží připravit náš stát o miliardové majetky," zdůvodnil záměr strany. Předseda KSČM si pro své vystoupení vybral Jihomoravský kraj, který je díky vysoké podpoře voličů považován za tradiční baštu lidovců, nyní i Koalice. Proti Grebeníčkovi, lídrovi tamní komunistické kandidátky, bude za Koalici stát lidovec Libor Ambrozek. Ten prohlásil, že jeho strana o podporu KSČM stejně nestojí. "Je to stejná bolševická rétorika jako ve 20. letech. Pan Grebeníček prostě žije minulostí," řekl poslanec Ambrozek. Šéf komunistů dokonce hovořil o ohrožení republiky. "Sudetští Němci a katolíci jsou provázáni s KDU-ČSL. Od lidovců k šlechtě také není daleko," řekl. Nebezpečné podle něj je, že se "postup šlechty, sudetských Němců a katolické církve, sjednocuje". Zástupce české šlechty taková vyjádření zneklidňují. "Kdyby to řekl Stalin, bylo by to v pořádku," uvedl Jiří Lobkowicz. Církev, šlechta, sudetští Němci a lidovci však nejsou jedinými "předvolebními nepřáteli" komunistů. KSČM včera slovně zaútočila také na stanici Svobodná Evropa (RFE/RL), která sídlí v budově bývalého Federálního shromáždění v centru Prahy a jejíž provoz provázejí od útoků v USA z 11. září zvýšená bezpečnostní opatření. Komunisté chtějí problémy s přestěhováním rádia z bývalého Federálního shromáždění řešit neprodloužením nájemní smlouvy. "Pokládáme za ostudu, že Česká republika dala do služeb cizí mocnosti jednu z budov, která reprezentovala státní moc v bývalém Československu, a tím také v České republice," řekl komunistický poslanec Václav Exner. Svými posledními prohlášeními si komunisté omezují prostor pro opuštění dvanáctileté izolace. Z té je mohla zřejmě vyvést právě jedna z povolebních variant menšinová vláda ČSSD a lidovců. A to v případě, kdy by KDU-ČSL nepřesvědčila k vládní spolupráci se sociálními demokraty své koaliční partnery z Unie svobody-DEU. Za této situace by se kabinet ČSSD a KDU-ČSL částečně opíral právě o hlasy komunistů. Tuto možnost však včera komunisté svým prohlášením vyloučili.
PRAHA - Předvolební kampaň KSČM má nový terč - lidovce. Předseda komunistů Miroslav Grebeníček včera v Brně řekl, že jeho strana nepodpoří žádnou vládu, ve které by zasedli lidovci. "KDU-ČSL je oporou sudetských Němců, katolické církve a šlechty, kteří se snaží připravit náš stát o miliardové majetky," zdůvodnil záměr strany. Předseda KSČM si pro své vystoupení vybral Jihomoravský kraj, který je díky vysoké podpoře voličů považován za tradiční baštu lidovců, nyní i Koalice. Proti Grebeníčkovi, lídrovi tamní komunistické kandidátky, bude za Koalici stát lidovec Libor Ambrozek. Ten prohlásil, že jeho strana o podporu KSČM stejně nestojí. "Je to stejná bolševická rétorika jako ve 20. letech. Pan Grebeníček prostě žije minulostí," řekl poslanec Ambrozek. Šéf komunistů dokonce hovořil o ohrožení republiky. "Sudetští Němci a katolíci jsou provázáni s KDU-ČSL. Od lidovců k šlechtě také není daleko," řekl. Nebezpečné podle něj je, že se "postup šlechty, sudetských Němců a katolické církve, sjednocuje". Zástupce české šlechty taková vyjádření zneklidňují. "Kdyby to řekl Stalin, bylo by to v pořádku," uvedl Jiří Lobkowicz. Církev, šlechta, sudetští Němci a lidovci však nejsou jedinými "předvolebními nepřáteli" komunistů. KSČM včera slovně zaútočila také na stanici Svobodná Evropa (RFE/RL), která sídlí v budově bývalého Federálního shromáždění v centru Prahy a jejíž provoz provázejí od útoků v USA z 11. září zvýšená bezpečnostní opatření. Komunisté chtějí problémy s přestěhováním rádia z bývalého Federálního shromáždění řešit neprodloužením nájemní smlouvy. "Pokládáme za ostudu, že Česká republika dala do služeb cizí mocnosti jednu z budov, která reprezentovala státní moc v bývalém Československu, a tím také v České republice," řekl komunistický poslanec Václav Exner. Svými posledními prohlášeními si komunisté omezují prostor pro opuštění dvanáctileté izolace. Z té je mohla zřejmě vyvést právě jedna z povolebních variant menšinová vláda ČSSD a lidovců. A to v případě, kdy by KDU-ČSL nepřesvědčila k vládní spolupráci se sociálními demokraty své koaliční partnery z Unie svobody-DEU. Za této situace by se kabinet ČSSD a KDU-ČSL částečně opíral právě o hlasy komunistů. Tuto možnost však včera komunisté svým prohlášením vyloučili.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607019</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
říká o možnostech velké koalice ČSSD a ODS místopředseda Občanské demokratické strany Petr Nečas
</TITLE>
<TEXT>
Vláda ČSSD nebyla průšvih, sociální demokraté vládli pragmaticky. Tvrdí to místopředseda ODS Petr Nečas.
LN: Jste mezi politiky bílá vrána říkáte: "O koalicích se rozhoduje již před volbami." Volby jsou za pár dní. Takže jak zní dohoda?
O žádné dohodě nevím. Alespoň já. Pouze říkám, že by politici měli před volbami otevřeně říct, jakou vládu upřednostňují. Ideální by bylo, kdyby tak šly strany i rovnou do voleb. To je tradiční třeba v Německu.
LN: Vy upřednostňujete variantu ODS s Koalicí. Je to i Klausova varianta?
</TEXT>
<HEADING>
Ano. Je to pozice vedení ODS.
</HEADING>
<TEXT>
LN: Ano. Ale mimoto zaznívá v poslední době od Koalice, že má "tisíc a jeden signál o tom, že je již domluvená vláda vaše s ČSSD".
Jako my máme tisíc a dva signály o tom, že je už dohodnutá vláda Koalice a ČSSD. Takhle bychom se mohli přetahovat, ale dohodnuté není nic. Podle nejčerstvějších průzkumů vychází jenom jedna varianta příští vlády - a tou je velká koalice.
LN: Vy sám ale nejste příznivec velké koalice. Zároveň jste stínový ministr obrany. Byl byste ochoten sedět ve vládě s ČSSD?
S Pepíkem se bavíme, s Pavlíkem ne - tak my nehrajeme. V roce 1998 jsme se vymezovali vůči celé ČSSD, ne vůči některým jejim členům.
LN: Jak hodnotíte vládu ČSSD? Zdá se, že jste docela spokojen - tvrdil jste, že byla pragmatičtější, než jak před volbami slibovala.
Ano, nebyl to takový průšvih. Já automaticky nemám rudou mlhu před očima, když se mi řekne ČSSD. ČSSD opravdu dělala podstatně pragmatičtější politiku.
LN: Je šance na středopravou vládu? Sám jste říkal, že aby byla účinná, nesměla by mít pouze těsnou většinu, aby pak nebyla závislá na třech poslancích.
Ano, aby nebyla závislá na prostatě některých poslanců, na jejich odskočení si na toaletu při důležitém hlasování a podobně. Zatím to vypadá, že by tato vládní koalice byla velmi těsná. Ale hlavně se v poslední době objevují velmi negativní výroky politiků Koalice mířené proti ODS. Je to zajímavá ironie osudu, že minulý týden vedení ODS schválilo podobu televizních šotů a na osobní zásah Václava Klause byla vyškrtnuta věta, která úmyslně ironizovala Koalici. To abychom nesypali sůl do ran. A klipy Koalice napadají ODS. Ale to už je realita života.
LN: Je možné, že se bude dohadovat vláda ODS s Klausem a ČSSD bez Špidly. Co ale naopak? ODS bez Klause a ČSSD se Špidlou?
</TEXT>
<HEADING>
To si nedovedu představit.
</HEADING>
<TEXT>
LN: A umíte si představit, že byste přistoupili na podmínku koaličního partnera, že Klaus nesmí být premiérem? Dokázal by Klaus přistoupit na to, že by byl "pouze" ministrem a místopředsedou vlády?
Pokud ODS vyhraje, vyhraje i proto, že veřejně deklaruje, že jejím kandidátem na ministerského předsedu je Václav Klaus.
LN: Já mluvím o situaci, kdy vyhraje ČSSD. Zda by Václav Klaus neměl problém nezastávat v takové vládě místo nejvyšší.
Když vyhraje ČSSD, nebudeme mít ministerského předsedu. Ano, dovedeme si představit, že nebudeme mít premiérské křeslo. Teda já si to dovedu představit. Kdybychom nevyhráli, křeslo premiéra bychom si nevydupávali. Ale působení Václava Klause v takové vládě - to už bych se pouštěl na příliš tenký led.
LN: Za pravicových vlád patřil resort obrany lidovcům. Kdyby byl po volbách přidělen ČSSD, umíte si představit, že byste dělal náměstka Tvrdíkovi?
Těžko je z hlediska politické hierarchie představitelné, že by místopředseda parlamentní strany dělal komukoli náměstka. Stejně nepředpokládám, že by pan Tvrdík byl ochoten dělat náměstka mně.
LN: Na minulém kongresu ODS jste varoval před tím, aby vaše strana nepůsobila dojmem uzavřené a nedůtklivé sekty. Nechováte se semknutě a nedůtklivě nyní, když vaše řady za velkého mediálního zájmu opustil Jan Kasl?
ODS zareagovala jako jakýkoli biologický organismus, jestliže je popálen nebo zraněn. Jsem přesvědčen, že cílem pana Kasla bylo poškodit ODS. Přece se dospělý a gramotný člověk nemůže tvářit, že když z politické strany vystoupí dva týdny před volbami, nemá tím na mysli ovlivnění volební kampaně této strany. Já sám jsem si s panem Kaslem ještě minulé pondělí třásl rukou na volebním mítinku ODS. Na všechny z nás se usmíval, o problémech v ODS nemluvil, na pódiu vyvolával "Volte ODS, volte Václava Klause".
LN: Souhlasíte s Klausovou teorií, že Kasla k tomuto kroku inspirovali nějací našeptávači?
Mohu mluvit pouze z vlastní zkušenosti. Když se loni na podzim za velké pozornosti jednalo o možném odvolání primátora Kasla, někteří členové pražské ODS přišli s tím, že mají dost hodnověrných informací, že pan Kasl v období vrcholící parlamentní kampaně vystoupí z ODS - jestliže nebude mít do té doby přislíbenou nominaci na primátora. A půjde do komunálních voleb na kandidátce jiné strany, nebo jako nezávislý. Musím říct, že řada z nás z vedení ODS bryskně odmítla tuto informaci pražské ODS s tím, že má příliš dramatické, možná až paranoidní vidění světa. A odmítli jsme to s tím, že takovýto podrazák pan Kasl nemůže být. Ale tady si vždycky vzpomenu na jeden můj oblíbený výrok z kultovního filmu Pulp Fiction. Platí na mě a možná i na některé mé kolegy: "Tahle branže je plná naivních kreténů".
LN: Kaslovo tvrzení, že už nemá sílu bojovat s korupcí na pražské radnici, je podle vás mystifikace?
Především bych od pana Kasla očekával, že také připomene, že byl tři a půl roku primátorem.
LN: To on říká. S tím, že těch tři a půl roku bojuje.
Nějak jsme si nevšimli. Pan Kasl byl automaticky zván na všechna jednání výkonné rady a grémia ODS. Tam jsem s ním trávil desítky a desítky hodin. V životě jsem ho neslyšel říct ani slovo na téma korupce na magistrátu. Vlastně jsme ho tam v životě neslyšeli říct vůbec nějaké slovo. Dokonce získal přezdívku "mlčící menšina". Nikdy nic neřekl. Nepřišel s jediným postojem, návrhem, komentářem. Že by za něco bojoval? Nikdy za nic. Seděl, mlčel a zapisoval.
LN: Mluvíte o něm kriticky - vy i celé vedení ODS. Tak proč ho Klaus tolikrát podržel?
Protože Václav Klaus je loajální člověk. On v minulosti v drtivé většině podržel lidi. Byť si o nich osobně mohl myslet něco jiného.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607020</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Těžká ztráta poslanecké pýchy. Tak nazývají někteří bývalí poslanci stav, kdy po čtyřech letech strávených v parlamentu neuspějí ve volbách a stanou se z nich řadoví občané. Pro většinu z nich podle psychologů znamená taková změna těžký psychický šok. "Kdo to nezažil, vůbec si nedovede představit, jaká deprese na vás najednou spadne," říká bývalý poslanec ČSSD, který byl členem parlamentu v letech 1996 až 1998, do dalšího funkčního období však už nebyl zvolen. Podle exposlance - dnes vysokého úředníka státní správy, který si přeje zůstat v anonymitě - je ztráta poslaneckého mandátu nesrovnatelně horším zážitkem než třeba výpověď z běžného zaměstnání. "Najednou se vám zdá, že nejste nikdo, že už pro nikoho nejste důležití. Já osobně to nazývám ztráta poslanecké pýchy," říká. Psychologové mají pro bývalé politiky pochopení. Obavou ze ztráty tzv. poslanecké pýchy mj. zdůvodňují fakt, proč jsou volební kandidáti ochotni podstoupit před volbami i veřejná vystoupení, hraničící s lidskou důstojností. Vážení politici rozdávají letáky v supermarketech, jezdí na kolech, které roky nepoužívali, skáčou s dětmi na ulici paňáka. "Hrdost jde před volbami stranou. Lepší ze sebe udělat šaška, než přijít o mandát," tvrdí psycholog Rostislav Nesnídal. Politici si podle něj uvědomují, že o své prestižní společenské postavení mohou nejen snadno přijít, ale už ho také nikdy nemusejí získat nazpět. "Většina politiků se tak chce udržet na výsluní doslova za každou cenu," tvrdí Nesnídal.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607021</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Co dělat, když chce občan volit v jiném volebním okrsku než je ten v místě jeho trvalého bydliště? V takovém případě je třeba vyzvednout si na obecním úřadě v místě trvalého bydliště tzv. volební průkaz. Pomocí něho pak lze odvolit v jakékoliv volební místnosti po celé ČR Hlasy se ovšem započítávají v kraji, kde volič vhodí lístky do urny. O průkaz lze zažádat písemně. Lhůta pro tyto žádosti vyprší dnes. Osobně si mohou lidé vyžádat volební doklad do 12. června. Stejné podmínky platí i pro Čechy, kteří budou v době voleb v cizině. Volit mohou s volebním průkazem a dokladem totožnosti na ambasádách a konzulátech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607022</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Detektivové policejního prezidia včera obdrželi znalecký posudek na předvolební televizní spot Národně demokratické strany (NDS). Jak vyzněl, nechtějí prozradit. Měl odpovědět na otázku, zda se autoři spotu nedopustili trestného činu, když spojili výskyt kriminality v ČR s menšinami, jako jsou černoši či Romové. Policie nebude obsah expertizy zveřejňovat, řekla Danica Hrabalová z prezidia. Z jejích slov vyplynulo, že verdikt, zda bude někdo stíhán, v nejbližších dnech nepadne. Policisté musí podle Hrabalové shromáždit k případu ještě další důkazy. Pak je i s vyjádřením znalců předloží státnímu zastupitelství. "Státní zástupce po prostudování materiálu určí, jak má policie ve věci dále postupovat," vysvětlila. V kauze zřejmě připadá v úvahu trestní stíhání pro podezření z podpory a propagace hnutí směřujících k potlačení práv a svobod člověka. Policie se zajímá o spot, v němž šéf volebního štábu NDS Jan Kopal kritizuje kriminalitu, drogy a prostituci a ilustrační záběry zároveň naznačují, které menšiny mají být za tyto jevy odpovědné. Spot se již setkal s kritikou. Například předseda Ligy etnických menšin Obonete Ubam jej označil za ubohý. Kopal ale tvrdí, že na inkriminovaném předvolebním příspěvku nevidí nic divného. Podle jeho slov "jen upozorňuje na kriminalitu, drogy a organizovaný zločin, který u nás více procenty než běžná populace páchají bezdomovci, černoši a cikáni". Rovněž předseda NDS Jan Valenta se ostře ohradil proti obviněním, že jeho strana má rasistické názory. V úterý Valenta jednal téměř dvě hodiny s šéfem Romské občanské iniciativy (ROI) Štefanem Ličartovským. Oba předsedové novinářům řekli, že si vyjasnili názory na některé části programu národních demokratů i postoje ROI a v řadě věcí se prý shodli. Kopal má s policií i další problémy. Nedávno musel podat vysvětlení přímo na odboru boje s organizovaným zločinem. "Do Lidového domu přišel anonymní pohled, který mě vinil, že chystám atentát na místopředsedkyni ČSSD Petru Buzkovou," řekl Kopal. Míní, že případ skončí odložením, protože policisté autora anonymu těžko vypátrají.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607023</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Příběh VILÉMA HECKLA, milovníka hor, jenž své kamarády následoval až k těm nejvyšším vrcholům
</TITLE>
<HEADING>
ČESKÉ LEGENDY 20. STOLETÍ
</HEADING>
<TEXT>
"Mohl přijít sebeutahanější z túry, bylo-li ještě něco v dosahu, co neměl ve fotoaparátu, znovu vylezl ze stanu. A když k tomu potřeboval něčí pomoc, nedal se odbýt, dokud se nenašel dobrovolník a neudělal - byť s proklínáním, posílaje milého Vildu do horoucích pekel - co bylo třeba," vzpomínal na soužití s Vilémem Hecklem horolezec Jan Suchl.
Poslední květnový den roku 1970 sjela z peruánského Huascaránu kamenná lavina. Pohřbila na 24 000 lidí, některé zprávy uvádějí dokonce počet obětí dvojnásobný. Mezi nimi byla i celá československá horolezecká výprava. Jedním z jejích členů byl i dvaapadesátiletý fotograf Vilém Heckel. Cesta do Peru přitom měla být rozloučením s jeho dlouholetou sportovní činností. Zda pojede, či nikoliv, se rozhodovalo na poslední chvíli. Vždyť ještě krátce před odjezdem fotografoval ve Vysokých Tatrách mistrovství světa v lyžování - jednou rukou, druhou měl zraněnou... Plzeňský rodák se v osmnácti letech vydal do Prahy. Jeho první fotografickou školou byly výlety s otcem: "Zaostři na druhý strom, dotáhni to clonou, získáš hloubku. Ještě počkej, až stín velkého mraku bude na druhém kopci..." Maminku pak poslali do kina, zatemnili kuchyni a své úlovky vyvolávali. Vilém koníčku z dětství zůstal věrný. Vyučil se fotografem. Brzy se z něho stal odborník na reklamní a propagační fotografii. Od roku 1941 byl zaměstnaný ve Zbrojovce Brno, později v Československé obchodní komoře. Fotografoval dráty, turbíny, tovární zařízení. Zvládal to dokonale. A především byl vyhlášený svou pílí. Večer zmizel v temné komoře a už ráno přinesl na čtyřicet velkých kvalitních zvětšenin. Jeho poslední pražský ateliér v ulici Na Zbořenci 16 by mohl vypravovat... Méně známá je skutečnost, že fotografoval i divadlo. Snímky se však nedochovaly. Od poněkud strohých tvarů průmyslové fotografie utíkal do přírody. V roce 1956 mu vychází kniha Naše hory. Zachytil tu snad všechna pohoří Československa, vynechal jen Krušné hory. Při přípravě publikace se seznámil s horolezci ve Vysokých Tatrách. Už v roce 1955 dokumentoval jejich zimní přechod přes Vysoké Tatry. Tady začala jeho kariéra fotografa velehor a lidí v nich. "Od všech kamarádů se liším jenom velikostí batohu... Mám v něm navíc tři až čtyři aparáty a dvě stě až čtyři sta svitků filmu 6x9 cm," říkal. Legendy se vyprávějí o jeho odvaze, kdy kvůli vidině snímku se drápal až do míst, odkud se pak nemohl sám bez pomoci kamarádů vrátit. Ne, nechodili s ním vždy rádi. Horolezec se má bát. A fotograf v horách, ten zdržuje a zrovna na těch nejtěžších místech skalního výstupu čeká, až ustoupí mrak. Sám Heckel zážitky z výstupů popisoval takto: "Buď jsem před skupinou, nebo za skupinou, stranou a pořád doháním. Ve chvíli oddechu fotografuji..." Někteří mu vyčítali, že fotografuje příliš hezky. Jak z reklamního plakátu cestovní kanceláře. Že dokáže vyhovět obecnému vkusu a představě krásna. Že v jeho horách není vidět smrt ani nebezpečí. Jeho hory jsou horami lidí, kteří jdou po ledových stráních nad propastí, ale vždy dojdou. Jeho fotografie ale nelze chápat jen jako výpověď o horách a krásné přírodě. Stále více se soustředil na výpověď o člověku ve vypjatých situacích. Dokumentoval vypětí horolezců v Hindúkuši i na Kavkaze. Denně se v exponovaném prostředí setkával se situacemi, které vyžadovaly lidskou soudržnost, obětavost, kamarádství. S aparátem v ruce zlezl tři šestitisícové vrcholy, pořídil na čtyři tisíce snímků.
</TEXT>
<HEADING>
Lidé z údolí
</HEADING>
<TEXT>
Horolezectví se přesto v jeho díle pozvolna dostávalo na druhou kolej. Putoval místy, kam se jeho kamarádi nevydávali. V podhůří potkával typické obyvatele, starce, řemeslníky na vsích, rybáře, muže při modlitbách, ženy na denních pochůzkách. Ti všichni jej zajímali. Ani v Jižní Americe už neplánoval velké výstupy, spíše cesty po okolí. Chtěl zachytit život obyvatel v Andách. Připravoval cestu mezi indiány na Amazonce. Čtyřicet vteřin trvající otřes půdy tyto záměry překazil. Z fotografií, které přišly na Vánoce 1970 do Prahy, vznikla publikace Poslední hora. Zachycuje cestu expedice od mezipřistání v Dakaru až k pohledu na vrchol smrtícího Huascaránu...
Vilém Heckel
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607024</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Čelní sklo lokomotivy vlaku rozbil hozeným kamenem ve středu večer nedaleko Lískovce na Frýdecko-Místecku asi dvanáctiletý chlapec. "Sklo zranilo v obličeji strojvedoucího, který musel soupravu zastavit," řekla mluvčí severomoravské policie Dagmar Bednarčíková. Zraněný muž těsně před incidentem uviděl u kolejí stát chlapce s kamenem v ruce. "Měl strach, že vlak nevnímá. Proto zatroubil. Když byla lokomotiva od chlapce vzdálena jen několik metrů, dítě se napřáhlo a kámen hodilo proti vlaku," řekla Bednarčíková. Policisté jsou možnému pachateli už na stopě. "Podezřelý krátce po incidentu i s rodiči zmizel ze svého bydliště," uvedla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607025</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OLOMOUC</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sedmadvacetiletému Ondřeji Rutarovi, jenž unesl a pohlavně zneužil sedmiletého školáka, snížil olomoucký vrchní soud trest z 13,5 roku na deset let vězení. Dítě unesl loni v dubnu z jedné olomoucké školy. Zneužil ho ve svém bytě. Trest, který Rutarovi uložil olomoucký krajský soud, byl vyšší, než navrhovala obžaloba. Senát to tehdy zdůvodnil tím, že Rutar byl již šestkrát trestán, a to především za násilnou činnost. Naopak soudce vrchního soudu včera uvedl, že Rutara nelze považovat za nebezpečného recidivistu. Proto mu trest snížil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607026</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Bývalý republikán prostřednictvím 1. české teploúsporné vylákal z lidí zhruba třicet milionů korun
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Před osmi lety byl jedním ze Sládkových republikánů, kteří při pietním aktu kopali v Terezíně do položených věnců. O dva roky později Petr Dítko založil se společníkem firmu a systémem podobným "klasické" hře letadlo vytáhl zhruba z třinácti set lidí asi třicet milionů korun. Letos čtyřicetiletý Dítko je nyní na útěku před policií, která na něj vydala zatykač. Detektivové z pražského odboru hospodářské kriminality chtějí případ s "letadlovým" podvodem spáchaným pod hlavičkou 1. české teploúsporné (1.ČTÚ) do konce tohoto měsíce uzavřít. I proto hledají Dítkem napálené lidi, kteří se jim ještě nepřihlásili.
</TEXT>
<HEADING>
Perfektně zorganizovaný zločin
</HEADING>
<TEXT>
Detaily, do kterých Dítko podvod na lidech vymyslel, svým způsobem obdivuje i policejní rada Milan Mekiš. "Nezapomněli snad na nic. Vydali dokonce profesionálně vyrobený časopis, lidem ukazovali padělané listiny z ministerstva financí," konstatuje. Dítko s kolegou Jiřím Lojkou založili v roce 1996 1.ČTÚ, zřídili si bankovní konto a vymysleli legendu, na kterou podle Mekiše naletěli důchodci, ale i bankovní úředníci či stavební inženýři. Tvrdili totiž lidem, že do jejich společnosti má vstoupit silný americký investor a společně mají rozjet mamutí podnik spočívající v zateplování panelových domů. Američané prý do byznysu půjdou pouze tehdy, když se Dítkovi s Lojkou podaří sehnat nejméně 60 milionů korun. V tu chvíli ovšem začal ten "pravý" podvod. Aby totiž peníze získali - ačkoli žádný americký investor neexistoval vydali tzv. Kvitační výnosové listiny a Požitkové listy. Lidem je nabízeli za 5 tisíc s tím, že pokud budou chtít, po roce je vykoupí zpět s devatenáctiprocentním navýšením. "Mělo to být cosi jako akcie. Listiny působily hodně věrohodně. Byl to však jejich vynález. Žádné takové cenné papíry ani neexistují," říká Mekiš. Každopádně je lidé kupovali - někteří skoupili tyto bezcenné papíry třeba iza stovky tisíc korun. Lákalo je i to, že pokud koupili listiny tři, mohli se stát dealerem 1.ČTÚ a získat procenta z dalšího prodeje. Všechny peníze putovaly na Dítkovo konto. Z něj zmizely stejně jako Dítko policii. Bývalý republikán byl už totiž v jiné kauze odsouzen na šest let nepodmíněně za majetkové delikty, začátkem roku 2000 se v dalším případě pokusil o úvěrový podvod. Kde je nyní, policie neví. Kauzu 1.ČTÚ má však už prakticky vyřešenou. Sehnala už 1300 Dítkem a Lojkou podvedených lidí. Případ chce Mekiš po dohodě se státní zástupkyní uzavřít do 30. června. "Proto bychom chtěli požádat všechny, kteří 1.ČTÚ naletěli rovněž a dosud to neohlásili, aby se co nejdříve ozvali na jakoukoli policejní stanici či na číslo 6142 2422, nebo 6142 2400. Možné je rovněž volat speciální linku 158," říká kriminalista Milan Mekiš.
Detaily, do kterých Dítko podvod na lidech vymyslel, svým způsobem obdivuje i policejní rada Milan Mekiš. "Nezapomněli snad na nic. Vydali dokonce profesionálně vyrobený časopis, lidem ukazovali padělané listiny z ministerstva financí," konstatuje. Dítko s kolegou Jiřím Lojkou založili v roce 1996 1.ČTÚ, zřídili si bankovní konto a vymysleli legendu, na kterou podle Mekiše naletěli důchodci, ale i bankovní úředníci či stavební inženýři. Tvrdili totiž lidem, že do jejich společnosti má vstoupit silný americký investor a společně mají rozjet mamutí podnik spočívající v zateplování panelových domů. Američané prý do byznysu půjdou pouze tehdy, když se Dítkovi s Lojkou podaří sehnat nejméně 60 milionů korun. V tu chvíli ovšem začal ten "pravý" podvod. Aby totiž peníze získali - ačkoli žádný americký investor neexistoval vydali tzv. Kvitační výnosové listiny a Požitkové listy. Lidem je nabízeli za 5 tisíc s tím, že pokud budou chtít, po roce je vykoupí zpět s devatenáctiprocentním navýšením. "Mělo to být cosi jako akcie. Listiny působily hodně věrohodně. Byl to však jejich vynález. Žádné takové cenné papíry ani neexistují," říká Mekiš. Každopádně je lidé kupovali - někteří skoupili tyto bezcenné papíry třeba iza stovky tisíc korun. Lákalo je i to, že pokud koupili listiny tři, mohli se stát dealerem 1.ČTÚ a získat procenta z dalšího prodeje. Všechny peníze putovaly na Dítkovo konto. Z něj zmizely stejně jako Dítko policii. Bývalý republikán byl už totiž v jiné kauze odsouzen na šest let nepodmíněně za majetkové delikty, začátkem roku 2000 se v dalším případě pokusil o úvěrový podvod. Kde je nyní, policie neví. Kauzu 1.ČTÚ má však už prakticky vyřešenou. Sehnala už 1300 Dítkem a Lojkou podvedených lidí. Případ chce Mekiš po dohodě se státní zástupkyní uzavřít do 30. června. "Proto bychom chtěli požádat všechny, kteří 1.ČTÚ naletěli rovněž a dosud to neohlásili, aby se co nejdříve ozvali na jakoukoli policejní stanici či na číslo 6142 2422, nebo 6142 2400. Možné je rovněž volat speciální linku 158," říká kriminalista Milan Mekiš.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607027</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Podnikateli i zaměstnavateli se stali odboráři ze sklářského průmyslu. Aby zachránili zaměstnanost v Květné a okolí, koupili zdejší sklárny.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sklářští odboráři jsou od středy také podnikateli, a dokonce i zaměstnavateli. Stali se totiž majoritním vlastníkem sklárny v obci Květná na moravsko-slovenském pomezí. Sklárna v Květné, kterou odboráři koupili od společnosti Crystalex, by měla začít znovu fungovat od července. Práci v ní najde dvě stě padesát staronových zaměstnanců, kteří vesměs pocházejí z blízkého okolí. Sklárna, která má více než dvousetletou tradici, se dostala do povědomí veřejnosti začátkem prosince minulého roku. Tehdy totiž museli policisté bránit před rozzuřenými dělníky manažera, který jim přijel oznámit, že jejich podnik bude výhledově zrušen a oni budou propuštěni. Dosavadní majitel, společnost Crystalex, vyhlásila výběrové řízení, ve kterém chtěla celý podnik prodat. Žádný vážný zájemce se však nenašel. Situaci nakonec vyřešili sklářští odboráři, kteří spolu s bývalým ředitelem závodu založili společnost s ručením omezeným Moravské sklárny Květná. Tato firma pak začala s Crystalexem jednat o odkoupení závodu. Jednání byla završena v úterý, kdy došlo k podpisu obchodní smlouvy. Cenu, za kolik Crystalex sklárny prodal, se obě strany zavázaly nezveřejňovat. Podle dostupných informací se však pohybuje v řádu několika desítek milionů korun. V nově vzniklé společnosti, která se stane provozovatelem sklárny, jsou majoritním vlastníkem odboráři s jedenapadesátiprocentním podílem. Druhý spolumajitel, bývalý ředitel sklárny, vlastní devětačtyřicetiprocentní podíl. Členkou dozorčí rady nově vzniklé firmy je i Liana Janošíková. Tato energická žena je populárním předákem odborů v Květné. Ona také byla od okamžiku, kdy Crystalex zveřejnil svůj záměr uzavřít podnik, jedním z hlavních vyjednávačů. "Uzavření skláren by byla katastrofa. Co by si lidé tady v tom Bohem zapomenutém kraji počali?" sdělila tehdy Jánošíková, když upozornila na to, že sklárna je jediný zaměstnavatel v okruhu desítek kilometrů pro několik set lidí. Jak nyní odborová šéfka přiznala, s výsledkem jednání je spokojená. "To, o co jsem usilovala, se povedlo," prohlásila. Šéf odborového svazu sklářů Vladimír Kubinec neobvyklý krok odborů označil jako mimořádný postup v mimořádné situaci. "Záměr podnikat jsme schválili nejen v exekutivním orgánu svazu, ale i na shromáždění delegátů. Tam ze 115 zástupců organizací hlasoval jenom jediný člověk proti," sdělil Kubinec. Svaz má zhruba 23 tisíc členů.
</TEXT>
<HEADING>
"Proč by odboráři nepodnikali?"
</HEADING>
<TEXT>
Kubinec přiznal, že na naše poměry je skutečnost, že odbory se staly majitelem a zaměstnavatelem, neobvyklá a mimořádná. Jak ale upozornil, jinde ve světě o tak mimořádnou věc nejde. "Například izraelské odbory jsou největším vlastníkem v zemi," sdělil Kubinec. Podle jeho názoru není důvod se obávat, že by odboráři neuměli podnik vést. "V této zemi podniká kdekdo a nevidím důvod, proč by odboráři měli být horší hospodáři," míní šéf sklářských odborů. Impulsem k úvahám o koupi bylo podle Kubince pro odbory to, že v okamžiku, kdy původní majitel podnik uzavřel, stoupla nezaměstnanost v místě na 23 procent.
Kubinec přiznal, že na naše poměry je skutečnost, že odbory se staly majitelem a zaměstnavatelem, neobvyklá a mimořádná. Jak ale upozornil, jinde ve světě o tak mimořádnou věc nejde. "Například izraelské odbory jsou největším vlastníkem v zemi," sdělil Kubinec. Podle jeho názoru není důvod se obávat, že by odboráři neuměli podnik vést. "V této zemi podniká kdekdo a nevidím důvod, proč by odboráři měli být horší hospodáři," míní šéf sklářských odborů. Impulsem k úvahám o koupi bylo podle Kubince pro odbory to, že v okamžiku, kdy původní majitel podnik uzavřel, stoupla nezaměstnanost v místě na 23 procent.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607028</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
NEZAPOMEŇTE! Na zaslání karty s odpovědí na soutěžní otázku máte čas jen 4 dny
</TITLE>
<TEXT>
Nejpozději v pondělí 10. června vyplněnou kartu s nalepenými kupony zašlete na adresu LN - Hra s ČSA, P. S. 125, 140 21 Praha 4, nebo odevzdejte v Trafice LN v Pobřežní 20, Praha 8
Hrajte až do konce. Vyplatí se to!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607029</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ISLÁMÁBÁD</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S mírným zpožděním, ale o to větším důrazem se americká diplomacie zapojila do řešení indickopákistánské krize. Náměstek ministra zahraničí USA Richard Armitage včera přímo v Islámábádu získal slib, že pákistánská strana udělá všechno možné pro to, aby zabránila vojenskému konfliktu s Indií. "Prezident Mušaraf dal jasně najevo, že usiluje o mír a nebude tím, kdo zahájí válku," prohlásil Armitage, veterán americké zahraniční politiky, známý účastí při řešení mnoha minulých krizí a proslulý svým strohým jazykem. Podobné ujištění bude podle svých slov žádat i při dnešní návštěvě indického Dillí. Pákistánský vůdce dále amerického vyslance ujistil, že kašmírským ozbrojencům je bráněno v pronikání do indické části sporného území. Podle zpravodaje BBC v Islámábádu byl Armitage ve srovnání s předchozími zahraničními emisary vůči tomuto tvrzení méně skeptický. Právě útoky, prováděné kašmírskými separatisty v indické části Kašmíru, se staly příčinou zatím poslední indicko-pákistánské krize. Do oblasti napětí má kromě Armitageho během dneška dorazit i americký ministr obrany Donald Rumsfeld. Již ve středu se vůdce Indie i Pákistánu telefonicky pokoušel odvrátit od zahájení války i americký prezident George W. Bush. Ten na obě strany naléhal, aby místo bojů zvolily cestu diplomacie. Přestřelky mezi indickou a pákistánskou armádou navzdory mnoha diplomatickým iniciativám nadále pokračují, i když jsou zatím omezeny jen na oblast Kašmíru. Jen v noci na včerejšek zde podle Islámábádu zahynuli na pákistánské straně tři lidé, z toho dvě mladé dívky. Indie hlásila jednoho zraněného civilistu. Po rozednění ale střelba podle agentury AP utichla, a to jen pár hodin předtím, než americký vyslanec Armitage dorazil do Pákistánu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607030</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Němečtí liberálové se omluvili za kontroverzní výroky
</TITLE>
<TEXT>
Poslanecký klub v zemském sněmu FDP opustil politik syrského původu, který obvinil Izrael z používání "nacistických metod".
BERLÍN - Týdny trvající obviňování německých opozičních liberálů (FDP), že dávají prostor antisemitismu, zřejmě končí. Kontroverzní místopředseda FDP Jürgen Möllemann se včera omluvil židovské obci za své výroky proti komunitě poté, co mu hrozila ztráta vlivu a funkcí ve straně. "Pokud jsem se dotkl citů židovských spoluobčanů, pak bych se chtěl omluvit," řekl Möllemann v Düsseldorfu v zemském sněmu nejlidnatější země Severního Porýní-Vestfálska, kde vede poslanecký klub FDP. Ústřední rada Židů v Německu opožděnou omluvu přijala a pozvala vedení strany ke smírčímu rozhovoru. Aféra vypukla před několika týdny, když Möllemann přijal do svého klubu "zběha" od Zelených, poslance syrského původu Jamala Karsliho. Ten obvinil izraelskou vládu Ariela Šarona z "nacistických metod" při potlačování palestinských útoků, což jsou srovnání, na která jsou politikové i veřejnost v Německu jako "zemi pachatelů" holocaustu velmi citliví. Následné verbální potyčky s židovskou obcí přerostly v celostátní spor o to, jak dalece smějí němečtí představitelé kritizovat Izrael, aby to neznamenalo antisemitismus. Sám Möllemann totiž obvinil představitele obce, že jsou svými útoky proti FDP spoluodpovědní za rozdmýchávání protižidovských nálad. Navíc naznačil, že má pochopení pro sebevražedné pumové útoky, které palestinští teroristé provádějí na území Izraele. Na světě se tak objevil problém, který před zářijovými volbami ovládl politickou scénu. Pro FDP to je nanejvýš nepříjemné - strana totiž doufá, že by se v případě výhry konzervativní koalice CDU/CSU mohla stát součástí vládní koalice. K uklidnění aféry by mělo přispět i to, že poslanec Karsli včera opustil zemský klub FDP. Vedle omluvy Möllemanna to byl ve středu druhý ultimativní požadavek předsedy strany Guida Westerwelleho (40), jehož vůdčí pozice a schopnost se ve sporu prosadit se začala otřásat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607031</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA/WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Spojené státy udělily Rusku status země s tržní ekonomikou. Při včerejším telefonickém rozhovoru o tom informoval ruského prezidenta Vladimira Putina jeho americký protějšek George W. Bush. Ministerstvo obchodu USA zároveň oznámilo, že platnost tohoto rozhodnutí bude antidatováno od 1. dubna letošního roku. Bush a Putin v rozhovoru, který se uskutečnil z iniciativy americké strany, posoudili postup realizace dohod v ekonomické sféře. Závazek rozhodnout v této věci nejpozději do poloviny června Bush vyslovil při nedávné návštěvě Moskvy. Nový status znamená, že budou zrušena omezení, která dosud platila pro rusko-americkou obchodní výměnu. Vzhledem k tomu, že podobný krok učinila nedávno i Evropská unie, padla tak včera jedna z posledních překážek pro vstup Ruska do Světové obchodní organizace.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607032</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Organizoval prý vraždy, ale nikomu to příliš nevadí. Možný nástupce Arafata si dokázal získat přátele všude.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>GAZA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Bílý dům dal po středečním atentátu na izraelský autobus jasně najevo, že ztrácí trpělivost s palestinským vůdcem Jásirem Arafatem. Posílil tím spekulace, že USA začaly intenzivně hledat Arafatova nástupce. Vlivný list Newsweek včera dospěl k závěru, že novým lídrem by se nejspíš měl stát bývalý šéf palestinské bezpečnosti v Gaze Muhammad Dahlan. Znalci tvrdí, že Dahlan usiluje o faktické vedení palestinské samosprávy s tím, že Arafat by zůstal jen pro okrasu. Dahlanovi věří část militantních Palestinců - je pro ně mužem, který řídil útoky proti Izraeli a loni propustil vězněné teroristy ze skupiny Hamas. Premiér Ariel Šaron ho obvinil z terorismu. Méně lidí ví, že téhož muže podporuje americká tajná služba CIA (tyká si s ním i nynější ředitel George Tenet), byl kromě Arafata jediným Palestincem, se kterým osobně jednal exprezident Clinton. Důvěru k němu mají i Egypťané, dobré kontakty má s královskou rodinou Saúdů. A v čele bezpečnosti v Gaze stanul z vůle izraelské tajné služby. Tyto kontakty mohou Dahlanovi, v případě, že se ujme vlády, pomoci udržet rovnováhu mezi Saúdy podporovanými palestinskými extremisty a protiarafatskou "demokratickou" opozicí. A přesně to si přejí ve Washingtonu.
GAZA - Bílý dům dal po středečním atentátu na izraelský autobus jasně najevo, že ztrácí trpělivost s palestinským vůdcem Jásirem Arafatem. Posílil tím spekulace, že USA začaly intenzivně hledat Arafatova nástupce. Vlivný list Newsweek včera dospěl k závěru, že novým lídrem by se nejspíš měl stát bývalý šéf palestinské bezpečnosti v Gaze Muhammad Dahlan. Znalci tvrdí, že Dahlan usiluje o faktické vedení palestinské samosprávy s tím, že Arafat by zůstal jen pro okrasu. Dahlanovi věří část militantních Palestinců - je pro ně mužem, který řídil útoky proti Izraeli a loni propustil vězněné teroristy ze skupiny Hamas. Premiér Ariel Šaron ho obvinil z terorismu. Méně lidí ví, že téhož muže podporuje americká tajná služba CIA (tyká si s ním i nynější ředitel George Tenet), byl kromě Arafata jediným Palestincem, se kterým osobně jednal exprezident Clinton. Důvěru k němu mají i Egypťané, dobré kontakty má s královskou rodinou Saúdů. A v čele bezpečnosti v Gaze stanul z vůle izraelské tajné služby. Tyto kontakty mohou Dahlanovi, v případě, že se ujme vlády, pomoci udržet rovnováhu mezi Saúdy podporovanými palestinskými extremisty a protiarafatskou "demokratickou" opozicí. A přesně to si přejí ve Washingtonu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607033</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Datum vzniku palestinského státu má být vyhlášeno již letos, o jeho území se bude jednat později
</TITLE>
<TEXT>
Odstoupit ze své funkce včele palestinské samosprávy údajně chce Jásir Arafat ihned po vzniku samostatné Palestiny.
JERUZALÉM - Izraelské ozbrojené síly zaútočily včera po půlnoci proti sídlu šéfa palestinské samosprávy Jásira Arafata v Ramalláhu. Stalo se tak na základě rozhodnutí vlády izraelského premiéra Ariela Šarona jako odveta za středeční atentát proti izraelskému linkovému autobusu, při němž zahynulo 17 občanů židovského státu včetně třinácti vojáků. "Nikdo nemůže porazit palestinský lid, který hájí svatá místa uctívaná křesťany a muslimy. Jsme zde, abychom je chránili a jsme připraveni při tom zemřít," prohlásil včera Arafat poté, co vyšel ze svého rozstříleného sídla. Mluvčí izraelského ministerstva zahraničí Gideon Meir označil akci v Ramalláhu za "minimum toho, co může Izrael udělat jako akt své sebeobrany".
</TEXT>
<HEADING>
Washington připravuje nový mírový plán
</HEADING>
<TEXT>
Do Ramalláhu vtrhlo v noci na včerejšek asi padesát izraelských tanků a obrněnců. Ty nejprve ostřelovaly Arafatovo sídlo, které pak vojáci obsadili. Tři budovy, včetně sídla palestinské rozvědky, ženisté vyhodili do povětří. Při srážce byl zabit jeden člen palestinské bezpečnosti. Izraelská média oznámila, že Šaron původně chtěl ještě tvrdší odvetu, ale nechal se přesvědčit k omezené akci ministrem obrany Benjaminem Ben Eliezerem, vůdcem koaliční Strany práce. Přímý útok na Arafatovo sídlo Šaron podle Palestinců nařídil s tichým souhlasem Washingtonu. Představitelé Bílého domu ovšem odmítli, že by byli o akci informováni předem. Administrativa George W. Bushe připravuje plán, na jehož základě by ještě letos mělo být na regionální mírové konferenci stanoveno datum vzniku palestinského státu. Jeho hranice a sporná otázka návratu palestinských uprchlíků na území Izraele by pak byly vyřešeny následně. Včera o tom informoval list The Washington Post s dodatkem, že plán je teprve upřesňován ministerstvem zahraničí USA. Podrobný návrh, podle kterého by samostatná Palestina vznikla již počátkem příštího roku, se dnes chystá Bushovi ve Washingtonu přednést jeho egyptský kolega Husní Mubarak. Šaron by pak měl v pondělí při návštěvě v Bushově letním sídle v Camp Davidu posoudit různé varianty dalšího postupu. Podle Šaronova pomocníka Zalmana Šovala citovaného listem The Jerusalem Post ovšem izraelský premiér s vyhlášením Palestiny před dohodou o hranicích nesouhlasí. "Je to zapřahání vozu před koně," řekl Šoval. Rychlá deklarace palestinské státnosti by ale mohla pomoci vyřešit problém stále nedůvěryhodnější politiky Arafata, který sice odsuzuje teror proti Izraeli, ale nic proti němu nepodniká. Jak při rozhovoru pro list The New York Times naznačil tento týden Mubarak a včera potvrdil palestinský zástupce u Ligy arabských států Muhammad Subaj, Arafat chce ihned po vzniku samostatné Palestiny odstoupit z funkce.
Do Ramalláhu vtrhlo v noci na včerejšek asi padesát izraelských tanků a obrněnců. Ty nejprve ostřelovaly Arafatovo sídlo, které pak vojáci obsadili. Tři budovy, včetně sídla palestinské rozvědky, ženisté vyhodili do povětří. Při srážce byl zabit jeden člen palestinské bezpečnosti. Izraelská média oznámila, že Šaron původně chtěl ještě tvrdší odvetu, ale nechal se přesvědčit k omezené akci ministrem obrany Benjaminem Ben Eliezerem, vůdcem koaliční Strany práce. Přímý útok na Arafatovo sídlo Šaron podle Palestinců nařídil s tichým souhlasem Washingtonu. Představitelé Bílého domu ovšem odmítli, že by byli o akci informováni předem. Administrativa George W. Bushe připravuje plán, na jehož základě by ještě letos mělo být na regionální mírové konferenci stanoveno datum vzniku palestinského státu. Jeho hranice a sporná otázka návratu palestinských uprchlíků na území Izraele by pak byly vyřešeny následně. Včera o tom informoval list The Washington Post s dodatkem, že plán je teprve upřesňován ministerstvem zahraničí USA. Podrobný návrh, podle kterého by samostatná Palestina vznikla již počátkem příštího roku, se dnes chystá Bushovi ve Washingtonu přednést jeho egyptský kolega Husní Mubarak. Šaron by pak měl v pondělí při návštěvě v Bushově letním sídle v Camp Davidu posoudit různé varianty dalšího postupu. Podle Šaronova pomocníka Zalmana Šovala citovaného listem The Jerusalem Post ovšem izraelský premiér s vyhlášením Palestiny před dohodou o hranicích nesouhlasí. "Je to zapřahání vozu před koně," řekl Šoval. Rychlá deklarace palestinské státnosti by ale mohla pomoci vyřešit problém stále nedůvěryhodnější politiky Arafata, který sice odsuzuje teror proti Izraeli, ale nic proti němu nepodniká. Jak při rozhovoru pro list The New York Times naznačil tento týden Mubarak a včera potvrdil palestinský zástupce u Ligy arabských států Muhammad Subaj, Arafat chce ihned po vzniku samostatné Palestiny odstoupit z funkce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607034</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ochrana USA před teroristickými útoky by měla být hlavním úkolem nově vzniklého resortu, který má řídit současný šéf Úřadu pro vnitřní bezpečnost Tom Ridge.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americký prezident George W. Bush navrhl vytvoření organizace pro vnitřní bezpečnost na úrovni ministerstva. Hlavním úkolem pracovníků tohoto resortu má být chránit Spojené státy a předejít teroristickým útokům podobným těm z 11. září loňského roku. Podle mluvčího Bílého domu Ariho Fleischera se agentura, s jejímž vytvořením musí souhlasit Kongres, soustředí na čtyři oblasti - na bezpečnost na hranicích a v dopravě, na mimořádnou pohotovost a okamžitou odvetu, zabránění chemickým, biologickým a radiologickým útokům a na ochranu infrastruktury. "Našim cílem je ochránit vlast před terorem," prohlásil Ari Fleicher. "Jde o důležitou restrukturalizaci federální vlády, největší od roku 1947," dodal. Očekává se, že v čele nového ministerstva, prvního vzniklého od roku 1988, kdy bylo zřízeno ministerstvo pro záležitosti veteránů, stane bývalý pensylvánský guvernér a současný šéf Úřadu pro vnitřní bezpečnost Tom Ridge. Ústřední zpravodajská služba (CIA) a Federální úřad pro vyšetřování (FBI), které prezident Bush kritizoval za to, že spolu před 11. zářím patřičně nespolupracovaly, budou pracovat samostatně. Spolu s ostatními agenturami však budou předávat informace o hrozbách pracovníkům nového resortu. Podle analytiků zveřejnil Bílý dům své prohlášení původně očekávané až v červenci dříve, aby odvedl pozornost od otázek týkajících se údajného selhání vlády při zabránění loňským útokům. Prezident Bush objasnil svůj návrh týkající se vzniku nového ministerstva v televizním vysílání včera ve 20 hodin washingtonského času, to je dnes ve dvě hodiny ráno SELČ.
WASHINGTON - Americký prezident George W. Bush navrhl vytvoření organizace pro vnitřní bezpečnost na úrovni ministerstva. Hlavním úkolem pracovníků tohoto resortu má být chránit Spojené státy a předejít teroristickým útokům podobným těm z 11. září loňského roku. Podle mluvčího Bílého domu Ariho Fleischera se agentura, s jejímž vytvořením musí souhlasit Kongres, soustředí na čtyři oblasti - na bezpečnost na hranicích a v dopravě, na mimořádnou pohotovost a okamžitou odvetu, zabránění chemickým, biologickým a radiologickým útokům a na ochranu infrastruktury. "Našim cílem je ochránit vlast před terorem," prohlásil Ari Fleicher. "Jde o důležitou restrukturalizaci federální vlády, největší od roku 1947," dodal. Očekává se, že v čele nového ministerstva, prvního vzniklého od roku 1988, kdy bylo zřízeno ministerstvo pro záležitosti veteránů, stane bývalý pensylvánský guvernér a současný šéf Úřadu pro vnitřní bezpečnost Tom Ridge. Ústřední zpravodajská služba (CIA) a Federální úřad pro vyšetřování (FBI), které prezident Bush kritizoval za to, že spolu před 11. zářím patřičně nespolupracovaly, budou pracovat samostatně. Spolu s ostatními agenturami však budou předávat informace o hrozbách pracovníkům nového resortu. Podle analytiků zveřejnil Bílý dům své prohlášení původně očekávané až v červenci dříve, aby odvedl pozornost od otázek týkajících se údajného selhání vlády při zabránění loňským útokům. Prezident Bush objasnil svůj návrh týkající se vzniku nového ministerstva v televizním vysílání včera ve 20 hodin washingtonského času, to je dnes ve dvě hodiny ráno SELČ.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607035</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Libyjští, američtí a britští činitelé včera jednali v Londýně o připravenosti Tripolisu vyhovět rezolucím OSN, které se týkají pumového útoku proti letadlu PanAm, jež vybuchlo v roce 1988 nad skotským Lockerbie. Oznámil to mluvčí britského ministerstva zahraničí s tím, že se mluvilo také o nabídce Libye odškodnit rodiny obětí částkou 2,7 miliardy dolarů. Mluvčí, který nechtěl být jmenován, podle agentury AP prohlásil, že britští činitelé vyslechli podrobnosti o nabídce na odškodnění, nechtěl však říci, co se dozvěděli. Jednání podle něho bylo "konstruktivní". "Dnešní třístranná diskuse byla pozitivní a budeme v ní pokračovat," prohlásil. Advokáti, kteří zastupují rodiny obětí, minulý týden sdělili, že Libye nabídla jako odškodné 2,7 miliardy dolarů, tedy deset milionů pro rodinu. Tripolis, tvrdí advokáti, by platil postupně a vyplacení odškodného by bylo spojeno s rušením zbývajících amerických sankcí proti Tripolisu a sankcí OSN.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607036</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Reforma velitelské struktury, větší specializace spojeneckých armád a efektivnější role aliance v boji proti terorismu jsou hlavní témata zasedání ministrů obran členských zemí NATO.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRUSEL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ministři obrany Severoatlantické aliance zahájili včera dvoudenní debatu o radikální změně v NATO tak, aby byla organizace schopna lépe bojovat proti terorismu. Součástí "nové obranné iniciativy", která by mohla být oficiálně vyhlášena na pražském summitu aliance v listopadu, má být reforma vojenské struktury, zvýšení výdajů na obranu a větší specializace. Zvláště ministr obrany USA Donald Rumsfeld po spojencích požaduje aktivnější roli v boji proti terorismu. Zároveň zdůrazňuje, že se to neobejde bez zvýšení výdajů na obranu zejména v evropských zemích. To ale může být krajně nepopulární. "Pražský summit bude rozhodujícím okamžikem v našem úsilí o to, aby naše síly byly správně zorganizovány a vybaveny pro své budoucí poslání, i kdyby to mělo znamenat zvýšení rozpočtů vyčleněných pro obranu," řekl v úvodu zasedání generální tajemník NATO George Robertson. Problémem je zejména technologická a materiální propast, která zeje mezi Evropou a USA. V Evropě je například nedostatek transportních letounů, komunikačních prostředků či "chytré" munice. Debaty se vedou i o tom, jak mohou malí členové účinněji přispívat k boji proti terorismu. Jedinou možností je podle ministrů větší specializace ozbrojených sil členských zemí. Příkladem je třeba účast norských speciálních horských jednotek v Afghánistánu či českých chemiků v Kuvajtu. Česko na zasedání zastupuje náměstek ministra Štefan Füle. Podle mluvčího ministerstva obrany Milana Řepky se ministr Jaroslav Tvrdík z jednání v Bruselu omluvil, neboť se před blížícími se parlamentními volbami chce věnovat voličům ve svém volebním kraji.
BRUSEL - Ministři obrany Severoatlantické aliance zahájili včera dvoudenní debatu o radikální změně v NATO tak, aby byla organizace schopna lépe bojovat proti terorismu. Součástí "nové obranné iniciativy", která by mohla být oficiálně vyhlášena na pražském summitu aliance v listopadu, má být reforma vojenské struktury, zvýšení výdajů na obranu a větší specializace. Zvláště ministr obrany USA Donald Rumsfeld po spojencích požaduje aktivnější roli v boji proti terorismu. Zároveň zdůrazňuje, že se to neobejde bez zvýšení výdajů na obranu zejména v evropských zemích. To ale může být krajně nepopulární. "Pražský summit bude rozhodujícím okamžikem v našem úsilí o to, aby naše síly byly správně zorganizovány a vybaveny pro své budoucí poslání, i kdyby to mělo znamenat zvýšení rozpočtů vyčleněných pro obranu," řekl v úvodu zasedání generální tajemník NATO George Robertson. Problémem je zejména technologická a materiální propast, která zeje mezi Evropou a USA. V Evropě je například nedostatek transportních letounů, komunikačních prostředků či "chytré" munice. Debaty se vedou i o tom, jak mohou malí členové účinněji přispívat k boji proti terorismu. Jedinou možností je podle ministrů větší specializace ozbrojených sil členských zemí. Příkladem je třeba účast norských speciálních horských jednotek v Afghánistánu či českých chemiků v Kuvajtu. Česko na zasedání zastupuje náměstek ministra Štefan Füle. Podle mluvčího ministerstva obrany Milana Řepky se ministr Jaroslav Tvrdík z jednání v Bruselu omluvil, neboť se před blížícími se parlamentními volbami chce věnovat voličům ve svém volebním kraji.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607037</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
My všichni, kdo jsme získali britské občanství naturalizací, jsme poddanými královny, anglicky "subjects", stejně jako rodilí Britové. Výraz občan, anglicky "citizen", se užívá málo, i když si na to někteří stěžují. Ať se ale sami označují za poddané, či nikoli, Britové jsou na svůj vztah královně opravdu hrdí. Tato hrdost se opět bohatě projevila během čtyřdenních oslav královnina zlatého jubilea. V pondělí přišel před Buckinghamský palác milion lidí a v úterý ještě víc. Nebyli tam jen proto, aby využili dvoudenního státního svátku. Přišli vzdát hold královně. Přijeli ze Skotska a ze všech ostatních koutů Spojeného království, přijeli z celého světa. O cizincích se zřejmě nedá říct, že jubileum neslavili z důvodů svého monarchistického přesvědčení. Avšak v případě místních lidí tomu tak většinou bylo. Můj anglický trafikant, statný padesátník, v Londýně na oslavách se svou rodinou ani nebyl, prý aby se nemusel mačkat v davu. Místo toho pořádal v pondělí oslavu na počest královně na své zahradě, kam pozval několik desítek sousedů, příbuzných a přátel. Jeden v Indii narozený Brit přijel na úterní karneval v Londýně se svými dětmi. "Aby byly při tom," vysvětloval. "Vidím tady dobrotu britského národa a jsem hrdý na to, že jsem součástí toho davu." Dalo by se sice rozebírat, zda nějaký "britský národ" existuje, ale ten Ind věděl, o čem mluví. "Monarchy is alive and kicking", řekl by Angličan. Monarchie žije a vede si nadmíru dobře.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607038</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
U některých příslušníků ISAF se objevily duševní problémy * Češi jsou zatím v pořádku
</TITLE>
<HEADING>
Afghánský deník Petry Procházkové a Jaromíra Štětiny
</HEADING>
<TEXT>
První krize přicházejí na příslušníky zahraničních vojenských misí po měsíci pobytu. Psychické problémy se ale dostavují i během operací a těsně před návratem domů.
KÁBUL (agentura Epicentrum exkluzivně pro LN) - Německému vojákovi selhaly nervy. Příčinou byla drobná dopravní příhoda, ke kterým v Kábulu dochází stokrát denně. Voják střežil vjezd do německé nemocnice a ve chvílích, kdy z brány vyjížděla vojenská auta, měl zastavit provoz. Nedisciplinovaní afghánští řidiči, nepoznamenaní koloniálními tradicemi a úctou k cizincům, muže i plácačku, kterou mával, zcela ignorovali. Dojem na ně neudělalo ani to, že měl na rameni samopal. Voják začal soptit a vyluzovat tak strašné zvuky, že jsme měli obavy o jeho zdraví. Celá scéna vzdáleně připomínala film o druhé světové válce. I když záplavě německých nadávek nikdo nerozuměl, z tváří Afghánců rychle zmizela veškerá vřelost. Další německý voják pochopil vážnost situace a svého kolegu rychle odtáhl do bezpečí základny obehnané ostnatým drátem. "Potřebuje psychiatra," konstatoval můj afghánský tlumočník. Měl pravdu. Psychologové a psychiatři jsou na misích, podobných té afghánské, stejně důležití jako kvalitní strava. Psychiatr Vlastimil Tichý se na naší kábulské základně, kde sídlí česká polní nemocnice, má starat o ducha zdravotníků i vojáků. "Byli zvyklí na svobodu a najednou se ocitnou na malém uzavřeném prostranství a jsou pod neustálým tlakem. I tady si mohou najít svoji svobodu. Pro naše vojáky a zdravotníky má obrovský terapeutický význam, že vyjíždějí mimo základnu do normálních čtvrtí léčit místní obyvatelstvo," říká doktor Tichý.
</TEXT>
<HEADING>
Základna jako vězení
</HEADING>
<TEXT>
Život v prostranství obehnaném ostnatým drátem, které můžete opustit jen na příkaz velitele, připomíná vězení. Dlouhodobý pobyt v takovém prostředí nemusí každý dobře zvládnout. Do města smějí vojáci pouze s nabitou zbraní a v neprůstřelných vestách a nakupovat v plné polní afghánské šátky či další suvenýry zrovna pohodu nevytváří. Afghánci jsou však na ozbrojence zvyklí a reagují na ně většinou shovívavým úsměvem. Vojáci jsou vybaveni informacemi o záludných talibech a teroristech z Al Kajdy, kteří číhají za každým rohem a od prostého Afghánce je nerozeznáte. Navíc i ten obyčejný člověk vás s největší pravděpodobností chce zastřelit. To není zrovna nejlepší předpoklad pro navazování přátelství s místním obyvatelstvem.
</TEXT>
<HEADING>
Paranoia mezi Brity
</HEADING>
<TEXT>
Britové jsou v Kábulu ze všech členů ISAF nejdéle. Asi také proto se u britských vojáků začala projevovat mírná únava. K uvolnění atmosféry nepřispívá ani skutečnost, že Británie kdysi svedla s Afghánistánem tři krvavé války. I když je to dávná minulost, Afghánci se o nich stále učí ve školách. Britští lékaři zaznamenali již tři paranoidní psychózy, což je závažné onemocnění, které se projevuje extrémní vztahovačností - tedy pocitem, že vám chce každý ublížit nebo vás chce přímo zabít. Na jedné z britských základen si nedávno vojáci začali prstem psát na zaprášené džípy "Pusťte nás domů. Nejsme tady dobrovolně". Před několika týdny Britové omylem postřelili těhotnou Afghánku a zabili jejího dvacetiletého švagra, protože je pokládali za teroristy. Stříleli pravděpodobně ze strachu. "Nepředpokládám, že by našim vojákům hrozilo nějaké závažnější psychické onemocnění. Souvisí to i s naší českou mentalitou. Jsme otevřenější, vřelejší, více projevujeme své city než například Němci nebo Britové. Ti jsou asi lepší v organizaci a plnění bojových úkolů. Na zdravotnickou pomoc jsme ale my Češi jako stvoření," říká optimisticky doktor Tichý.
</TEXT>
<HEADING>
Relativně klidný Kábul
</HEADING>
<TEXT>
Britové, Němci, Turci a ostatní příslušníci mezinárodních sil ISAF sem dorazili již loni v prosinci, kdy se ještě v ulicích Kábulu občas střílelo. Jejich úkoly jsou ryze vojenské - udržovat pořádek, zajišťovat bezpečnost, dohlížet na to, aby se mudžáhidové neprocházeli po ulicích s kalašnikovy. Na rozdíl od nich Češi přiletěli do poměrně klidného města, při výjezdech za pacienty mají možnost přátelského kontaktu s nemocnými, a pomáhají tak i sami sobě. "Náš velitel proto dbá na to, aby se každý občas dostal ven ze základny," tvrdí doktor Tichý. I českým vojákům ale hrozí psychické problémy. "Já bych očekával takzvanou psychosomatizaci, se kterou mám zkušenosti z minulých misí," vysvětluje doktor Tichý. "Najednou je začne bolet hlava, záda, břicho, straní se kolektivu, nebo jsou naopak hyperaktivní - stále pobíhají po základně a něco organizují, i když to není třeba," dodává. Stres však podle něj snáší každý jinak. Například ženy více projevují své emoce: pláčí, nebo se rychle zamilují, když hledají oporu. Muži se buď stáhnou do sebe, nebo začnou útočit na své okolí. "Největším oříškem pro ženu je odloučení od rodiny. Proto potřebuje větší kontakt s domovem - telefonování, dopisy, ale i posílání dárků a fotografií," vysvětluje doktor Tichý. Iv ostatních jednotkách jsou osobní problémy vojáků pečlivě sledovány, ale ne vždy se podaří včas zabránit katastrofě. Na německé základně se mladý voják nedávno zastřelil poté, co se dozvěděl, že ho opustila partnerka. Byla to první a zatím poslední sebevražda v řadách ISAF.
</TEXT>
<HEADING>
Bitva nervů
</HEADING>
<TEXT>
Ne vždy jde všechno hladce. Před několika dny se dav Afghánců snažil proniknout násilím do české vojenské nemocnice a požadoval ošetření. "Vojáci u vchodu musejí zvolit citlivý způsob, jak v takové situaci jednat, protože někteří z těch lidí mohou mít opravdu vážná onemocnění. Já jsem neměl zbraň, zvedl jsem ruce nad hlavu a přes tlumočníka jsem oznámil, že pokud se nevrátí za bránu, nebudu dál ošetřovat." Doktor Tichý názorně předvádí svou metodu vytlačování davu. "Postupoval jsem pomalu proti nim a vytlačil jsem je. Sotva jsem se otočil, byli zpátky. Dělal jsem to tak dlouho, až pochopili a zůstali stát na vyhraženém místě. Vše se musí řešit takovým způsobem, abychom ty lidi neurazili," dodává.
Ne vždy jde všechno hladce. Před několika dny se dav Afghánců snažil proniknout násilím do české vojenské nemocnice a požadoval ošetření. "Vojáci u vchodu musejí zvolit citlivý způsob, jak v takové situaci jednat, protože někteří z těch lidí mohou mít opravdu vážná onemocnění. Já jsem neměl zbraň, zvedl jsem ruce nad hlavu a přes tlumočníka jsem oznámil, že pokud se nevrátí za bránu, nebudu dál ošetřovat." Doktor Tichý názorně předvádí svou metodu vytlačování davu. "Postupoval jsem pomalu proti nim a vytlačil jsem je. Sotva jsem se otočil, byli zpátky. Dělal jsem to tak dlouho, až pochopili a zůstali stát na vyhraženém místě. Vše se musí řešit takovým způsobem, abychom ty lidi neurazili," dodává.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607039</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>DUBLIN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nový irský parlament včera na svém prvním zasedání v Dublinu zvolil do čela budoucí vlády opět Bertieho Aherna. Ten se tak stal prvním premiérem, kterému se od roku 1969 podařilo získat mandát dvakrát za sebou. Ahernova strana Fianna Fáil vyšla z parlamentních voleb 17. května jako vítěz, když získala ve 166členné dolní komoře parlamentu 81 křesel a zaostala jen těsně pod hranicí absolutní většiny. K vytvoření vlády proto musela prodloužit koaliční dohodu s pokrokovými demokraty, kteří mají v novém parlamentu osm zástupců.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607040</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>JAKARTA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nálož nastražená v autobusu s cestujícími explodovala ve středu v severovýchodní Indonésii. Jak včera oznámily oficiální zdroje, při výbuchu byli zabiti čtyři lidé a dalších 17 bylo zraněno, několik z nich těžce. Autobus s 25 cestujícími mířil do města Poso v provincii Střední Sulawesi, která byla v loňském roce dějištěm častých střetů mezi muslimy a křesťany. Policie dosud nezjistila pozadí výbuchu. Nicméně pátrá po třech neidentifikovaných osobách, které z autobusu vystoupily těsně před explozí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607041</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MNICHOV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Škody ve výši mnoha milionů eur způsobily ve středu večer a v noci na včerejšek silné lijáky v jihoněmecké spolkové zemi Bavorsku. Mimořádně vydatné srážky postihly zvláště oblast Švábska v okolí města Memmingenu. Jak hlásí místní policie, v oblasti Memmingenu napršelo až 67 litrů vody na čtvereční metr. V důsledku toho byly zaplaveny sklepy ve stovkách domů a v některých případech museli záchranáři evakuovat lidi ze zatopených domů. V příslušném okrese byl vyhlášen stav přírodní katastrofy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607042</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>DAMAŠEK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Úterní neštěstí, při němž se ve střední Sýrii protrhla hráz přehrady Zajzún, si vyžádalo podle syrského tisku 20 mrtvých. Čtyři lidé zůstávají nezvěstní, ale guvernér provincie Hamá oznámil, že počet ztracených lidských životů v tuto chvíli nelze přesně stanovit. Zcela pod vodou a nyní pod vrstvou bahna se ocitla vesnice Zajzún a několik okolních vsí. Počet obětí pozvolna stoupá. Původní zprávy hovořily o tom, že se většině vesničanů podařilo uprchnout do vyšších horských oblastí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607043</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Nevkus a bezmeznou touhu po hlasech politici zastírají morálním kýčem
</TITLE>
<TEXT>
Když belgický malíř René Magritte nakreslil obraz fajfky opatřený přímo na plátně prostou větou "Toto není dýmka" (Ceci n'est pas un pipe), nemohl tušit, že jeho "trik" budou o mnoho desítek let později používat i čeští politikové. Magritte ovšem nemohl jinak. To, co namaloval, byla jen jedna z reprezentací dýmky, obrazový znak, který se skutečnou kuřáckou potřebou nemá nic společného: "Zkuste si tu fajfku nacpat. Kdybych na obraz napsal 'Toto je dýmka', pak bych lhal!"
</TEXT>
<HEADING>
Postmoderní hrátky s Magrittem
</HEADING>
<TEXT>
Čeští politikové to s popisem svého předvolebního díla mají o poznání těžší. Hranice mezi kampaní a běžným děním se rozmazává. Z principu totiž platí, že kamkoli se politik hne, všude sbírá hlasy. Což se samozřejmě netýká jen doby předvolební. Kampaň za více hlasů vlastně probíhá permanentně. Říct s lehkým srdcem "Toto není předvolební kampaň" může politik toliko ve spánku, ubrání-li se tomu, aby někomu později vyprávěl své sny. To už jsme však u obecnějšího problému vztahu soukromého a veřejného v politice, který během žhavé předvolební kampaně nabírá přece jen trochu jiný odstín. Pár týdnů před volbami, kdy halasný stranický cirkus objíždí celou republiku a kdy je leckterý politik ochoten dělat stojky a komická čísla, už opravdu nemá cenu voliče přesvědčovat o tom, co je a co není kampaň. Co je náhoda a co připravené divadlo, které má působit a přesvědčit. Prostě to při nejlepší vůli nelze odlišit - přesto se o to někteří nešťastníci (Stanislav Gross, mluvčí US-DEU) do omrzení snaží. Nejhůře na tom byla a je vláda. Ať udělá před volbami cokoliv, nikdy se nevyhne podezření z nezodpovědné kampaňovitosti, rozhazování a uplácení voličů. Zemanův kabinet udělal letos z mlhavého podezření neotřesitelnou jistotu, když po několik měsíců objížděl české a moravské kraje a rozdával a rozdával. Navzdory tomu se ministři tvářili jako neviňátka a s magritteovskou sebejistotou tvrdili: Toto není předvolební kampaň. Ovšem ani Magritteova pravda o dýmce není tak neotřesitelná. Už předškolák přece vidí (vnímá, myslí?), že na obraze je fajfka. Napětí mezi obrazem a jazykovým znakem, věcí a slovem tu otevírá netušené možnosti interpretací, které teoretici umění a filozofové dodnes mohutně využívají (tady někde možná začíná to, co se otřepaně nazývá postmoderna). Malířův "jednoduchý" výklad ale musí uznat a pochopit každý. I batole, které marně hmatá po předmětu, jenž se tolik podobá tomu podivnému dřevu, z něhož otec umí vypouštět tak nádherné sloupy dýmu. Když věc nelze uchopit, pak přece není. Podobně ve své obhajobě postupovala ČSSD. Vidíte snad někde nějaké plakáty, fangle a ampliony? Vidíte hesla a volební čísla? Pouze lejstra, podklady a standardní jednání, a to je naše vládní práce. A proto - toto není kampaň! Dobrá strategie, jenomže předmětem zájmu v tomto případě nebyly hmatatelné kulisy, nýbrž slíbené peníze, s nimiž - a to je důležité - se původně ve výdajích nepočítalo a které se jako náhodou našly až na poslední chvíli. Stojí-li předvolební kampaň převážně na vytváření dobré image prostřednictvím dobrých skutků a slibů ještě lepších činů budoucích, pak vládní rozdělování narychlo zabalených dárků pár týdnů před volbami tuto definici naplňuje vrchovatě. A je přitom úplně jedno, jestli peníze do krajů nakonec dojdou, nebo ne. Slib je jednou slibem. O to hůř, jestli se později ukáže, že to byla cíleně vypuštěná lež.
</TEXT>
<HEADING>
Nešťastní poctivci
</HEADING>
<TEXT>
Postmoderní hrátky s Magrittem, které se trochu naivně snaží zakrýt podstatu výjezdních zasedání vlády, mají ještě jisté kouzlo. Nechybí jim náznak vtipu a intelektuální práce. Mnohem směšnější a trapnější jsou však omluvné tirády "politiků-poctivců", kteří apelují na vrozenou čestnost a mravní citlivost. Příkladem budiž případ ministra vnitra Stanislava Grosse, který si zrovna před volbami vzpomněl na invalidního policistu, předal mu vozík a neopomněl k této bohulibé akci pozvat novináře. Se skromností sobě vlastní se pak obhajoval tím, že (jak jinak) toto není žádná kampaň. Korunu všemu nasadili představitelé Koalice: o producírování s dětmi dopředu nevěděli nic (Toto není...). Kromě toho to ostatní dělají také. Právě, dělají to všichni, tak proč o tom mluvit. Kdo má čisté svědomí, nemusí se zdlouhavě omlouvat a obhajovat svou čistotu a vytříbený vkus. Morální kýč je ve volební kampani ještě horší kamufláž než hroší kůže.
Postmoderní hrátky s Magrittem, které se trochu naivně snaží zakrýt podstatu výjezdních zasedání vlády, mají ještě jisté kouzlo. Nechybí jim náznak vtipu a intelektuální práce. Mnohem směšnější a trapnější jsou však omluvné tirády "politiků-poctivců", kteří apelují na vrozenou čestnost a mravní citlivost. Příkladem budiž případ ministra vnitra Stanislava Grosse, který si zrovna před volbami vzpomněl na invalidního policistu, předal mu vozík a neopomněl k této bohulibé akci pozvat novináře. Se skromností sobě vlastní se pak obhajoval tím, že (jak jinak) toto není žádná kampaň. Korunu všemu nasadili představitelé Koalice: o producírování s dětmi dopředu nevěděli nic (Toto není...). Kromě toho to ostatní dělají také. Právě, dělají to všichni, tak proč o tom mluvit. Kdo má čisté svědomí, nemusí se zdlouhavě omlouvat a obhajovat svou čistotu a vytříbený vkus. Morální kýč je ve volební kampani ještě horší kamufláž než hroší kůže.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607044</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Co přijde po útoku na Arafatovu ložnici?
</TITLE>
<TEXT>
Izraelská trestná výprava, která měla být odvetou za středeční krvavý atentát v Megiddu, skončila několik hodin po svém začátku. Izraelské jednotky pronikly do Mukaty - vládního komplexu v Ramalláhu - vyhodily do povětří část bloku, budovu vězení a velitelství vojenské rozvědky a poškodily chodbu spojující Arafatovu ložnici s jeho kanceláří a pak ustoupily. Arafat akci označil za "fašistický útok" a Palestinci tvrdí, že terčem útoku měl být sám Arafat. On se však prý včas vzdálil. Izraelci ujišťují svět o tom, že tomu tak není, že nehodlají obnovit Arafatovo obléhání a že ho chtěli pouze varovat: izraelské armádě nic nebrání, aby v případě potřeby proti Arafatovi zakročila. Včerejší akce má - jako skoro všechno na světě - svou lepší a svou horší stránku. K dobru jí lze připsat, že odveta za atentát, při němž zahynulo 17 lidí, mohla být mnohem ničivější. Její problematičnost tkví v tom, že akce tohoto druhu už téměř nelze stupňovat: po útoku na Arafatovu ložnici může následovat pouze jeho vyhoštění. Právě toho se obávají Američané. Včera varovali Šarona, že "přehnaná reakce" na atentáty může vést ke zhoršení situace. Šaron to asi uslyší také od prezidenta Bushe při své washingtonské návštěvě během příštího týdne.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607045</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Kasl shazuje vážnost své rezignace
</TITLE>
<TEXT>
I v politice má humor své místo. Když se politik umí zasmát vlastním chybám a slabůstkám, nebo břitce zparodovat posedlosti jiných, je to pro politickou scénu i celou společnost očisťující. Stupňování napětí obvykle rozumnému řešení neprospívá. Jako vždy i tady je třeba nalévat s mírou, konečně politika je přece docela vážná věc. Bývalý pražský primátor Jan Kasl prozatím z politiky odešel. A tak není divu, že veřejně paroduje výroky svého bývalého stranického šéfa Václava Klause, který při Kaslově odstoupení hovořil o atentátu na ODS, za nímž stojí neznámí našeptávači. Parodické "velké ucho", které nemá vlastní názor a nechá sebou zmítat, je docela dobrý nápad, jak Klausovu chiméru zesměšnit. Kasl si však tuto rekvizitu vzal na setkání s Václavem Havlem, který se přitom výborně bavil. Nebylo by na tom nic špatného. Jenom kdyby nebylo pár dní před volbami a kdyby právě Václav Havel nebyl prezident, který může po volbách zamíchat politickými kartami. Není snad důstojné prezidenta, aby se - notabene před volbami - veřejně vysmíval jakékoliv politické straně, i kdyby se ona sama ztrapňovala na každém kroku. Ani Jan Kasl si nepomohl. Nebylo snad jeho odstoupení z postu primátora zapříčiněno hroznými poměry v pražské radě, kde kvete korupce a klientelismus? Legrácky tu nejsou zrovna na místě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607046</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Obce se bojí dvousložkových cen vodného
</TITLE>
<TEXT>
Podzimní komunální volby sice zatím zůstávají ve stínu červnových voleb parlamentních, přesto se hrozba ztráty měkkého křesílka do rozhodování radních promítá stále výrazněji. Změna v určování ceny vodného a stočného to dokládá výmluvně. Od ledna totiž zákon umožňuje zavedení dvousložkové ceny. Pevná část má hradit nemalé náklady vodáren na provoz a údržbu vodovodní sítě, pohyblivá pak účtuje skutečnou spotřebu. Schválení nové metody je ovšem v rukou vlastníků tedy obcí. A nastupuje už tradiční strašení zoufalou situací chřadnoucí babičky či dědečka, kteří ze svého skromného důchodu neutáhnou přemrštěné požadavky vodáren. Půl roku před komunálními volbami se radním do takových kontroverzních změn zjevně nechce. Jenže: zkušenosti vodáren v Kar lových Varech, které jako jediné z větších měst dvousložkovou cenu zavedly, jsou právě opačné. Karlovarské domácnosti v běžném paneláku nebo činžáku tak ušetří až tisícovku ročně. Paušál se totiž obdobně jako u elektráren a plynáren platí za vodoměr - a cena se rozpočítá na partaje v domě. Vodárna navíc i snížila cenu. Odběratelé na kubíku vody ušetřili bezmála dvě koruny. Spolu s komunálními volbami však klepe prstíkem na dveře i česká lakota. Lidé s téměř nulovým odběrem budou na nové ceně zřejmě tratit. Většina chatařů - byť by svou chaloupku navštívili jen jednou ročně - samozřejmě očekává kvalitní vodu. Spotřebu sice při dosavadním způsobu účtování vodného hradí, ale údržbu sítě nikoli. Otevírající se vrátka Evropy ovšem na sobě nesou zajímavé heslo: Za služby se platí!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607047</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
...když omezení otevírací doby banky vysvětluje jako vstřícný krok vůči zákazníkům.
</TITLE>
<TEXT>
Česká spořitelna, a. s., má čtyři miliony klientů. Patřím mezi ně. Jako vylepšení služeb se tato instituce rozhodla, že bude otevírat až v 9.00 - tedy o hodinu později a dva dny v týdnu zavírat už v 15.00. V sobotu má zavřeno už dávno. Prý je to "vstřícný krok, který kopíruje potřeby klientů", pravila na televizní obrazovce tisková mluvčí tohoto peněžního ústavu Klára Gajdůšková. Na chvíli jsem propadl dojmu, že je to jeden z převleků Veroniky Žilkové v pořadu Tele Tele. Pak jsem ale zaznamenal, že na obrazovce není Michal Suchánek, ale moderátorka "Jedenadvacítky". V předešlé reportáži finanční expert potvrdil, že smyslem tohoto "vylepšení služeb" je snaha donutit klienty k používání elektronického bankovnictví (telefon, mobil, internet), což je pro bankovní ústav finančně výhodné. Takto komunikuje se spořitelnou zatím asi 10 procent střadatelů. Moderátorka ve studiu se nezeptala, kolik na tom Česká spořitelna vydělává, a hned se zajímala, co máme dělat my starci, co jsme zvyklí na živého člověka za přepážkou. Dostalo se jí odpovědi, že důchodci mají dost času a mohou přijít kdykoli. To je rasismus. Penzisti jsou taky lidi a měli by mít možnost přijít, kdy potřebují, a ne kdy jim to úzce vymezené úřední hodiny vnutí. Na elektronické bankovnictví si lidé narození v první polovině minulého století musejí vzít školení, přihlásit se na internet, zakoupit počítač a mít adresu, třeba Baba Dymakova zavinac seznam tecka cz. Tento způsob, jak se dostat k vlastním penězům, je proti lidem. Především proti chudším lidem. Dlouhá desetiletí mi vypláceli gáži do ruky. Dnes si ji každý měsíc vybírám ve spořitelně a platím za to 15 Kč. Bába Dymáková, která si bude jednou za měsíc chtít vybrat jako přilepšení k důchodu částku menší než 5000, zaplatí poplatek 30 Kč. Také je to proti tomu, aby se viděli lidé s lidmi. Na displejích mobilů a obrazovkách počítačů nám naskakují stejné normalizované číslice. A já chci vidět, jak ten muž za přepážkou bere moje peníze, jak je odpočítává a s úsměvem mi je podává v obálce s nápisem Česká spořitelna. Klientům může pomoci prodloužení úředních hodin. Tomu bych rozuměl. Ale já vím, s čím ve spořitelně kalkulujete. Mám u vás léta několik příkazů k pravidelným platbám a počítáte s tím, že jsem líný uzavírat nové smlouvy s jinou, laskavější bankou a že se mi nechce všem svým plátcům sdělovat nové bankovní spojení. Ano, já vydržím ty ústrky, ale neříkejte mi, že jste pro mě něco udělali zkrácením své pracovní doby. Zklamala jsi mě, Česká spořitelno!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607048</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Do českých voleb zbývá jen deset dnů. Poté bude snad opět možné rozumně jednat o sporných Benešových dekretech. (...) Základní problém je, že se historické, politické, právnické a morální otázky zoufale překrývají. Z morálního hlediska nesmějí být o ohavnostech z roku 1945 pochyby. Pokud by Němci a Rakušané rozpoznali, že to Češi vnímají podobně, bude mnohé vyhráno. Ze žádostí o zrušení dekretů nemůže z právního hlediska vyjít mnoho. Nesmějí být zakotveny do smlouvy o EU, jak to požaduje nacionalistický předseda parlamentu Klaus. Ale k zásadním změnám nedojde. To znemožňuje i český strach z opětovného "vymazání z mapy". (...) Zpráva Evropského parlamentu bude požadovat zřejmě jen budoucí zrovnoprávnění evropských restitučních žadatelů s českými občany. To by mohlo v případech, kdy došlo k neoprávněným konfiskacím, otevřít nové šance na to, aby se Česko přestalo odvolávat na přetrvávající účinek dekretů. (...) Nikdo teď není nucen, aby na něco zapomněl nebo něco prominul. Ale rozum požadovat lze. Mezi Slovinskem a Rakouskem už také zavládl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607049</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 31. 5.: Ukázka totální demagogie
</TITLE>
<TEXT>
Pochybuji o tom, že Cyril Svoboda jako představitel křesťanstvím se zaštiťující strany bude českým ženám doporučovat, co se jejich společenského i rodinného postavení týče, něco jiného, než co podle něj předepisuje bible. Neupírám paní Kolegarové právo podřídit se svému muži i dalším mužům v okolí, jelikož dle bible údajné vlastnictví určitého biologického vybavení opravňuje k rozhodování o čemkoliv. Domnívám se ale, že uplatnění oné, prý křesťanské, zásady "muž vždy ví lépe než žena" může uškodit celé naší společnosti. Dle Svobodových středověkých názorů lze totiž dovodit, že nadané bioložky, právničky a ekonomky by správně měly vařit doma knedlíky, neboť vše podstatné přece dovedou zhodnotit a kvalifikovaně rozhodnout jejich mužské protějšky. V případě volebního vítězství (nedej Bůh) budeme tedy ochuzeni o intelektuální potenciál a práci všech schopných žen, neboť "Kinder, Küche &amp; Kirche" für Frauen stále zní v uších představitelů některých našich "moderních" stran.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607050</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 31. 5.: Ukázka totální demagogie
</TITLE>
<TEXT>
Vysvětlení, že Cyril Svoboda mluvil o podřízenosti ženy v rodině, které tak obhajuje paní Kolegarová, se mi jeví jako velmi nepoctivé a falešné. Ať si ostatní ženské dělají co chtějí, ale moje žena mě bude poslouchat. Jak demokratické! Pan Svoboda má právo být podle biblického principu "hlavou ženy", ale neměl by nám to hlásat jako návod, jak žít. Není totiž soukromou osobou, ale veřejným činitelem. Pan Svoboda by si měl uvědomit, že žijeme na prahu třetího tisíciletí a jedině taková rodina, kde panuje vzájemná úcta při rovnoprávném postavení obou partnerů, může plnit svou funkci, a to bez ohledu na to, zda jde o křesťanskou rodinu či ne. Svým postojem prokázal před volbami spřátelené Unii svobody medvědí službu. Voliči budou totiž jeho výroky vztahovat na celou koalici.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607051</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 5. 6.: Právo volit jinak
</TITLE>
<TEXT>
Pan Čermák proslul jako zručný a vnímavý analytik mediální scény. Umí posoudit a ohodnotit postoje novinářů, umí popsat fungování mediálních obrazů a klišé. Ale i on patří mezi novináře, kteří často nutno říct bohužel - podléhá stereotypům. Stačí si přečíst jeho větu "...ale také rozkolem mezi klausovci a jeho atentátníky". Pokud to byla ironie, zůstala nečitelná. Přikláněl bych se spíše k tomu, že pan redaktor Čermák na chvíli prohrál boj se svým podvědomím. Nebo jsou jeho směšní "atentátníci", které vypustili do světa Klausovi imagemakeři, už typickým projevem modravého stranického myšlení?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607052</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 5. 6.: Právo volit jinak
</TITLE>
<TEXT>
Mnoho lidí si klade otázku: Koho volit? Mnoho lidí se domnívá, že právě jejich hlas volby nevyhraje. Ale pozor, to je zásadní omyl! Pokud nepůjdu k volbám, můj odhozený hlas si rozpočítají rovným dílem právě ty nejsilnější strany, jejichž představitelé mne od mého občanského práva svým vystupováním i činy odrazují. Nejít k volbám je sice také volba, dle mého názoru však ta nejhorší, dobrovolně se tak vzdávám svého voličského práva. Nechoďme teď k volbám a možná se dočkáme toho, že se k volbám opět bude muset. Nezapomínejme, že ve skutečnosti to tenkrát žádné volby nebyly!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607053</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 5. 6.: Právo volit jinak
</TITLE>
<TEXT>
Je naprosto evidentní, že hlas odevzdaný straně, jež se do parlamentu nedostane, je hlasem podpory té straně, jejíž voliči se disciplinovaně dostaví k urnám. Kdo tvrdí opak, je lhář. Jinou věcí je, že volbou marginální strany umožním této straně aspoň zisk, který je pro leckterou z nich bohužel tím hlavním a možná jediným cílem. Osobně bych byl spíše pro většinový než proporcionální systém; vidím v něm totiž větší akceschopnost, což potvrzují zkušenosti ze zemí, v nichž je zaveden. Prezidentské veto a účelový výrok Ústavního soudu nás odsoudily k permanentnímu hašteření, jež nelze zaměňovat s politickou diskusí. A samozřejmě vede logicky k onomu kritizovanému "každá s každou". Tudíž žádná ze stran nemá šanci prosadit své hlásané principy a výsledkem kompromisů nemůže být nic víc než zmetek. Ke škodě voličů jakékoli strany.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607054</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 5. 6.: Převzácný prostor čistých iluzí
</TITLE>
<TEXT>
Označení postmoderní kýč mi pro hradní aktivity Pode Balu (např. nápis Kunst Macht Frei nad Matyášovou branou) přijde naopak velmi přesné. Jde o umění na jedno použití, prvoplánově šokující a dožadující se pozornosti, k médiím se lísající, halasné, avšak přitom obsahově matné, zamilované do své efektnosti a bez okolků, tudíž cynicky těžící z choulostivosti jistých témat a vrstev lidského historického vědomí. Trapně znějí i stížnosti na údajnou cenzuru. Vždyť ve skutečnosti jde spíš o vyděračský postoj samotných umělců: dejte nám Hrad - nebo vám nadáme do cenzorů! Ovšem nápis Kunst Macht Frei umístěný nad opuštěnou ohradou někde v Hloubětíně by rázem pozbyl lesku, ba smyslu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607055</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 3. 6.: Radim Uzel - Tajná zbraň národních sociálů
</TITLE>
<TEXT>
Drzost a neomalenost "věhlasného" sexuologa Radima Uzla, který tvrdí, že KDU-ČSL je ještě horší strana než komunisté, mě pobouřila! K tomuto poznatku dospěl pan Uzel zřejmě po osmadvacetiletém členství v KSČ a patnáctiletém předsedování celozávodního výboru této bolševické strany v Krajské nemocnici v Ostravě. Přiznává sice, že vysedávat v parlamentu by ho asi moc nebavilo, ale tlačí se do něj. Proč? Že by jenom pro peníze? Nevím, kde dospěl k názoru, že lidé jsou zoufalí a nevědí, koho volit. Jako dlouholetý člen komunistické strany, která vedla lidi k "světlým zítřkům", má pan Uzel asi potřebné znalosti a předpoklady k tomu, aby nám laikům poradil, koho máme volit. Děkuji - nepotřebuji, stačím si sám.
Redakce děkuje za pochopení, že některé dopisy je třeba upravit a zkrátit. Své příspěvky posílejte do rubriky Názory na adresu Pobřežní 224/20, 186 21 Praha 8 - Karlín nebo e-mailem na adresu dopisy@lidovky.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607056</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Česko-německý spor bylo možné snadno vyřešit už na zažátku devadesátých let
</TITLE>
<TEXT>
Ve Vídni se 28. května konala veřejná diskuse na téma Evropou obchází strašidlo: Kdo (zne)užívá Benešovy dekrety?, pořádaná vídeňským Renner Institutem. Českou stranu v ní zastupoval Karel Schwarzenberg a Jan Křen. Konference měla neobyčejně vysokou úroveň. Napomohl tomu nejen výběr diskutujících a úroveň příspěvků, ale také maximální snaha všech přítomných o věcnost a objektivnost, snaha problém za žádnou cenu dále nevyhrocovat, vyhýbat se konfliktním aspektům a formulacím. Přítomným však nemohlo uniknout diametrálně odlišné chápání problému, jak jej prezentoval Jan Křen. Snad pod dojmem všeobecné smířlivosti přehlédl, že tím explozivním evropským problémem jsme dnes právě my, Češi. Ne Benešovy dekrety, ne vyhnání Němců, ba dokonce ani ne jeho průběh. "Vždyť i jiní...," dovozoval oprávněně, snad každý evropský národ má ve své válečné a poválečné minulosti místa, se kterými se musel či musí vyrovnávat.
Explozivním problémem je teprve naše tvrdohlavé odmítání vyrovnat se s naší minulostí, neústupnost a agresivnost, s jakými reagujeme na každé takové očekávání zvenčí. Benešovy dekrety nepostihují jen ČR. Dotýkají se přímo Německa, Rakouska, Slovenska a Maďarska a nepřímo celého poválečného uspořádání Evropy. V úvodu se Jan Křen prezentoval jako kritický český historik, jako jeden z těch, kteří na naší straně přispívají k vyrovnávání se s minulostí, k odbourávání nacionalistických předsudků a mýtů. Přesně toho bylo zapotřebí, stejnou pozici zaujali rovněž němečtí a rakouští diskutující vůči jejich, německým, rakouským, sudetoněmeckým předsudkům a mýtům. Je škoda, že se Jan Křen omezil právě jen na "vždyť i jiní", na bagatelizaci zločinů, na obhajobu českého šovinismu. Jeho závěrečné prohlášení "neomluvíme se, dokud se neomluví sudetští Němci" bylo nejen neoprávněné a kontraproduktivní, ale také v ostrém protikladu k duchu příspěvků ostatních diskutujících. Za koho jste to hovořil, pane profesore? Dosud nikde jinde v Evropě se problém opakovaných genocid a jejich netrestaných pachatelů nezredukoval na to, zda by nakonec ještě někdo nemohl požadovat omluvu či dokonce peníze. Soustředění právě na vyhnání Němců je přitom zavádějící. Nepotrestáno zůstalo nejen 25 000 - 40 000 vražd v jeho průběhu, ale také vyhlazení Romů vletech 1942 - 43 či sterilizace romských žen v sedmdesátých letech. Také k mezinárodnímu zviditelnění těchto našich "národních specifik" současná diskuse účinně přispívá. Pozicí "vždyť i jiní..." připomínáme nejvýš tak ještě přistiženého zloděje, který se brání tím, že krást je přece úplně normální. Nejen v zahraničí, ale i všichni naši sjednocení politici dobře vědí, že je morálně, právně i politicky neudržitelná.
</TEXT>
<HEADING>
Zítra je taky čas?
</HEADING>
<TEXT>
Politici však jsou - a před volbami dvojnásob - existenčně závislí na hlasech svých voličů a musejí řešení odsouvat na období "někdy po volbách", či lépe "někdy po vstupu do EU" v naději, že se problém mezitím třeba nějak vyřeší sám. Z historie známe řadu podobných odsouvání, počínaje ignorací locarnských dohod po r. 1925, tvrdohlavým setrváváním na "státotvorné úloze národa československého" až do léta 1938, přes Benešovu neochvějnou důvěru ve Stalina od r. 1943, zatajení Brežněvova ultimáta v r. 1968, se kterým Dubček seznámil soudruhy až v průběhu okupace, až třeba po Klausovy vtipné zahraničněpolitické výroky typu "s Rakouskem máme zcela korektní vztahy, podobně jako s Maltou". Očekávat od našich politiků politickou prozíravost, poctivost či dokonce občanskou odvahu nutnou k seznámení občanů se skutečným stavem věcí by v našich zeměpisných šířkách nebylo realistické. "Lid" chce setrvávat v příjemném snění, jak dlouho to jen jde a žádný politik si jej nedovolí z něho vytrhovat. Je ale dobře si uvědomit cenu, kterou za pohodu platíme. Kdyby na Havlovu omluvu z r. 1989 a 1990 navazovaly konkrétní kroky, mohli bychom dnes problém považovat za vyřešený. Sympatie tehdy byly na naší straně, podmínky bychom si mohli stanovit sami, staří pánové z landsmannschaftu by plakali dojetím a co můžete požadovat po zemi zbídačené padesáti lety války a komunismu? Zpátky by se vrátilo několik nejvěrnějších a sečteno pod čarou to mohlo pro nás znamenat politický i ekonomický přínos. Od té doby jsme ale neopomenuli učinit nic, co by naši pozici mohlo zhoršit. Rozbití Československa, jeden z hlavních argumentů proti sudetským Němcům, jsme dokonali sami. Rozpoutali jsme obludné restituce a stěží někoho přesvědčíme, že se zcizený majetek má vracet pouze nám. Se zadostiučiněním jsme přijali německé odškodnění našim totálně nasazeným. Poučujeme svět, že peníze jsou až na prvním místě, ale zároveň se pohoršujeme, vezmou-li si to k srdci i naši Němci. A stavem naší etnicky čisté společnosti po dvanácti letech svobody se chlubit opravdu nemůžeme.
</TEXT>
<HEADING>
Opět silácké výroky
</HEADING>
<TEXT>
Tvrdošíjně odmítáme jednat s postiženými, s našimi bývalými spoluobčany. S lidmi se nevyjednává. Pouze s vládami. Tím jsme ovšem sousední vlády vmanévrovali do pozice zástupců jejich občanů v soukromoprávních sporech s cizím státem a povýšili český problém na problém mezinárodní. A když, světe div se, naši argumentaci nesdílejí, jsme ochotni eskalovat jej dál na evropskou úroveň. Na čas to poskytuje vítanou příležitost k siláckým výrokům. Ostatně stejně jako v r. 1938. Problém, co si může počít společnost bez zodpovědných politiků, se neomezuje jen na Českou republiku. Takoví patří všude k vzácnému druhu. V okolních zemích bývá jejich nedostatek kompenzován občanskou společností, zodpovědnými a angažovanými občany, protože ti, na rozdíl od politiků, na volebních hlasech závislí nejsou. Takovou zodpovědnou pozici zaujali také účastníci zmíněné diskuse a očekávali to i od Jana Křena.
Tvrdošíjně odmítáme jednat s postiženými, s našimi bývalými spoluobčany. S lidmi se nevyjednává. Pouze s vládami. Tím jsme ovšem sousední vlády vmanévrovali do pozice zástupců jejich občanů v soukromoprávních sporech s cizím státem a povýšili český problém na problém mezinárodní. A když, světe div se, naši argumentaci nesdílejí, jsme ochotni eskalovat jej dál na evropskou úroveň. Na čas to poskytuje vítanou příležitost k siláckým výrokům. Ostatně stejně jako v r. 1938. Problém, co si může počít společnost bez zodpovědných politiků, se neomezuje jen na Českou republiku. Takoví patří všude k vzácnému druhu. V okolních zemích bývá jejich nedostatek kompenzován občanskou společností, zodpovědnými a angažovanými občany, protože ti, na rozdíl od politiků, na volebních hlasech závislí nejsou. Takovou zodpovědnou pozici zaujali také účastníci zmíněné diskuse a očekávali to i od Jana Křena.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607057</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Glosa
</TITLE>
<TEXT>
Hlasy, které v předvolební hysterii zasévají nedůvěru k Německu, vybízejí, aby si Česká republika v Evropě "hledala spojence" proti mocnému sousedovi. Spojují s tím představu jakési "solidarity malých proti velkým", iluzi, že některé malé evropské země - sousedé našich sousedů - jsou našimi přirozenými spojenci. Toto očekávání je značně naivní: zájmy členských států Evropské unie, velkých i malých, jsou stonásobně navzájem propojeny, což intriky a snahy o vytváření jakýchsi partikularistických bloků odsuzuje předem k nezdaru. Sázka na zbytky antiněmeckých resentimentů ve sjednocené Evropě by byla výrazem zastydlé politické puberty. Po 1. červenci připadne na půl roku předsednické křeslo Rady Evropské unie Dánsku, jedné z menších zemí. Čeští politici, kteří ponesou po volbách odpovědnost, by si měli přečíst aspoň pár řádků z konzervativního dánského deníku Jyllands-Posten, který vychází v Arhusu: "...Zdá se, že německá povolnost a mlčení ostatních zemí EU ještě více pobídla Čechy k zatvrzelému šovinismu. Jeho základem je tvrzení, že by se sudetští Němci vrátili, kdyby Benešovy dekrety byly prohlášeny za neplatné od samého počátku. Ovšemže nebude návratu. (...) Nadcházející dánské předsednictví Rady EU může prokázat službu Evropě i Čechům, jestliže prohlásí, že Praha nemá místo v Evropské unii, jestliže setrvá na dekretech." Názor jednoho regionálního deníku zajisté nemusí být reprezentativní pro politiku dánské vlády. Je však nutno s takovými hlasy realisticky počítat: budou se v budoucnu ozývat stále častěji, a jistě nejen z Dánska. Než tedy někdo přiřadí Kodaň k "evropské ose zla" Mnichov-Vídeň-Budapešť, ať raději počká ještě chvíli i na další adepty.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607058</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>STOCKHOLM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pára od úst půjde hostům v nově otevřeném baru Severského mořského hotelu ve švédské metropoli Stockholm. Ten je totiž vybudován z ledu. Dokonce i popíjet se tu bude podle listu Aftonbladet ze sklenic vyrobených z ledu. Na vybudování podniku bylo použito více než dvacet tun čirého ledu z řeky Thorne älv, který v přepočtu přišel na více než 28 milionů korun. Teplota uvnitř baru se pohybuje asi pět stupňů pod bodem mrazu. Veselit se tu ale nesmí víc než třicet návštěvníků naráz: prostor by se totiž mohl příliš zahřát. Myšlenka na vybudování baru z ledu se zrodila v hlavách tvůrců proslulého švédského ledového hotelu Ishotellet.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607059</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
První a poslední poválečné volby v Československu, které bylo možno před světem vydávat ještě za relativně svobodné, se konaly v neděli 26. května 1946. Opozice sice už nefungovala, předválečné občanské strany zmizely, ale ještě se chodilo volit za plentu jako v nějaké demokracii. Jednotná kandidátka dosud nebyla, povolené strany, byť i v chomoutu Národní fronty, ještě směly mezi sebou soutěžit o hlasy voličů. Bylo mi necelých šestnáct, a tak mi scházely ještě dva roky a dva měsíce, abych mohl volit. Moc mě to mrzelo, protože jsem se o politiku zajímal a předvolební souboje stran bedlivě sledoval. Dodnes, po půl století, si na tehdejší volební klání živě vzpomínám a řadu hesel si ještě umím vybavit. Nedaří se mi to ale příliš u lidovců a sociálních demokratů. Snad proto, že tyto dvě strany měly předvolební agitaci slušnou a nedryáčnickou. Z plakátů ČSSD si pamatuji jedině půvabnou kresbu mladé matky s dítětem; jejím autorem byl výtvarník Václav Chytil, který po únorovém puči emigroval do Kanady. Zato komunistický červenomodro-bíle vyvedený slogan "Republice více práce - to je naše agitace" mi z paměti už nevymizí, stejně jako nársoc replika "Někdo ve své agitaci republice chce dát práci. My své vlasti více dáme - my tu práci uděláme!" Také nelze zapomenout národněsocialistický maják s heslem "S námi nezabloudíte" a hrdé konstatování: "Rusové mají Stalina, Američané Trumana. My máme Beneše!" Mediální souboje se ještě odehrávaly převážně v "ústředních orgánech" stran. Televize nebyla a rozhlas, už tenkrát zvaný "rudá bedna", byl pevně v rukou komunistů. Soudruh Václav Kopecký ovládal ministerstvo propagandy (neboli "informací"), takže na rozdíl od konkurentů měla KSČ neomezené příděly tiskového papíru. A tak mohla vydat také obsáhlý sborník s titulkem "Proč budu volit KSČ". Tato publikace byla jakýmsi "Kdo je kdo v české kultuře", zejména tam chyběl málokdo z prominentních literátů a kumštýřů. Nejhorlivěji se ovšem z lásky k rudé hvězdě vyznávali všichni ti, kteří pilně tvořili, psali a publikovali za protektorátu. Kladivo se srpem a půlmetrovou trikoloru na klopu - a všechny viny odpuštěny! Těsně před volbami tehdy vyšel týdeník Květen. Na titulu měl pestře vymalovaného děsivého esesáka s ručním granátem, mířícího rovnou na čtenáře. Pokud se bubák osvědčí jednou - a on se v roce 1946 osvědčil na výbornou -, není nutno ani po 51 letech hledat nový obraz nepřítele. Jenom bych volebním manažerům doporučil dva drobné doplňky coby aktualizaci. Do jednoho rohu obrazu bych přimaloval přísně hledícího Güntera Verheugena. A do druhého rohu vietnamského stánkaře.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607060</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Iveta, Slavoj. Iveta je francouzské jméno německého původu. Jde o protějšek mužského jména Ivo, což znamená "tisový luk". Slovanské jméno Slavoj lze vyložit jako "slavný". Podle některých badatelů jde o českou obdobu německých jmen Robert, Rupert, Lotar. V církevním kalendáři má svátek Robert a Deochar.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607061</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Opravené infračervené oči teleskopu mohou lépe zaznamenávat objekty skrz hustá prachová mračna
</TITLE>
<TEXT>
Na 260 tisíc fotografií pořídil za dobu své existence Hubbleův teleskop.
ALBUQUERQUE, USA - Infračervené oči Hubbleova vesmírného teleskopu opět fungují. Díky nově opravenému zařízení NICMOS (Near Infrared Camera and Multi Object Spectrometer) mohli ve středu nadšení astronomové poprvé po třech letech spatřit dokonalejší snímky vesmírných objektů. Podle informací americké stanice CNN byl přístroj NICMOS mimo provoz od roku 1999. Po nové opravě je o 30 až 40 procent citlivější než před opravou. "Nyní může Hubbleův teleskop provádět pozorování na mnoha vlnových délkách. Když dáme všechna pozorování dohromady, dozvíme se více o každém objektu, protože každý snímek o něm vypovídá jiný příběh," říká profesor astronomie na Arizonské univerzitě v Tucsonu Rodger Thompson. Protože pohlcuje infračervené záření, dokáže NICMOS proniknout hustými prachovými mračny obklopujícími mnohé vesmírné objekty. Tak umožní vědcům pozorovat vzdálenější a starší vesmírná tělesa. Hubbleův teleskop, který je umístěn na oběžné dráze kolem Země, pořídil a poslal za více než deset let své existence na 260 tisíc fotografií.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607062</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Škoda Praha podepsala smlouvu s mexickou společností Genermex o výstavbě paroplynové elektrárny v Monterrey za 106 milionů dolarů (téměř 3,5 miliardy korun). Podíl českých společností na projektu činí 55 procent, když turbínu a stavební práce zajistí zahraniční partneři. Jde o návrat českých podniků do tohoto teritoria po 12 letech, řekl generální ředitel Škody Jan Řičica. Elektrárna má výkon 113 megawattů a dodávky začnou ještě v letošním roce. Dokončení zakázky je plánováno za dalších 24 měsíců.
</TITLE>
<TEXT>
Veterinární správa zakázala od včerejška dovážet z Izraele skot a produkty z něj, které jsou určeny pro výživu lidí nebo zvířat. Důvodem je potvrzení výskytu tzv. nemoci šílených krav (BSE) v této blízkovýchodní zemi.
Čerpací stanice Petra se dnes budou opět dražit. Půjde o dosud největší dražbu v historii České republiky. Vyvolávací cena nemovitého a movitého majetku Petry bude 352,9 milionu korun. Účastníci musí složit kauci 36,2 milionu korun.
Firmy z Východu se v souvislosti s blížícím se vstupem do Evropské unie nejvíce obávají rostoucích nákladů na pracovní sílu. V nejnovějším společném průzkumu vídeňského Economist Corporate Network (ECN) a pražské pobočky Ernst &amp; Young tak odpovědělo 31 procent ze 130 významných podniků teritoria.
Garanční fond obchodníků s cennými papíry oznámil, že výše odškodnění klientů zkrachovalé makléřské společnosti Private Investors překročí podle předběžných údajů 300 milionů korun. O půjčku poloviny z této částky zažádá v souladu se zákonem fond stát. Jak získat zbytek ale fond neví, protože banky úvěrování fondu zamítly.
Evropská emisní banka na včerejším zasedání své bankovní rady rozhodla podle očekávání ponechat úrokové sazby beze změn vzhledem ke zmírnění inflačních tlaků v důsledku růstu kursu eura. Klíčová minimální sazba, která je hlavním úrokem peněžního trhu eurozóny a určuje náklady na půjčky v celé ekonomice, tak zůstala na 3,25 procenta.
Maďarská ekonomika v letošním roce pravděpodobně zpomalí růst na 3,5 procenta z loňských 3,8 procenta. V příštím roce však opět oživí na více než čtyři procenta. Vyplývá to ze zprávy, kterou zveřejnila Organizace pro ekonomickou spolupráci a rozvoj (OECD).
Iberia, španělská letecká společnost, zlepšila výhled pro letošní rok. Oživení letecké dopravy po prudkém poklesu v důsledku teroristických útoků na USA je podle ní rychlejší, než se očekávalo. Předseda společnosti Xabier de Irala uvedl, že firma počítá s nárůstem zisku, zatímco dříve předpokládala, že její výsledky zůstanou beze změn. Loni klesl čistý zisk o 74 procent na 53 milionů eur. Společnost v prvních čtyřech měsících, které jsou tradičně nejobtížnějším obdobím, vykázala provozní zisk 28 milionů eur ve srovnání se ztrátou 73 milionů ve stejném období loni.
České radiokom. 330,33 -0,92
Český Telecom 317,26 -1,11
Česká spořitelna - -
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607063</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
říká v rozhovoru pro Lidové noviny šéf zemědělsko-potravinářské skupiny Agropol Group Jiří Malúš
</TITLE>
<TEXT>
Agropol Group nemá ambice stát se druhým Agrofertem, říká podnikatel Jiří Malúš, který ovládá zemědělsko-potravinářské uskupení Agropol.
LN: Koupil jste již 9 zemědělských zásobovacích podniků ZZN. Budete v akvizicích pokračovat?
Máme vytipovány dva tři podniky a to je v zásadě v této chvíli asi vše. Myslím, že teď zrovna není dobrá investiční doba pro nákup těchto firem.
LN: Plánujete expanzi i do jiných odvětví? Nechcete z Agropolu postavit druhý Agrofert?
V žádném případě. Neplánujeme vůbec žádnou expanzi do jiných oborů. Jediné, co v současné době zvažujeme, jsou nákupy některých "porážek", zejména na drůbeží maso. Nyní je například v nabídce prodej "porážky" a masokombinátu Klatovy, o který projevujeme zájem. Myslím, že je třeba zajistit určitou specializaci a koncentraci činnosti. Nelze mnoho činností dobře a efektivně řídit tak, aby jedna činnost či strategie nenarušovala strategii druhou. A je třeba mít k dispozici takový kapitál, který bude kapitálem v tom pravém slova smyslu. Ten lze vytvořit jedině tím, že realizujeme zisk, a budeme jej jako nerozdělený zisk dále investovat. A nechceme výrazně zatížit společnost investičními úvěry, které by nebylo možné splatit.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jaký máte objem úvěrů?
</HEADING>
<TEXT>
Nyní čerpáme provozní úvěry v hodnotě 2,3 miliardy korun a investiční úvěr v hodnotě zhruba 75 milionů korun. Všechno ostatní, i nákupy, jsme realizovali z nerozděleného zisku.
LN: Jste pověstný razantními opatřeními ve firmách, které ovládnete. Například v Belagře došlo i k výměně vedení.
Změny se vždycky týkají toho, kdo není schopen ctít naši obchodní politiku a dlouhodobou strategii. Co se týče Belagry: byla v rámci skupiny nejhorší, kterou jsme kdy měli. Její potenciál je obrovský z hlediska teritoria i technologie. Naprosto nevyhovující bylo personální obsazení nejvyššího managementu a organizační struktura. Proto jsme učinili toto razantní opatření a dnes po propuštění 46 lidí jsme výrazně ušetřili i vlastní náklady.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Spolupracujete s panem Babišem z Agrofertu?
</HEADING>
<TEXT>
Po pravdě řečeno nespolupracujeme. Asi dva roky jsme se neviděli. A teď asi tak před měsícem jsme se potkali a hovořili na neutrální obecné téma situace na trhu a co můžeme či nemůžeme společně udělat. Zatím jsme za celou dobu nenašli společného jmenovatele na postup, společnou obchodní politiku. Jsme stoprocentními konkurenty v dobrém išpatném slova smyslu.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jak se vám spolupracuje s ministerstvem zemědělství?
</HEADING>
<TEXT>
S ministerstvem zemědělství se mi spolupracuje špatně. Myslím, že naše vztahy s panem ministrem jsou korektní, napjaté, a určitě ne stoprocentně přátelské. Důvod, proč jsme s MZe nespolupracovali dobře, byl hlavně Státní zemědělský intervenční fond a jeho šéf, pan Hek. Pana ministra jsem žádal několikrát o to, aby byl odvolán, protože podle mého názoru to není člověk, který by měl na tomto místě být. Já jsem ho nařkl ze zneužívání svého postavení, protože vlastní jeden z podniků, ZZN Chrudim, přes jinou svoji společnost. Teď v pátek bude probíhat další přelíčení. Tento pán Hek mě zažaloval na základě ochrany osobnosti a požaduje omluvu a finanční satisfakci. To, co říkám, je pravda a zopakoval jsem to i před soudem. Podal jsem dokonce podnět k trestnímu stíhání některých osob z hlediska právního fungování SZIF, a ten je v současné době prošetřován.
S ministerstvem zemědělství se mi spolupracuje špatně. Myslím, že naše vztahy s panem ministrem jsou korektní, napjaté, a určitě ne stoprocentně přátelské. Důvod, proč jsme s MZe nespolupracovali dobře, byl hlavně Státní zemědělský intervenční fond a jeho šéf, pan Hek. Pana ministra jsem žádal několikrát o to, aby byl odvolán, protože podle mého názoru to není člověk, který by měl na tomto místě být. Já jsem ho nařkl ze zneužívání svého postavení, protože vlastní jeden z podniků, ZZN Chrudim, přes jinou svoji společnost. Teď v pátek bude probíhat další přelíčení. Tento pán Hek mě zažaloval na základě ochrany osobnosti a požaduje omluvu a finanční satisfakci. To, co říkám, je pravda a zopakoval jsem to i před soudem. Podal jsem dokonce podnět k trestnímu stíhání některých osob z hlediska právního fungování SZIF, a ten je v současné době prošetřován.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607064</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Privatizace se komplikuje. Unipetrol nemůže prodat svůj podíl v České rafinérské. Ostatní akcionáři jednoduše nemají zájem.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Petrochemický gigant Unipetrol má po cenové válce mezi svými dceřinými společnostmi na stole další problém. Svůj většinový podíl v České rafinérské bude muset asi prodat jinak, než bylo původně zamýšleno. Conoco, Shell a Agip, členové konsorcia IOC, které má v rafinerii 49procentní podíl, totiž nákup dalších akcií odmítají. Americkému Conoku silně vadí současné spory o předávací ceny mezi Českou rafinérskou a další dcerou Unipetrolu Chemopetrolem. Skutečnost, že mezi oběma firmami chybí dlouhodobá smlouva o dodávkách ropných produktů, zkomplikovala jednání o případné ceně prodávaného podílu v České rafinérské. "V současné době nemáme s Unipetrolem a jeho dceřinými firmami trvalejší cenovou dohodu," naznačil šéf středoevropské pobočky Conoka Barry Kumins, proč se jeho firma nyní nechce angažovat v dalších nákupech akcií.
</TEXT>
<HEADING>
Shell: Co máme, to nám stačí
</HEADING>
<TEXT>
Nicméně uvedl, že po vyřešení tohoto problému se myšlenky privatizace rafinerie, ale i například Benziny nevzdává. "Ale až budeme mít jistotu spravedlivého tržního ocenění surovin produkovaných v rafineriích a konkurenceschopných cen za poskytované služby," upřesnil. Nadnárodní společnost Shell souvislost se svým nezájmem o další akcie a cenovým konfliktem popírá. Tvrdí pouze, že je se svým 16,33procentním podílem v rafinerii spokojen a nemá potřebu ho navyšovat. "Současná úroveň akcionářského podílu v České rafinérské dostatečně zajišťuje potřeby Shellu pro český trh," říká ředitel české pobočky Shellu Pavel Šenych. Unipetrol nabídl k prodeji svůj 51procentní podíl počátkem května. Oslovil nejdříve zmiňované konsorcium, protože ho k tomu zavazuje akcionářská smlouva podepsaná v roce 1995. Třetí člen konsorcia, francouzská firma Agip, rovněž oznámil, že zmíněnou opci na koupi akcií také neuplatní, a zachová se stejně jako jeho partneři. Mluvčí Unipetrolu Tomáš Zikmund zamítavé stanovisko zahraničních investorů nijak nekomentoval. Uvedl pouze, že představenstvo Unipetrolu se dnes dohodne, jak na vzniklou situaci reagovat. V této souvislosti se hovoří o tom, že Unipetrol vyhlásí na svůj podíl v České rafinérské výběrové řízení.
JAK HOSPODAŘILY DCERY UNIPETROLU V 1. ČTVRTLETÍ 2002
název firmy zisk/ztráta
Česká rafinérská -537,0
Chemopetrol -147,0
Spolana -56,0
Benzina -27,5
Paramo 8,0
Kaučuk 14,0
Údaje jsou v milionech korun
U Parama jde o zisk před zdaněním
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607065</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Paušální a pohyblivá složka ceny vodného a stočného by prý přinesly mnoha domácnostem úsporu nákladů. Tratili by jen odběratelé s téměř nulovou spotřebou.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Téměř polovina českých vodárenských společností projevila zájem od příštího roku zavést pevnou a pohyblivou složku vodného a stočného. Paušální složka by měla hradit náklady vodáren na údržbu a provoz sítě. Pohyblivá by se pak odvíjela od skutečného množství spotřebované vody. Konečné rozhodnutí je ovšem v rukou vlastníků vodohospodářského majetku tedy obcí. Celou věc ale komplikují nadcházející podzimní komunální volby. Některé obce tedy zatím se zavedením dvousložkové ceny váhají a čekají, jaké budou první zkušenosti. Jiné - například České Budějovice - tuto myšlenku už rovnou smetly ze stolu. "Spousta odběratelů v reakci na růst ceny snížila odběr vody - samozřejmě nechtějí platit vysoké účty," komentovala situaci ředitelka Sdružení oboru vodovodů a kanalizací Miloslava Melounová. "Kapacity se ovšem musí udržovat v dobrém stavu na dodávku vody pro každého. Například lidé z rodinných domků, kteří si kopou studny, jsou tak cenou zvýhodňováni, protože nezaplatí fixní náklady na provoz a údržbu," dodala Melounová. "Samozřejmě, že pro odběratele s minimální spotřebou by zavedení dvousložkové ceny znamenalo zdražení. Například chatař, který jede na chalupu jednou ročně, zaplatí díky paušálu více peněz. I on ovšem chce mít kvalitní vodu, kterou pro něj vodárny musí udržovat náklady jim ovšem díky malé spotřebě chatař sám nepokryje," shrnula Melounová. Velkoodběratelé - například podniky by na změně účtování naopak vydělali. Cena za spotřebovaný metr krychlový by se totiž pro ně stala nejspíš výhodnější. Cena za metr krychlový by mohla podle odborníků přestat růst, případně i klesnout, což by spotřebu podpořilo.
PRAHA - Téměř polovina českých vodárenských společností projevila zájem od příštího roku zavést pevnou a pohyblivou složku vodného a stočného. Paušální složka by měla hradit náklady vodáren na údržbu a provoz sítě. Pohyblivá by se pak odvíjela od skutečného množství spotřebované vody. Konečné rozhodnutí je ovšem v rukou vlastníků vodohospodářského majetku tedy obcí. Celou věc ale komplikují nadcházející podzimní komunální volby. Některé obce tedy zatím se zavedením dvousložkové ceny váhají a čekají, jaké budou první zkušenosti. Jiné - například České Budějovice - tuto myšlenku už rovnou smetly ze stolu. "Spousta odběratelů v reakci na růst ceny snížila odběr vody - samozřejmě nechtějí platit vysoké účty," komentovala situaci ředitelka Sdružení oboru vodovodů a kanalizací Miloslava Melounová. "Kapacity se ovšem musí udržovat v dobrém stavu na dodávku vody pro každého. Například lidé z rodinných domků, kteří si kopou studny, jsou tak cenou zvýhodňováni, protože nezaplatí fixní náklady na provoz a údržbu," dodala Melounová. "Samozřejmě, že pro odběratele s minimální spotřebou by zavedení dvousložkové ceny znamenalo zdražení. Například chatař, který jede na chalupu jednou ročně, zaplatí díky paušálu více peněz. I on ovšem chce mít kvalitní vodu, kterou pro něj vodárny musí udržovat náklady jim ovšem díky malé spotřebě chatař sám nepokryje," shrnula Melounová. Velkoodběratelé - například podniky by na změně účtování naopak vydělali. Cena za spotřebovaný metr krychlový by se totiž pro ně stala nejspíš výhodnější. Cena za metr krychlový by mohla podle odborníků přestat růst, případně i klesnout, což by spotřebu podpořilo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607066</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VARŠAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Polská vláda v rámci politického boje proti restriktivní měnové politice Polské národní banky stáhla své bezpečnostní agenty z ochrany jednoho z nejvíce nenáviděných politiků v Polsku guvernéra banky Leszka Balcerowicze. Agentuře Reuters to včera řekly informované zdroje. Podle nich byl Balcerowicz zbaven čtyřčlenné ochranky minulý měsíc. V posledních devíti letech chránili polské centrální bankéře vládní agenti. Vládní bezpečnostní úřad zprávu komentovat odmítl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607067</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Bankrot by nejspíš čekal obě kreditní společnosti, pokud by prohrály šest let trvající soudní spor.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největším světovým kreditním společnostem Visa a Master-Card hrozí, že budou muset americkým maloobchodníkům vyplatit odškodné vyšší než 39 miliard dolarů. Podle včerejšího vydání deníku The Wall Street Journal se totiž blíží do závěrečné fáze šest let trvající spor obou společností s velkými americkými obchodními řetězci Wal-Mart, Sears, Safeway a dalšími. Ty obviňují obě firmy, že je nutily akceptovat jejich debetní karty, ačkoliv jejich používání bylo několikanásobně dražší než u jiných platebních karet. Visa a MasterCard zavedly své debetní karty na začátku devadesátých let. Zatímco transakce prostřednictvím klasických kreditních karet jsou účtovány až po určitém období, debetní karty odepisují peníze z účtu zákazníka přímo. Některé debetní karty od Visa a MasterCard však pracovaly podobně jako kreditní karty. V tom případě si ovšem obě společnosti, respektive banky, které karty vydaly, účtovaly za každou transakci poplatek ve výši 1,49 procenta z jejího objemu. V případě okamžitého vyúčtování debetních karet však tento poplatek činil jen 0,09 procenta z každé transakce. Podnikatelé si však nemohli dovolit nové debetní karty neakceptovat. Obě společnosti je totiž nutily akceptovat veškeré své karty. "Za normální situace vytlačí konkurence dražší a méně kvalitní produkty z trhu," řekl pro The Wall Street Journal David Balto, odborník na právo hospodářské soutěže. "V tomto případě však dostává přednost horší produkt, což zákazníky stojí miliony dolarů každý rok," podotkl.
</TEXT>
<HEADING>
Šance na smír
</HEADING>
<TEXT>
Obchodní řetězce už ve sporu dosáhly několika dílčích vítězství. Odvolací soud ve státě New York například minulý rok přiznal jejich podání status takzvané společné žaloby. Díky tomu by mohli případnou náhradu škody požadovat takřka všichni maloobchodníci ve Spojených státech, aniž by museli podávat samostatné žaloby. V současné době ovšem musí o statusu žaloby proti kreditním společnostem rozhodnout ještě americký Nejvyšší soud. Podle pozorovatelů nelze předpokládat, že by Visa a MasterCard v případě své prohry zaplatily zmíněných 39 miliard dolarů odškodného. Obě společnosti totiž mohou dříve vyhlásit bankrot. Pravděpodobně se ale s maloobchodníky dohodnou na mimosoudním urovnání sporu. V tom případě by nejspíš zaplatily "jen" několikamiliardové odškodné.
Obchodní řetězce už ve sporu dosáhly několika dílčích vítězství. Odvolací soud ve státě New York například minulý rok přiznal jejich podání status takzvané společné žaloby. Díky tomu by mohli případnou náhradu škody požadovat takřka všichni maloobchodníci ve Spojených státech, aniž by museli podávat samostatné žaloby. V současné době ovšem musí o statusu žaloby proti kreditním společnostem rozhodnout ještě americký Nejvyšší soud. Podle pozorovatelů nelze předpokládat, že by Visa a MasterCard v případě své prohry zaplatily zmíněných 39 miliard dolarů odškodného. Obě společnosti totiž mohou dříve vyhlásit bankrot. Pravděpodobně se ale s maloobchodníky dohodnou na mimosoudním urovnání sporu. V tom případě by nejspíš zaplatily "jen" několikamiliardové odškodné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607068</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Na testy bylo pozváno 19 tisíc octavií vyrobených od března do září 2001 a vybavených ABS
</TITLE>
<TEXT>
Došlo i na Škodu Auto. Další člen skupiny Volkswagen má problémy. U zhruba 19 tisíc octavií jezdících po celém světě musel být prověřen brzdný systém ABS.
PRAHA - K preventivním prohlídkám brzd vyzvala Škoda Auto prostřednictvím svých dealerů působících v Česku 3063 majitelů octavií. Opatření se týká těch vozů, které jsou vybaveny systémem ABS a byly vyrobeny v období mezi březnem a zářím 2001. Potvrdil to včera mluvčí automobilky Evžen Krauskopf. "Kontroly běží od března. Většina automobilů už byla přezkoušena," řekl. Celkem v tuzemsku a zahraničí pozvala Škoda Auto k preventivním testům přibližně 19 tisíc vozů Škoda Octavia.
</TEXT>
<HEADING>
Obava ze zkratů
</HEADING>
<TEXT>
Internetový server iDnes napsal, že se škodováci obávají elektrických zkratů v systému ABS. Problémy v elektroinstalaci brzd by mohly vyřadit ABS z činnosti a zeslabit brzdný účinek. Dle výrobce však žádné nebezpečí řidičům nehrozí a ani dosud není registrována žádná nehoda způsobená právě poruchou ABS. Na octavie bez brzdového asistenta či na vozy navíc vybavené například systémem ASR se kontrola nevztahuje.
</TEXT>
<HEADING>
Rány pro Volkswagen
</HEADING>
<TEXT>
Německá automobilová skupina Volkswagen, kam patří i Škoda Auto, před několika dny svolala po celém světě do servisů k bezplatným opravám brzd 950 tisíc vozů malých modelů Polo a Lupo. Tento krok je největší podobnou akcí koncernu za několik posledních let. Mohl by ohrozit jeho dosavadní pověst výrobce špičkové kvality. Mluvčí koncernu podle agentury ČTK uvedl, že dlouhodobé testy odhalily u vozů Polo a Lupo závadu v brzdovém systému. Ta by za určitých okolností mohla nutit řidiče brzdit s použitím větší síly než obvykle. Vada byla způsobena materiálem použitým u brzdových hadic. Loni Volkswagen svolal do servisů 570 tisíc vozů Passat kvůli závadě na tyči řízení. Dceřiný výrobce luxusních vozů Audi nechal v roce 1997 opravovat airbagy u 900 tisíc automobilů své značky. V Česku půjde do bezplatného servisu asi 3235 vozů modelu Polo. Oprava má trvat asi hodinu.
Německá automobilová skupina Volkswagen, kam patří i Škoda Auto, před několika dny svolala po celém světě do servisů k bezplatným opravám brzd 950 tisíc vozů malých modelů Polo a Lupo. Tento krok je největší podobnou akcí koncernu za několik posledních let. Mohl by ohrozit jeho dosavadní pověst výrobce špičkové kvality. Mluvčí koncernu podle agentury ČTK uvedl, že dlouhodobé testy odhalily u vozů Polo a Lupo závadu v brzdovém systému. Ta by za určitých okolností mohla nutit řidiče brzdit s použitím větší síly než obvykle. Vada byla způsobena materiálem použitým u brzdových hadic. Loni Volkswagen svolal do servisů 570 tisíc vozů Passat kvůli závadě na tyči řízení. Dceřiný výrobce luxusních vozů Audi nechal v roce 1997 opravovat airbagy u 900 tisíc automobilů své značky. V Česku půjde do bezplatného servisu asi 3235 vozů modelu Polo. Oprava má trvat asi hodinu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607069</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Staré počítače jsou stále ještě žádané. I když už jen převážně na ozdobu sbírek soukromých sběratelů.
</TITLE>
<TEXT>
Do módy se vracejí léta osmdesátá. Neoprašují se pouze punk a céčka, ale také na první domácí počítače. Na chalupách a na půdách si je přitom schovávají už jen někteří z nás. Ačkoli jsou to relativně mladé stroje, kolem 10 až 20 let, část modelů lze nalézt pouze v rukou sběratelů. Dohledat takového sběratele není jednoduchá věc. Nesdružují se a stýkají se jen velmi málo. Tedy ti, kteří si láskyplně shromažďují různé značky zároveň. Nacházím pouze jediný odkaz na stránky www.sberatele.cz Milana Klejbla. Počítače sbírá sedm let a ve sbírce má na třicet různých počítačů ze 70. až 90. let. "Byly doby, kdy jsem musel prodat svůj původní počítač, když jsem si chtěl koupit nový," říká Milan Klejbl. "Ale bylo mi líto nabytých zkušeností, a tak jsem se zařekl, že až budu finančně soběstačný, tak si své hračky pořídím zase zpět," vysvětluje. Nechuť ke sdružování vysvětluje rivalitou mezi příznivci jednotlivých značek. Dodnes existují velmi vyhraněné kluby ataristů, amigistů a sinclairistů. Ale slovo dalo slovo a Milan zimprovizoval sraz.
</TEXT>
<HEADING>
Farebná grafika
</HEADING>
<TEXT>
Když přicházím na zahrádku restaurace Na Zvonařce, už zdálky "své" lidi poznávám. Živě rozprávějí o původu svých mašinek rozložených na stole. "Loni na dovolené v Palma de Mallorca jsem si na bleším trhu všiml, že mezi starými krámy leží počítač Sinclair," říká jeden z nich, Milan Hozda. "Byl modernější než ten, který jsem si mohl před 15 lety dovolit," usmívá se. Cenu usmlouval na dvě stovky korun (dříve vyšel na tehdejších 10 000 Kčs) a tak vznikl základ dvousetkusové sbírky, která kromě počítačů obsahuje také světelná pera, páskové jednotky a interface (rozhraní) pro syntézu řeči. Přes láci, za kterou se dají starší počítače stále ještě koupit, by si za proinvestované prostředky mohl pořídit nový menší vůz. Mezi exponáty sběratelů, skleničkami s limonádou a pivem leží také krabičky s kdysi kultovními hrami a několik časopisů. Když jedním z nich listuji, zastavím se u hry Chaos. "Grafika [hry Chaos] je farebná, a dokonca aj animovaná..." hodnotí hru v časopise Bit zroku 1992. Takové vymoženosti už dnes nikoho nepřekvapí. Přesto se staré hry stále těší oblibě. Hozda je například sbírá ve velkém. Originálních krabiček z celého světa vlastní již na dva tisíce. Některé z nich se přes svou jednoduchost stále ještě hrají. Vznikají dokonce softwarové emulátory, které umožňují spustit tyto hry v moderním prostředí, třeba na PC, nebo dokonce v mobilním telefonu.
</TEXT>
<HEADING>
Detektivní práce
</HEADING>
<TEXT>
Ať už Hozda, Klejbl či další sběratel, specialista na sharpy a programovatelné kalkulačky Pavel Železo, věnují svému koníčku spoustu hodin a peněz, stále si ještě stíhají budovat kariéru. Pro posledního ze shromážděných, Jiřího Velebu, je toto hobby zábavou i obživou. Většinu svého volného času obětuje na schánění počítačů a jejich obchodování. Něco koupí a pak prodá, něco si nechá. Jako jediný vlastní vzácný klon sinclaira MGT Sam Coupe, kteří mu ostatní závistivě okukují. "Sleduji inzeráty v Annonci v sekci 8bitové počítače. Procházím staré časopisy a hledám kontakty na lidi, kteří by určitý model mohli mít," říká Veleba. "Někdy je to vyloženě detektivní práce. Najdu telefonní číslo na slibného majitele, ale ten člověk už bydlí jinde. Dostanu kontakt na jeho přítelkyni, ta s ním ale už nechce mít nic společného. Nakonec ho dohoním až někde na pobytu v lázních."
</TEXT>
<HEADING>
Staří dobří známí
</HEADING>
<TEXT>
* Simclair ZX Spectrum - Takzvaný gumák, první počítač za lidovou cenu z roku 1982. V době jeho slávy jej vlastnilo na 200 tisíc Čechů.
* Atari 130XE - Jeden z posledních 8bitových modelů Atari z roku 1985. Velmi rozšířený a to i v Německu a Polsku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607070</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
@ Mini disk velikosti krabičky od zápalek uvádí do prodeje firma DataPlay. Přestože se vyznačuje dostupnou cenou (kolem 10 dolarů), zajímavou kapacitou (až 500 MB), přepisovatelností, a tím i rozšířenou použitelností, velký zájem trhu se nečeká. Nový nosič je totiž omezený pravidly nahrávacích společností, jež se snaží uplatnit takovou ochranu, která by zabránila pirátskému šíření hudby.
</TITLE>
<TEXT>
@ Společnost GTS, dceřinka nizozemské KPNQwest, žije. Přes bankrot její mateřské telekomunikační společnosti se prý čeští zákazníci nemusejí obávat ztráty internetového připojení. Podle prohlášení zástupců GTS/KPNQwest se podařilo dojednat spolupráci s významnými zahraničními operátory a zajistit tak přípojné trasy plnohodnotné kapacity. (Čilá rodinka)
@ Konec spamu v Česku? Hromadné zasílání nevyžádané reklamy e-mailem (spam) je od 1. 6. v Česku nelegální. Při porušení zákona může být uložena pokuta až do výše dvou milionů korun. (Chtěla bych vidět soudní proces a průkazní řízení. A navíc, kdo zastaví zahraniční automaty?)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607071</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Chybí nám část peněz na festival. Loni nás podporovala Tiscali, která letos odstoupila z důvodu změny strategie a již nic nesponzoruje. Je to těžké, nevím, co si budu moci dovolit. Nevím třeba, v jakém rozsahu budeme moci udělat katalog. Nestarám se samozřejmě pouze o záležitosti provozní, ale také o program. Tam pomohli zahraniční partneři - například londýnský festival onedotzero pro nás připravil sekci digitálního filmu. Jen ještě doplňujeme české prvky. Snažíme se třeba povzbudit české filmaře, aby se podíleli na tvorbě filmů určených pro promítání na velkých obrazovkách v metru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607072</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Fintičky jsou sexy, jen když se dají napodruhé přeskočit. Pokud mají dobrý obsah, jednoduché ovládání a kvalitní grafiku, osloví i bez nich
</TITLE>
<TEXT>
www.theonering.net.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607073</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
James Bond je arogantní chlap. Proč mají být takové i oficiální stránky filmu, mi nejde na rozum.
</TITLE>
<TEXT>
www.jamesbond.com
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607074</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
amber.zine.cz
</TITLE>
<TEXT>
Čtení na dlouhé večery. Proplouvá mezi novými technologiemi a sci-fi. Jako mnoho dalších českých projektů nemá komerční oporu a stojí a padá především s volným časem dobrovolných přispěvatelů.
</TEXT>
<HEADING>
www.bonsaikitten.com
</HEADING>
<TEXT>
Když cestujete, tak byste se měli připravit na všelijaké lidi. Třeba na Japonce pěstujícího z koček bonsaje. Ve skleněných lahvích. Občas se mu tam připlete i malé dítě, ale to už téměř všichni větří černý humor.
</TEXT>
<HEADING>
netflag.guggenheim.org
</HEADING>
<TEXT>
I ti, kteří žijí především v zemi Internet, mohou mít svou zástavu, svou vlajku. Net-flag automat vytvořil Mark Napier, mimo jiné také autor projektu Bramborsko (www.potatoland.org).
I ti, kteří žijí především v zemi Internet, mohou mít svou zástavu, svou vlajku. Net-flag automat vytvořil Mark Napier, mimo jiné také autor projektu Bramborsko (www.potatoland.org).
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607075</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Písničkář a cestovatel Jan Burian si před velikou cestou nejdřív pěknou chvíli posedí. Před počítačem.
</TITLE>
<TEXT>
"Internet je pro mé přípravy na cesty stále důležitější. Hledám nejen informace o zemi, kam chci jet, ale i kontakty a e-mailové adresy lidí, kteří tam žijí," říká Jan Burian. Na svou nejznámější výpravu na Island se připravoval více než rok. Po návratu z cizích zemí nezůstal pouze u psaní cestopisů, ale spolupodílel se také na vzniku kmenových stránek Klubu islandských fanatiků - www.islandklub.com. Některé jeho virtuální výzkumy končí i u serverů pro nás kuriózních. Pro výpravu na ostrov Hiiumaa v Estonsku vypátral stránky "Kdo je Kdo" o místní elitě (www.hiiu-maa.ee/keskes). Jinak se spoléhá především na běžné vyhledávače. "Hledám letenky i lodní spoje. Ale také šmejdím po hudebních serverech, rozhlasových stanicích a podobně," doplňuje. Teď se chystá do Portugalska, a tak přes internet poslouchá portugalský rozhlas - jako doplněk učebnice pro samouky. Člověk samozřejmě nemusí být zkušený cestovatel, aby se při plánování opíral o informace na internetu. Klára, editorka jednoho mezinárodního časopisu, tak před letošním výletem do Nizozemska snadno zjistila, zda se vyplatí cestovat autem, nebo autobusem. Má svůj tip, stránky www.mappy.fr (i v angličtině). Zadá destinaci, spotřebu, cenu benzinu a několik dalších údajů a program už jí spočítá, kolik za cestu zaplatí. Výslednou částku už jen porovná s cenami dálkových autobusů (třeba www.eurolines.cz). Kamil, učitel na základní škole v pohraničí, má zase tu výhodu, že umí dobře německy. Německá cestovní kancelář Ltur nabízí velmi levné cesty na poslední chvíli (www2.ltur.de). Letenka po Evropě a i do světových destinací přijde v přepočtu na 5 až 10 tisíc korun. Vždy ale méně, než by stála i ve speciální nabídce u letecké společnosti. Pro tuzemce je tu pořád problém placení do zahraničí, pro který u nás zatím ještě neexistuje jednoduché a zároveň ne příliš drahé řešení. Pomohlo by také, kdyby existovaly podobné stránky v české mutaci. Neexistují. Přesto český internet nabízí zájemcům o cestování dost zajímavých informací. Nabídky cestovních kanceláří, nákup letenek, cestovní řády, cestovatelské rady a deníky (viz Tipy na tripy). I zájezdy na poslední chvíli, i když ne tak výhodné, jako ty německé. Avšak po světě se dá stále cestovat i bez internetu. Jsou mezi námi lidé, kteří to běžně dělají. Třeba ředitel plzeňské zoologické zahrady Jiří Trávníček vyráží za zvířaty bez výzkumu a velkého plánování. A počítače přímo nesnáší.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607076</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Letenky
</TITLE>
<TEXT>
www.airshop.cz
Letenky i další služby. Platby kartou nebo převodem.
www.levneletenky.cz
Letenky. Cesty kolem světa. Placení v hotovosti.
Na kolech
nakole.jizdy.cz
Jednoduchý, ale hutný web k cykloturistice po Evropě.
www.spolujizda.cz
Nabídky na spolujízdu. Reaguje se telefonicky. Náklady kolísavé.
Cestování
www.turistika.cz
Nabídky cestovních kanceláří, výlety, články.
www.holidayinfo.cz
České hory tisíckrát jinak. Včetně obrázků z kamer a předpovědi počasí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607077</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
6 .díl
</TITLE>
<TEXT>
Vyhledávejte správné odpovědi na otázky pomocí internetu a VYHRAJTE NOVÝ POČÍTAČ!
</TEXT>
<HEADING>
DNEŠNÍ SOUTĚŽNÍ OTÁZKA
</HEADING>
<TEXT>
Vaše kamarádka se narodila 8. 6. 1970. V Ostravě, v sedm hodin ráno. Poprosila vás o svůj horoskop na den svých (letošních) narozenin. Co je jí na tento narozeninový den předpovídáno? Vzhledem k tomu, že vás považuje za znalce, chtěla znát i postavení planet (transits). Dopřejete jí to také, že?
</TEXT>
<HEADING>
PRAVIDLA HRY:
</HEADING>
<TEXT>
Osmkrát za sebou se na tomto místě objeví soutěžní otázka. Odpověď naleznete na internetu. Řešení musí být správné a musí obsahovat postup, jakým jste k odpovědi dospěli. Nezapomeňte uvést své jméno, adresu a věk. Hlavní výhru, notebook s dotykovým ovládáním, získá ten, kdo od druhého do osmého kola správně zodpoví všechny otázky a zároveň od něj, jako od prvního v daném časovém limitu, obdržíme správnou odpověď na osmou otázku. V každém kole vylosujeme také další mimořádnou cenu!
Podrobná pravidla najdete na www.lidovky.cz
HLAVNÍ CENY:
1. cena: NOTEBOOK Fujitsu Siemens
2. cena: MOBILNÍ TELEFON Nokia
3. cena: BEZDRÁTOVÁ MYŠ
Dnešní mimořádná cena: Tři akční hry + dvě trička
Výherce z minulého kola: Jiří PLACATA ze Středokluk vyhrál Flight simulator a trička
Odpovědi posílejte na adresu soutez.online@lidovky.cz do úterý 12. 6. 2002 do 12.00 (poledne)
www.lidovky.cz
Tuto rubriku můžete sledovat také v její internetové podobě na adrese: www.lidovky.cz/generace
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607078</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Dětské tábory přijdou rodiče na dva a půl tisíce, ale také třeba na patnáct tisíc korun
</TITLE>
<TEXT>
Pořadatelé letních táborů lákají děti a rodiče na dobrodružství ve volné přírodě, jízdu na koni, ale také na angličtinu nebo dokonce na vstup do Evropské unie.
Prázdniny trvají dva měsíce, dovolená okolo čtyř týdnů. Mnozí rodiče musejí proto řešit otázku, kam ve zbývajícím prázdninovém čase umístit své děti. Kdo nemůže odeslat potomka k babičce, hledá většinou vhodný letní tábor. Ve výhodě jsou děti zapojené do některých zájmových aktivit. Nejen skautské a turistické oddíly, ale například i dramatické kroužky často pořádají své letní tábory. Děti tak nejsou odeslány do zcela cizího prostředí. Jedou se svými kamarády i s vedoucími, které znají z práce během školního roku. Za zmínku stojí i cena: za třínedělní skautský tábor zaplatí rodiče zhruba dva a půl tisíce korun. To v případě většiny komerčních aktivit nestačí ani na týdenní pobyt.
</TEXT>
<HEADING>
Na koni nejezdí jen děti bohatých
</HEADING>
<TEXT>
Komerční tábory se předhánějí atraktivitou nabídek. Indiánské či westernové prázdniny, prázdniny na koních, baletní tábor v Tunisu, spojený mimo jiné i s jízdou na velbloudu... Podobné atrakce ale mohou stát tolik, co zahraniční dovolená pro dospělé. Dalším lákadlem jsou tábory výukové. Angličtina, počítače, bojová umění, to vše dětem nabízejí provozovatelé. Existuje ale i tábor, který zvolil jako základní téma vstup do Evropské unie. Eurocamp 2002 nabízí dokonce i pětiletým dětem poznání tradic evropských zemí včetně například britského ,čaje o páté'. Tábor zaměřený na jízdu na koni a indiánský způsob života nabízí už jedenáctým rokem například jezdecká farma Staněk. Za čtrnáct dnů romantiky zaplatí rodiče skoro šest tisíc korun. "V prvních letech k nám jezdily především děti z lépe situovaných rodin, většinou podnikatelských. Postupně se ale přidává i běžná populace," říká majitel firmy Petr Staněk. "Hlavní problém máme se stále se zostřujícími hygienickými předpisy. Snažíme se dětem zprostředkovat co nejautentičtější život v přírodě, tomu ale brání čím dál tvrdší vyhlášky," povzdechl si provozovatel jezdecké farmy. Dětské tábory jsou běžně určeny pro děti od první do deváté třídy. Existují ale i speciální tábory pro teenagery. Oříškem je najít takovou náplň, která dokáže pubertální školáky zaujmout. V nabídce lze nalézt třeba výuku jízdy na koni, tenisu anebo tábor s tematikou kultovního seriálu Star Trek. Jiné tábory pro náctileté se zaměřují za slaňování, sebeobranu, psychohry a obecně extrémnější zátěž. Mladý člověk si tak může vyzkoušet, co všechno vydrží. Další možností pro tuto věkovou kategorii jsou společné pobyty u moře přizpůsobené věku účastníků. Místo pevné organizace dohoda s vedoucím, večerní diskotéky... Takový tábor může spojit nároky mladých lidí, kteří o svém čase už chtějí rozhodovat sami, s požadavky rodičů na jistou míru dozoru.
</TEXT>
<HEADING>
Tábor podle Harryho Pottera
</HEADING>
<TEXT>
Tradiční letní tábory pořádají turistické a skautské oddíly, ale především domy dětí. Cena za čtrnáct dnů až tři neděle se v takových případech pohybuje mezi třemi a čtyřmi tisíci korun. Přibývá táborů, které spojuje jednotící téma. Může jít o legendu z oblíbených knížek (několik táborů nabízí například dobrodružství vycházející z Pána prstenů či Harryho Pottera) či historických epoch (pravěk, starověký Řím...). Právě dobře vybrané a sugestivně připravené spojující téma může tábor pro mnoho dětí učinit atraktivnějším.
</TEXT>
<HEADING>
Přijeďte si pro mě!
</HEADING>
<TEXT>
Psychologové proti letním táborům jako takovým nic nenamítají. "Dvanácti - či třináctiletému dítěti část prázdnin strávená v dětském kolektivu v jiném prostředí většinou prospěje," říká pražský psycholog Václav Mertin. Ke zvýšené opatrnosti ale nabádá v případě dětí, které se něčím odlišují. Ty se totiž snadno mohou stát obětí šikany. "V takovém případě bych chtěl vědět o táboře co nejvíce informací, znát alespoň někoho z vedoucích a seznámit s ním předem i svého potomka," doporučuje psycholog. U mladších by Mertin podle svých slov naléhal na odjezd méně a děti z první či druhé třídy, pokud na tábor nechtějí samy, by nenutil vůbec. "Aspoň kus prázdnin by měli děti a rodiče trávit spolu povinně," doporučuje. A co když dítě na tábor odjede a po několika dnech dostanou rodiče zoufalý dopis s úpěnlivou prosbou "Přijeďte si pro mě"? "Stesk je zcela legitimní emoce," soudí psycholog. Podle jeho slov rodiče navíc nemají šanci podle jednoho či dvou dopisů odhadnout, zda šlo o momentální výkyv nálady, nebo je dítě na táboře skutečně nešťastné. "Pokud přijdou dva či tři podobné dopisy, radím zavolat někomu z vedoucích a zeptat se ho, zda potomek nemá nějaké problémy," doporučil Mertin. Dítě ale nesmí odjíždět na tábor s pocitem, že se ho rodiče chtějí zbavit. Hlavně těm mladším by měly obden přicházet dopisy, i kdyby měly obsahovat třeba jen ujištění, že akvarijním rybičkám se daří dobře. Prostě úplné banality, které se ale týkají domova. "Hlavně žádné výlevy o tom, jak se nám stýská a jak je tady bez něj prázdno," varuje Mertin. "Přimlouvám se i za to, aby si především malé děti mohly vzít ,kousek domova' s sebou. Oblíbenou hračku či polštářek, prostě cokoliv, co jim pomůže překonat stesk," zdůraznil Mertin.
Některé tábory, kde jsou ještě volná místa
Pořádá Kde Pro koho Zaměření Termíny Cena
</TEXT>
<HEADING>
Kontakt
</HEADING>
<TEXT>
Westernové městečko letní 7 - 14 let country tance, týdenní turnusy 2520 Kč Šiklův Mlýn westernový rýžování zlata, od 30. 6. tábor koně do 25. 8.
OS Peksův Mlýn u Vranovské 6 - 16 let M*A*S*H* 6. - 19. 8. 3000 Kč přehrady - první pomoc
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607079</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
V některých zemích je možné žádat o právoplatné uznání odbornosti získané například i praxí
</TITLE>
<TEXT>
Také v Česku se začíná uvažovat o tom, že by se uznávalo i alternativní vzdělávání získané jinak než v tradičním vzdělávacím systému.
Manželé B. provozují už pátý rok v Krkonoších úspěšně bistro. Vaří tam kávu, čaj, svařené víno, ohřívají párky, opékají kuřata a smaží brambůrky. Na podnik stačí absolvent filozofické fakulty a gymnazistka, která zná několik jazyků, docela dobře sami. Přesto zaměstnávají padesátiletou ženu jenom proto, že vlastní výuční list v oboru kuchařka a živnost kryje svou odborností. Doktorka O. je zase zubní lékařka s praxí ve Švýcarsku. Právě tam se naučila některým novým technikám náhrady chrupu. Když je chtěla praktikovat doma v Praze, musela po několik let docházet do střední zdravotnické školy a absolvovat středoškolskou výuku včetně češtiny a tělocviku. Jinak by neměla právo zasahovat do kompetence zubním technikům.
</TEXT>
<HEADING>
Odbornost lze získat i od rodičů
</HEADING>
<TEXT>
V Česku lze totiž získat požadovaný stupeň kvalifikace jen v rámci školského systému, to znamená ve středních či vysokých školách nebo v odborných učilištích, která člověk navštěvuje příslušný počet let. Ve světě to tak všude není. "V některých zemích je možné žádat i o uznání takové odbornosti, kterou člověk získal neformálním způsobem, například i tak, že se něčemu naučil od někoho, sám, nebo prostě praxí," prozradil LN Josef Petrášek z oddělení rekvalifikace ministerstva práce a sociálních věcí. Podle jeho slov lze například ve Francii takto získat dokonce i certifikáty na úrovni vysokoškolského diplomu. Poskytují je instituce, které nejsou řízeny ministerstvem školství, ale ministerstvem zaměstnanosti. Pracovník ministerstva práce je přesvědčen, že tímto směrem se bude muset vydat i Česká republika. Už proto, že se k němu zavázala v tak zvané Lisabonské deklaraci. Kdo by ji měl na něco takového připravit? Ředitel Národního ústavu odborného vzdělávání (NÚOV) řízeného ministerstvem školství Miroslav Procházka připouští, že je to téma pro něj a jeho spolupracovníky. "Jde o myšlenku ve světě velmi aktuální," souhlasí. "Ne nadarmo je oceňování a uznávání výsledků neformálního učení jedním z hlavních témat memoranda Evropské komise o celoživotním učení z října roku 2000." Neformální vzdělání se podle něho uznává ve středomořských státech, jako je třeba Itálie, Portugalsko a Řecko, ale také v Británii, Francii či Skandinávii. V některých případech je to, pravda, i proto, že odborné vzdělání na nižší úrovni tam nebylo nikdy budováno stejným způsobem jako třeba v českých zemích, Německu nebo Rakousku. Středoškolské vzdělávání poskytovalo všeobecné znalosti a odbornost se předávala hlavně v rámci rodinných tradic z otce na syna. Například ve Francii existuje podle Miroslava Procházky a také jeho kolegy z NÚOV Bohumila Janyše od roku 1985 legální způsob, jak získat certifikát o kvalifikaci jiným způsobem než tím, že si ho člověk vysedí ve škole. Třeba i tak, že přinese svůj výrobek. Ve Francii, ale i v Británii vydávají tyto certifikáty instituce k tomu určené. Zástupci vzdělávací sféry v nich působí ve spolupráci se zaměstnavateli. Jak probíhá ověřování odbornosti konkrétně? "Přinést výrobek je možné, většinou jde však o složitější proces," vysvětluje Bohumil Janyš. Dělají se testy, pohovory, komise se někdy jde podívat i na pracoviště žadatele, může si vyžádat vyjádření zaměstnavatele, v potaz se berou i dílčí certifikáty. "Klíč je v tom, že se vytvoří systém celoživotního vzdělávání, v němž by byl otevřen prostor nejen pro tradiční výuku," zdůrazňují oba experti na odborné vzdělávání z NÚOV. Zároveň upozorňují, že i dnes by mohl například ředitel středního odborného učiliště, které poskytuje vzdělání v oboru kuchař číšník třeba absolventovi ekonomické školy nebo dejme tomu učebního oboru prodavač, část výuky odpustit, protože už ji dotyčný absolvoval někde jinde. Jenomže, upozorňují, nikde to není systémově zakotveno a ředitelé se často takových výjimek obávají. Právě v uznávání dílčích znalostí, vzdělávacích celků neboli modulů, vidí odborníci z NÚOV perspektivní cestu. Je však třeba systém modulů dotvořit.
</TEXT>
<HEADING>
Změnu by měla akceptovat společnost
</HEADING>
<TEXT>
"Rozhodně je to téma, o kterém se bude v nejbližší budoucnosti hodně mluvit, a není vyloučeno, že tento článek v Akademii může pomoci širší diskusi odstartovat," míní ředitel Národního ústavu pro odborné vzdělávání. Přitom však upozorňuje, že nepůjde o jednoduchý proces. Změna musí být totiž akceptovatelná společností, která zatím není na uznávání neformálního vzdělání zvyklá. A je také třeba vymyslet pojistky proti zneužívání. Faktem však je, že v dnešní době, kdy se vzdělání považuje za hodnotu samu o sobě, aniž by muselo být nutně nástrojem obživy, a kdy je nutné měnit profesi i několikrát za život, by bylo nesmyslné setrvávat u systému uznávání kvalifikace, který tak docela neodpovídá současným potřebám.
"Rozhodně je to téma, o kterém se bude v nejbližší budoucnosti hodně mluvit, a není vyloučeno, že tento článek v Akademii může pomoci širší diskusi odstartovat," míní ředitel Národního ústavu pro odborné vzdělávání. Přitom však upozorňuje, že nepůjde o jednoduchý proces. Změna musí být totiž akceptovatelná společností, která zatím není na uznávání neformálního vzdělání zvyklá. A je také třeba vymyslet pojistky proti zneužívání. Faktem však je, že v dnešní době, kdy se vzdělání považuje za hodnotu samu o sobě, aniž by muselo být nutně nástrojem obživy, a kdy je nutné měnit profesi i několikrát za život, by bylo nesmyslné setrvávat u systému uznávání kvalifikace, který tak docela neodpovídá současným potřebám.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607080</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Dvě stě dvacet ne neboli jak nás rodiče připravují o naše poslední nervy - tak se nazývá kniha, kterou sepsaly dvě šestnáctileté žákyně jedné newyorské školy s úmyslem vychovat trochu rodiče. "Rodiče jsou někdy těžko snesitelní, zejména jde-li o rodiče vlastní," píší autorky. "Je nám trapně, líbají-li nás před našimi přáteli ještě na ústa. Stejně trapné ale je, přejímají-li před nimi náš studentský slang či snaží-li se strojit jako my." Autorky Zack Eliasová a Travis Goldmanová připouštějí, že tak jejich matky a otcové nejspíš nečiní se zlými úmysly. Právě proto prý sepsaly knihu správného chování pro rodiče s 220 "zákazy". Zde jsou některé z nich: Zaklepejte, když jdete do pokoje, kde máme svoje hosty! Nepředstírejte, že se zajímáte o stejné věci jako my! Nesliňte si prst, když nám chcete očistit obličej! Ukazujte se co nejméně, když jsme ve společnosti svých přátel! Nerozčilujte se, když na vaši otázku, co bylo nového ve škole, odpovídáme "nic"! Nenoste úzké, přiléhavé šaty či kalhoty! Nevoňte se silným parfémem, aspoň ne, když se máte objevit před našimi přáteli! Nesnažte se zakrýt počínající pleš krkolomnými účesy! Nezajímejte se o soukromí našich přátel, oni se o vaše také nezajímají! Nechtějte být za každou cenu vtipní a nesmějte se přehnaně vlastním vtipům! Nechoďte po bytě ve spodním prádle nebo v koupacím plášti! Nesnažte se oblékat jako my, abyste působili mladistvě! Nenoste bikinky a nepřevlékejte se na pláži! Nekupujte nám ošacení, dejte nám prachy a my si koupíme sami, co potřebujeme! Nevyprávějte stále cizím číšníkům historky ze svého života! Nevychvalujte nás před našimi učiteli a trenéry, přenechte to jim! Nepomáhejte nám v ničem, pokud vás o to nepožádáme! Kniha má velký úspěch a už se o ní mluví jako o bestselleru. Byla už dokonce přeložena například do němčiny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607081</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Prezident Václav Havel jmenoval v minulých dnech nové vysokoškolské profesory:
</TITLE>
<TEXT>
Luděk AUBRECHT, fyzikální inženýrství, ČVUT
Věra BEČVÁŘOVÁ, ekonomika a management, Mendelova zemědělská a lesnická univerzita v Brně
Josef BEDNAŘÍK, neurologie, Masarykova univerzita
Vladimír BEJČEK, ekologie, Česká zemědělská univerzita
Vladimír BENDA, choroby zvěře, Veterinární a farmaceutická univerzita
Zdeněk BENEŠ, české dějiny, Univerzita Karlova
Zdeňka BENEŠOVÁ, elektrotechnika, Západočeská univerzita v Plzni
Viktor BRABEC, biofyzika Masarykova univerzita
Zdeněk BUBNÍK, technologie potravin, Vysoká škola chemicko-technologická
Čestmír BURDÍK, aplikovaná matematika, ČVUT
Petr ČÁRSKY, fyzikální chemie, Univerzita Karlova
Jiří DAMEC, zahradní a krajinářská architektura, Mendelova zemědělská a lesnická univerzita v Brně
Libor DĚDEK, teoretická elektrotechnika, Vysoké učení technické
Miloš DITRICH, dramatická umění - scénografie, Akademie múzických umění v Praze
Dušan DOBROTA, lékařská chemie a biochemie, Univerzita Palackého
Ivana DRTÍLKOVÁ, psychiatrie, Masarykova univerzita
Egon ECKERT, chemické inženýrství, Vysoká škola chemicko-technologická
Tomáš ELBEL, metalurgická technologie, Vysoká škola báňská - Technická univerzita
Karel ELIÁŠ, obchodní právo, Masarykova univerzita
Jiří FIALA, dějiny české literatury, Univerzita Palackého
Petr FIALA, politologie, Masarykova univerzita
Dalibor FRONČEK, aplikovaná matematika, Západočeská univerzita
Vítězslav HÁJEK, elektrické stroje, přístroje a pohony, Vysoká škola báňská - Technická univerzita
Jan HÁLA, fyzika molekulárních a biologických struktur, Univerzita Karlova
Jan HÁLEK, elektronika a lékařská technika, ČVUT
Jan HAMHALTER, aplikovaná matematika, ČVUT
Václav HAMPL, lékařská fyziologie, Univerzita Karlova
Pavel HANINEC, chirurgie, Univerzita Karlova
Petr HAVRÁNEK, chirurgie, Univerzita Karlova
Jaroslav HLUŠEK, agrochemie a výživa rostlin, Mendelova zemědělská a lesnická univerzita
Jiří HOLÝ, česká literatura, Univerzita Karlova
Jiří HOMOLKA, vnitřní nemoci, Univerzita Karlova
Ján JESENSKÝ, pedagogika, Univerzita Palackého
Zdeněk JIRÁK, hygiena, preventivní lékařství a epidemiologie, Univerzita Palackého
Oldřich JIRSÁK, textilní technika, Technická univerzita v Liberci
Eva JIŘIČNÁ, architektura a design, Vysoká škola umělecko-průmyslová
Jiří KAMENÍČEK, anorganická chemie, Univerzita Palackého
Ladislav KAVAN, anorganická chemie, Univerzita Karlova
Eva KISLINGEROVÁ, podniková ekonomika a management, Vysoká škola ekonomická
Michal KLÍMA, politologie, Vysoká škola ekonomická
Jan KODERA, finance, Vysoká škola ekonomická
Zdeněk KOLÍBAL, konstrukční a procesní inženýrství, Vysoké učení technické
Svatava KONVIČKOVÁ, aplikovaná mechanika, ČVUT
Ladislav KOUDELKA, chemie a technologie anorganických materiálů, Univerzita Pardubice
Josef KOVALČUK, dramatická umění, JAMU
Pavel KOVÁŘ, botanika, Univerzita Karlova
Václav KUBEČEK, aplikovaná fyzika, ČVUT
Jiří KUTHAN, dějiny umění, Univerzita Karlova
Jan KVASNIČKA, vnitřní nemoci, Univerzita Karlova
Ladislav LÁBUS, architektonická tvorba, ČVUT
Jaromír LACHMAN, zemědělská chemie, Česká zemědělská univerzita
Zdeněk LAŠTŮVKA, zoologie, Masarykova univerzita
Jiří LITZMAN, lékařská imunologie, Masarykova univerzita
Jiří MÁLEK, fyzikální chemie, Univerzita Pardubice
Václav MANDYS, patologie, Univerzita Karlova
Vladimír MAREČEK, fyzikální chemie, Univerzita Pardubice
Petr MAREŠ, sociologie, Masarykova univerzita
Vlastimil MAREŠ, hudební umění - klarinet, Akademie múzických umění
Miroslav MAŠLÁŇ, aplikovaná fyzika, Univerzita Palackého
Leoš MERVART, geodézie a kartografie, ČVUT
Karel MICHALEK, metalurgická technologie, Vysoká škola báňská - Technická univerzita
Libuše MÜLLEROVÁ, účetnictví a finanční řízení, Vysoká škola ekonomická v Praze
Vladimír NÁLEVKA, dějiny, Univerzita Karlova
Jan NAUŠ, biofyzika, Masarykova univerzita
Jiří NEUWIRTH, radiologie, Univerzita Karlova
Ondřej NOVÁK, technická kybernetika, Technická univerzita v Liberci
Zdeněk OPATRNÝ, anatomie a fyziologie rostlin, Univerzita Karlova
Vladimír PALYZA, veterinární chemie, biochemie a biofyzika,Veterinární a farmaceutická univerzita
Monika PAUKNEROVÁ, mezinárodní právo soukromé a právo mezinárodního obchodu, UK
Tibor PAULÍK, ekonomie, Vysoká škola báňská-Technická univerzita Ostrava
Ivan PELANT, fyzika, UK
Jaroslav PEREGRIN, logika, Univerzita Karlova
Vilém PODRÁZSKÝ, pěstování lesů, Česká zemědělská univerzita
Ctirad Václav POSPÍŠIL, systematická teologie, Univerzita Karlova
Ladislav RABUŠIC, sociologie, Masarykova univerzita
Aleš REJTHAR, patologie, Masarykova univerzita
Pavel RIPKA, měřicí technika, ČVUT
Jiří ROZINEK, anatomie, fyziologie a reprodukce hospodářských zvířat, Česká zemědělská univerzita v Praze
Imrich RUISEL, obecná psychologie, Masarykova univerzita
Stanislav RUSEK, elektroenergetika, Vysoká škola báňská-Technická univerzita
Vojtěch ŘEZNÍČEK, zahradnictví, Mendelova zemědělská a lesnická univerzita
Alexander SABÓ, veterinární mikrobiologie, parazitologie a imunologie, Veterinární a farmaceutická univerzita
Zdeněk SAMEC, fyzikální chemie, Univerzita Karlova
Jiří SEIDL, hudební umění - fagot, Akademie múzických umění
Josef STEIDL, materiálová věda a inženýrství, ČVUT
Zdeněk STRAKOŠ, technická kybernetika, Technická univerzita v Liberci
Jiří SVOBODA, organická chemie, Vysoká škola chemicko-technologická
Martin ŠÁMAL, lékařská biofyzika, Univerzita Karlova
Aleksi ŠEDO, lékařská chemie a biochemie, Univerzita Karlova
Tomáš ŠENBERGER, architektonická tvorba, ČVUT
Miroslav ŠIMANDL, technická kybernetika, Západočeská univerzita
Jan ŠPÁTA, filmové, televizní a fotografické umění a nová média - dokumentární tvorba, FAMU
Pavol ŠTEKAUER, jazykověda - anglický jazyk, Masarykova univerzita
Petr ŠTĚPÁNEK, teorie a konstrukce staveb, Vysoké učení technické
Miroslav ŠVÉDA, výpočetní technika a informatika, Vysoké učení technické
Vladimír TEPLAN, vnitřní nemoci, Univerzita Karlova
Pavel TLUSTOŠ, agrochemie a výživa rostlin, Česká zemědělská univerzita
Dezider TÓTH, intermediální tvorba, Akademie výtvarných umění
František TREML, infekční choroby, epizootologie a patologická morfologie, Veterinární a farmaceutická univerzita
Jaroslav VACEK, dopravní prostředky a infrastruktura, Univerzita Pardubice
Josef VALUŠIAK, filmové, televizní a fotografické umění a nová média - střihová skladba, FAMU
Jaromír VEBER, podniková ekonomika a management, Vysoká škola ekonomická
Jozef VÝROST, obecná psychologie, Masarykova univerzita
Josef ŽEMLIČKA, české dějiny, Univerzita Karlova
Iva ŽIVĚLOVÁ, podniková ekonomika a management, Mendelova zemědělská a lesnická univerzita
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607082</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
ÖAMTC kritisiert Eltern, Händler und Hersteller
</TITLE>
<TEXT>
Die Späher des Automobilclubs postieren sich zumeist auf den großen Parkplätzen vor bzw. unter den Einkaufszentren. Dann warten sie versteckt auf "Kundschaft": Autofahrer mit Kindern. Was sie erleben ist teilweise kriminell, in den meisten Fällen jedenfalls grob fahrlässig.
</TEXT>
<HEADING>
70 Prozent sind nicht gesichert
</HEADING>
<TEXT>
schutzlos bez ochrany, nezajištěný r Händler (s, -) obchodník r Hersteller (s, -) výrobce r Späher (s, -) špeh, zvěd sich postieren h. postavit se, rozestavit se bzw. - beziehungsweise popř. - popřípadě versteckt ukrytý e Kundschaft (-, en) zákazník grob hrubě fahrlässig nedbalý entsprechend přiměřeně aus etw. hervor/gehen vyplývat z ... laut Gesetz podle zákona r Kindersitz (es, e) dětská sedačka e Gesetzänderung (-, en) změna zákona e Tatsache (-, n) skutečnost ordnungsgemäß náležitě, podle předpisů an/treffen (a, h. o) potkat, setkat se e Aufmunterung (-, 0) vybídnutí, upozornění sich an/schnallen h. připoutat se vom Hörensagen z doslechu s Verlustgeschäft (es, e) ztrátový obchod voraus/setzen h. předpokládat den schwarzen Peter zuschieben dát černého Petra e Schuld (-, 0) vina gängig běžný r Verein (es, e) spolek, svaz auf/treten (a, i. e) vyskytnout se r Sicherheitsmangel (-, ä) bezpečnostní nedostatek r Aufprall ((e)s, e) prudký náraz lebensgefährlich životu nebezpečný ab/federn h. odrazit s Verständnis (ses, se) porozumění auf etw. hin/weisen (ie, h. ie) upozornit na ... r Vorwurf (es, ü-e) výčitka
schutzlos bez ochrany, nezajištěný r Händler (s, -) obchodník r Hersteller (s, -) výrobce r Späher (s, -) špeh, zvěd sich postieren h. postavit se, rozestavit se bzw. - beziehungsweise popř. - popřípadě versteckt ukrytý e Kundschaft (-, en) zákazník grob hrubě fahrlässig nedbalý entsprechend přiměřeně aus etw. hervor/gehen vyplývat z ... laut Gesetz podle zákona r Kindersitz (es, e) dětská sedačka e Gesetzänderung (-, en) změna zákona e Tatsache (-, n) skutečnost ordnungsgemäß náležitě, podle předpisů an/treffen (a, h. o) potkat, setkat se e Aufmunterung (-, 0) vybídnutí, upozornění sich an/schnallen h. připoutat se vom Hörensagen z doslechu s Verlustgeschäft (es, e) ztrátový obchod voraus/setzen h. předpokládat den schwarzen Peter zuschieben dát černého Petra e Schuld (-, 0) vina gängig běžný r Verein (es, e) spolek, svaz auf/treten (a, i. e) vyskytnout se r Sicherheitsmangel (-, ä) bezpečnostní nedostatek r Aufprall ((e)s, e) prudký náraz lebensgefährlich životu nebezpečný ab/federn h. odrazit s Verständnis (ses, se) porozumění auf etw. hin/weisen (ie, h. ie) upozornit na ... r Vorwurf (es, ü-e) výčitka
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607083</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
verstummen i. oněmět r Begleiter (s, -) průvodce r Walzer (s, -) valčík e Geige (-, n) housle s Verführerische (n, n) svůdné s Unentrinnbare (n, n) nezapomenutelné r Leierkasten (s, - n. ä) flašinet r Ohrwurm ((e)s, ü-er) škvor s Gedächtnis (ses, se) paměť s Heimatsdorf (es, ö-er) rodná vesnice veröffentlichen h. publikovat, zveřejnit r Alltag ((e)s, e) všední den schildern h. líčit, popisovat r Stoff ((e)s, e) látka, námět bieten (o, h. o) poskytnout verdienen h. vydělávat si r Zusammenbruch ((e)s, ü-e) zhroucení r Drogenmissbrauch ((e)s, 0) užívání drog unterbrochen přerušovaný ja vždyť, přece sparsam lehce, trochu untermalt podbarvený s Flüstern (s, 0) šeptání herabsinkend klesající, sestupující rauh syrový, drsný ungeniert nenucený schmetternd hřmotný, břeskný anderswo jinde peinlich trapně wirkend působící e Stimme (-, n) hlas scheinen (ie, h. ie) zdát se verwachsen srostlý, spojený e Geschichte (-, n) příběh e Glocke (-, n) zvon e Reue (-, 0) lítost, žal getrost bezpečně, klidně auf etw ... verzichten h. zříci se, upustit od ... e Scham (-, 0) stud, ostych e Scheu (-, 0) plachost, nesmělost etwas poněkud klingen (a, h. u) znít, zvučet auf/legen h. vydávat, pouštět ertönen i. zaznít
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607084</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
stürmen h. uhánět, hrnout se die Zeit ist knapp je málo času r Srolz (es, 0) hrdost e Steuereinnahme (-, n) příjem z daní fließen (floss, i. o) plynout, téci r Schatzkanzler (s, -) ministr financí r Etat (s, s) rozpočet kürzlich nedávno ein/stellen h. zaměstnat bevorzugen h. upřednostňovat teilweise částečně e Erfahrung (-, en) zkušenost e Behandlung (-, en) ošetřování, péče e Streitkräfte válečná moc, vojsko e Anwerbung (-, en) získávání s Einzugsgebiet (es, e) spádová oblast zuständig kompetentní, zodpovědný e Kostensenkung (-, en) snížení nákladů vor/schlagen (u, h. a) navrhovat e Einlasskontrolle (-, n) vstupní kontrlola s Pillenverschreiben (s, -) předepisování léků r Abstrich ((e)s, e) výtěr e Schwangerschaftsberatung (-, en) těhotenská poradna mit Nachdruck velmi, výrazně an/stellen h. zaměstnat folgern h. pokračovat passieren i. přihodit se, stát se s Verdienstverhältnis (ses, se) finanční poměry anziehend lákavě unterbreiten h. předložit e Insel (-, n) ostrov r Einsatz (es, ä-e) nasazení
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607085</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Monumentální plastiky i drobné sošky, kultovní masky a ozdoby ze všech hlavních kulturních oblastí afrického kontinentu představuje nová stálá expozice Správy Pražského hradu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sbírku čítající téměř sedm set exponátů daroval České republice německý sběratel Rainer Kreissl. Rodák z předválečného Československa označuje vystavené předměty jako výzvu k diskusi odborníků i široké veřejnosti. Africké umění vyvolává množství otázek především proto, že jeho společenská role je výrazně jiná než v evropské tradici; řada afrických jazyků nemá pro evropské pojetí umění dokonce ani adekvátní výraz. Podle kurátora stálé expozice Ladislava Kesnera má ovšem africká tvorba co dát i Evropanům nezasvěceným do magie a rituálů: "Máme před sebou svět neuvěřitelné výrazové síly, tvarové čistoty a strhující působnosti. Je však dobře mít na zřeteli, že toto velké umění má - právě pro nás - jednu hranici." Významné místo ve sbírce Rainera Kreissla zaujímá málo probádané a v mnohém záhadné umění prastarého kmene Dogon žijícího na území dnešní republiky Mali. Jinou významně zastoupenou oblastí je teritorium Gabonské republiky obývané kmenem Fang. Stálou expozici budou doprovázet přednášky a komponované podvečery. První z "afrických čtvrtků" bude 13. června věnován dějinám, poznání a současnosti afrického umění. O týden později se uskuteční komponovaný večer na téma Ghana.
PRAHA - Sbírku čítající téměř sedm set exponátů daroval České republice německý sběratel Rainer Kreissl. Rodák z předválečného Československa označuje vystavené předměty jako výzvu k diskusi odborníků i široké veřejnosti. Africké umění vyvolává množství otázek především proto, že jeho společenská role je výrazně jiná než v evropské tradici; řada afrických jazyků nemá pro evropské pojetí umění dokonce ani adekvátní výraz. Podle kurátora stálé expozice Ladislava Kesnera má ovšem africká tvorba co dát i Evropanům nezasvěceným do magie a rituálů: "Máme před sebou svět neuvěřitelné výrazové síly, tvarové čistoty a strhující působnosti. Je však dobře mít na zřeteli, že toto velké umění má - právě pro nás - jednu hranici." Významné místo ve sbírce Rainera Kreissla zaujímá málo probádané a v mnohém záhadné umění prastarého kmene Dogon žijícího na území dnešní republiky Mali. Jinou významně zastoupenou oblastí je teritorium Gabonské republiky obývané kmenem Fang. Stálou expozici budou doprovázet přednášky a komponované podvečery. První z "afrických čtvrtků" bude 13. června věnován dějinám, poznání a současnosti afrického umění. O týden později se uskuteční komponovaný večer na téma Ghana.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607086</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
říká Jiří Dědeček, muž mnoha profesí, který právě přichází se dvěma novinkami své umělecké tvorby
</TITLE>
<TEXT>
U nakladatelství Academia mu pod názvem Blues pro slušný lidi vycházejí "sebrané spisy" Jiřího Dědečka, doplněné dosud nepublikovanými básněmi a písňovými texty. Zároveň zpěvák začíná koncertovat s novým programem, složeným z jeho vlastních překladů slavného belgického šansoniéra Jacquesa Brela.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jak program písní Jacquesa Brela vznikl?
</HEADING>
<TEXT>
K Brelovi jsem vždycky choval jakousi tichou úctu, ale říkal jsem si, že bych si s ním nemohl rozumět, protože je dost vzdálen té ironii a nadhledu, které jsem nalezl u jeho souputníka Georgese Brassense. Když za mnou ale koncem loňského roku přišli ze Zastoupení Valonsko-Brusel a "brelovský projekt" mi nabídli, řekl jsem si, že by to mohla být zajímavá zkušenost. Pracoval jsem na něm tak pečlivě a hluboce, jako snad na ničem předtím.
LN: Určitě jste měl nějaké limity - váš způsob zpěvu je polovypravěčský, doprovázíte se jen na kytaru. Snažil jste se Brela přehrát do svého stylu, nebo mu naopak vyjít maximálně vstříc?
Šel jsem druhou cestou. Vybral jsem si písničky, které třeba už jen ve smyslu rozsahu hlasu zvládnu. Přetvářet si někoho ke svému obrazu, to už jsem si vyzkoušel s Brassensem, což nebylo těžké, protože jsme si podobnější. Nepodobnost s Brelem mě ale poutala, a dokonce jsem studoval partitury písní, abych pochopil jeho kompoziční "smyčky a kličky". Vím, že se mi skuteční hudebníci asi teď smějí, protože takový postup je nejspíš normální, ale já jsem takhle nikdy nepracoval.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Nelákalo vás onoho vážného Brela trochu "shodit"?
</HEADING>
<TEXT>
Možná ještě před deseti patnácti lety bych to udělal. Ale mně bude napřesrok padesát a s věkem člověk určitému patosu přichází na chuť, nebo je k němu alespoň tolerantnější.
LN: Brelova apolitičnost vám jako výrazně politickému člověku a umělci nebyla na překážku?
Mezi jeho písněmi se politické najdou, i když jich není moc. Třeba Ovce, taková předvolební, výrazně protidegaullovská "pomsta za Alžír", ve které ovcemi myslí voliče a zpívá, že nemá rád pasáky ani ovce, ani berany ani skopce - jak vidíte, už jsem si ji začal překládat. Nakonec jsem si ale uvědomil, že stojí úplně na okraji Brelovy tvorby.
LN: Objevil jste píseň, k jejímuž překladu nebo interpretaci jste nenalezl klíč?
Určitě byla nějaká tříapůloktávová... Třeba L'Éclusier je moc krásná píseň, ve které jsou ale vyložené intonační schválnosti, se kterými nemohu pracovat. Strašně jsem chtěl i Ne me quitte pas, v podání Hany Hegerové Lásko prokletá. V té bych si ale na něco hrál. Rozumějte: do všech písní, které jsem si přeložil a které zpívám, se mohu položit stejně poctivě a hluboce jako Brel. Ale zpívat, aby mě neopouštěla moje žena, když mi ve skutečnosti ničím takovým nevyhrožuje, to prostě nejde.
LN: Nebyl právě její překlad Pavla Kopty v tomto případě pro vás svazující?
Nebyl, protože je velmi vzdálený originálu, je to přebásnění. Já chtěl být v rámci zpívatelnosti naopak co nejpřesnější. Nicméně jsem od ní asi třikrát nebo čtyřikrát upustil. Nakonec jsem ji přece jen zkusil zahrát před lidmi a jejich reakce mě přesvědčila, že jsem asi udělal dobře.
LN: Máte vyhlédnutého nějakého dalšího šansoniéra, kterého byste chtěl převést do češtiny?
No jasně! Možná to někomu bude připadat jako troufalost, ale mám hotových několik překladů Edith Piaf - jde vesměs o písně, které nejsou v ženském rodě a nejsou pěvecky těžké. No a mým velkým přáním je udělat program z překladů Borise Viana. Ten by mi konvenoval svou těžkou ironií i společenským postojem, jenomže jeho hudba je hodně do jazzu. Tam sám s kytarou moc nesvedu.
LN: Právě vám vyšla souborná kniha písňových textů a básní Blues pro slušný lidi. Rozlišujete předem, který text zhudebníte a který necháte v psané formě?
Ne. Zazpívat se dá všechno, i burzovní zprávy. Nevím, jestli je to vždycky k dobru věci, ale jde to. Někdy mi k básním, které jsem jako texty vůbec nezamýšlel, dokonce časem sama "naskočí" muzika. Každý nápad má ovšem svou formu. Někdy mě napadne třeba jen dvojverší a je mi líto, že na písničku je příliš krátké. Pak si ale uvědomím, že je to vlastně dobře. Například Skinheade, lysý skinheade/ tudyma cesta nevede přece není třeba dál rozvádět...
LN: Písňové texty v psané podobě čtenáři automaticky určují způsob vnímání...
Myslíte, že by se neměly vydávat knižně, ale jen na deskách? To by bylo hodně cédéček - dneska už mám přes tři sta hotových písní. Když jsem nabídku vydat "sebrané spisy" dostal, uvažoval jsem, co do nich zařadit. V takové knize by samozřejmě mělo být všechno, což pochopitelně není: nedostaly se tam překlady, fejetony, vyřadil jsem i některé básně. Je to nicméně sedm ucelených dříve vydaných knížek v jednom svazku a je na každém čtenáři, aby se rozhodl, co si z nich chce přečíst a co poslechnout.
LN: Cítíte vydání "sebraných spisů" jako završení určitého tvůrčího období?
Cítím, ovšem ani ne tak umělecky, jako spíš úplně obyčejně lidsky, protože jsem se vyhrabal z určité choroby, což je jakýsi bod nula pro každého člověka. Určitě je báječné udělat formou sebraných spisů čáru za minulostí. Čas ovšem strašlivě plyne a já píšu rychleji, než to moji nakladatelé stačí vydávat, takže než Blues pro slušný lidi stačilo vyjít, objevily se další dvě mé knihy a asi tři jsou připraveny. Vydat knížku je totiž podstatně jednodušší než natočit desku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607087</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Bleděmodré usínání
</TITLE>
<TEXT>
Svou druhou sbírku básní (vydaly brněnské Větrné mlýny) věnovala Alena Riedlová Slepičková "mužům svého života, tatínkovi, Martinovi, Tomovi a Martinu jr.". Ve dvou cyklech Hříšky a radosti a Souznění a soužení "rámuje do básně" i to, co "každý raději schová", ani v nejerotičtějších básních nesklouzává do vulgárního naturalismu, a nijak přitom neochuzuje svou bohatou metaforiku. Autorka vsadila na rým a vyšlo jí to. Setkáváme se i s rýmy vnitřními, cizojazyčnými a makaronskými i s nezvyklými asonancemi. Jde o poezii, jakou by nikdy nenapsal muž, přesto však ji nelze považovat za "ženskou literaturu", nebo "literaturu pro ženy". Je výrazně svá a znamená obohacení naší mladé poezie. zj
</TEXT>
<HEADING>
Těžce zamilován
</HEADING>
<TEXT>
Název mravoučné komedie Bobbyho a Petera Farrellyových vystihuje problém mladíka, který se "utkává" s nadváhou své vyvolené. Farář Larson, ještě než naposledy vydechne, zapřísahá svého syna Hala (Jack Black), aby si - na rozdíl od něj - milostně užíval jen s dokonale vyvinutými děvami. Hal se snaží žít v duchu tohoto "přikázání", ale terapie psychologa Robbinse mu obrátí život naruby. Zamiluje se do obézní Rosemary (Gwyneth Paltrowová), aniž zná její skutečné tělesné proporce. Drsný humor a káravý podtext tu vytvářejí nová, nečekaná spojení. Farrellyové natočili pra-zvláštní fúzi smíchu a bolesti, která vyzývá k zamyšlení. pan
Název mravoučné komedie Bobbyho a Petera Farrellyových vystihuje problém mladíka, který se "utkává" s nadváhou své vyvolené. Farář Larson, ještě než naposledy vydechne, zapřísahá svého syna Hala (Jack Black), aby si - na rozdíl od něj - milostně užíval jen s dokonale vyvinutými děvami. Hal se snaží žít v duchu tohoto "přikázání", ale terapie psychologa Robbinse mu obrátí život naruby. Zamiluje se do obézní Rosemary (Gwyneth Paltrowová), aniž zná její skutečné tělesné proporce. Drsný humor a káravý podtext tu vytvářejí nová, nečekaná spojení. Farrellyové natočili pra-zvláštní fúzi smíchu a bolesti, která vyzývá k zamyšlení. pan
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607088</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Devatenáctým městem, které se zapojí do dosud nejdelšího literárního maratonu - Nonstop české a slovenské literatuře ve světě, se stane Los Angeles. Dojde k tomu zítra ve 22 hodin.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Původně mělo nepřetržité čtení proběhnout v osmnácti městech patnácti zemí světa, pro velký ohlas na americkém kontinentě se však kromě New Yorku rozšíří i na západní pobřeží. Čtení pokračuje v Londýně, Utrechtu, Bruselu, Paříži, Bukurešti, Mnichově, Vídni, Praze a Los Angeles. V Nizozemsku včera zahájil čtení zástupce starosty Utrechtu René Verhulst, známý svými knihami na politická témata. Vybral si překlad Čapkových Obrázků z Holandska. Mezi čtenáři byla i spisovatelka českého původu Jana Beranová, překladatelé Kees Mercks a Edgard de Bruin, studenti bohemistiky a redaktoři krajanských časopisů. V Bukurešti zaujalo věkové rozmezí čtenářů: nejmladší byl dvanáctiletý žák základní školy ze Svaté Heleny, krajan Havel Táborský, a nejstarší třiaosmdesátiletý Jean Grosu, významný překladatel české literatury v Rumunsku. Celou akci je možno živě sledovat na internetových stránkách www.nonstopczech.cz.
PRAHA - Původně mělo nepřetržité čtení proběhnout v osmnácti městech patnácti zemí světa, pro velký ohlas na americkém kontinentě se však kromě New Yorku rozšíří i na západní pobřeží. Čtení pokračuje v Londýně, Utrechtu, Bruselu, Paříži, Bukurešti, Mnichově, Vídni, Praze a Los Angeles. V Nizozemsku včera zahájil čtení zástupce starosty Utrechtu René Verhulst, známý svými knihami na politická témata. Vybral si překlad Čapkových Obrázků z Holandska. Mezi čtenáři byla i spisovatelka českého původu Jana Beranová, překladatelé Kees Mercks a Edgard de Bruin, studenti bohemistiky a redaktoři krajanských časopisů. V Bukurešti zaujalo věkové rozmezí čtenářů: nejmladší byl dvanáctiletý žák základní školy ze Svaté Heleny, krajan Havel Táborský, a nejstarší třiaosmdesátiletý Jean Grosu, významný překladatel české literatury v Rumunsku. Celou akci je možno živě sledovat na internetových stránkách www.nonstopczech.cz.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607089</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
ÚSTÍ NAD LABEM - V Činoherním studiu v Ústí nad Labem se až do neděle koná festival Les divokých sviní. Studiová scéna tak oslaví třicet let své existence. Při této příležitosti vyjde i publikace, která se zabývá historií divadla. Na programu festivalu se objeví například inscenace Divadla Na zábradlí Terasa, Hadí Klubko z CD94, Kyanid o páté z Divadla Kolowrat a také domácí inscenace Shopping a fucking i několik scénických čtení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607090</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mimořádný koncert Symfonického orchestru Českého rozhlasu, který se koná ve Dvořákově síni Rudolfina v neděli od 19.30, budou řídit Jan Kučera a Ondřej Vrabec, žáci Vladimíra Válka. Zazní tři Kučerovy symfonické básně, Koncert D dur W. A. Mozarta a Janáčkův Taras Bulba. Jako sólistka se představí Monika Vavřínková.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607091</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Ve středu večer uzavřel Český národní symfonický orchestr svůj devátý abonentní cyklus.
</TITLE>
<TEXT>
Violoncellista Jiří Bárta přednesl Čajkovského Rokokové variace s okouzlujícím nadhledem (místy však polevoval v intonační ostražitosti), výborně mu vyšly všechny technické finesy i pomalé části. Druhý sólista večera, houslista Gregory Fulkerson, představil koncert amerického autora Meyera Kupfermana (1926). Atonální, bohatě instrumentované dílo vyrůstá z jednoho chromatického tématu; jeho sólový part je traktován tradičně s ohledem na možnosti nástroje. Sólista hrál třívětý cyklus propojený virtuózními kadencemi zpaměti, s nakažlivým přesvědčením a výrazovou jistotou. Dirigent Paul Freeman, jenž stojí v čele tělesa sedmý rok, se aktivně podílí i na jeho dramaturgii a zasazuje se právě o uvádění soudobých amerických autorů. Díky svému smyslu pro humor a neokázalému chování se stal miláčkem publika. Pod jeho střídmými gesty se orchestr blýskl zejména v závěrečných Římských piniích Ottorina Respighiho. Dirigent využil prostorových efektů a posadil vybrané žestě na emporu. Ve zvukovém opojení poslední části, vygradovaném až k hranici snesitelnosti, excelovali všichni hráči na dechové nástroje.
Český národní symfonický orchestr
Dirigent: Paul Freeman
Sólisté: Jiří Bárta - violoncello
Gregory Fulkerson - housle
Dvořákova síň Rudolfina
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607092</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Největší hvězda národního týmu musela po sporu s trenérem Katancem opustit šampionát
</TITLE>
<TEXT>
Fotbalové mistrovství světa má další aféru. Slovinský ofenzivní záložník Zlatko Zahovič se musel pakovat poté, co po nedělní prohře se Španělskem vulgárně napadl trenéra Katance a nevydržel mlčet ani když slíbil příměří. Intervence slovinského prezidenta Milana Kučana už nepomohla.
SOKUPCHO/PRAHA - Takhle si to trenér Srečko Katanec a špílmachr týmu Zlatko Zahovič před odjezdem na šampionát zřejmě nepředstavovali. Ačkoli o sobě Slovinci tvrdí, že nejsou Balkánci, spor, který se rozhořel mezi těmito dvěma tvůrci "slovinské fotbalové pohádky", snad ani jinam nepatří. Výsledkem bylo, že největší hvězda mužstva musela včera odletět z Koreje domů. Potvrdil to mluvčí výpravy Rok Sinkovc. V 63. minutě duelu se Španělskem (1:3) si Katanec dovolil Zahoviče vystřídat, což slovinský světoběžník (kariéra: Maribor, Proleter Zrenjanin, Partizan Bělehrad, Vitoria Guimaraes, FC Porto, Olympiakos Pireus, Valencie, Benfica Lisabon) neunesl. V šatně nazval Katance "lublaňskou pí..., kterou si může koupit i s celou jeho rodinou". Nezůstalo jen u toho. Poté si Katanec (39), nejmladší ze všech koučů na šampionátu, vyslechl, že "jako hráč byl stejný č..., jako je teď trenér". Znalci tvrdí, že na vině je Zahovičova prchlivá povaha. "Navíc je strašně tvrdohlavý. To možná platí i o Katancovi, který vyžaduje disciplínu a nepřipouští debaty. Jenže to s podceňovaným mužstvem, jehož valnou většinu tvoří neznámí hráči, někam dotáhl, vždyť byli i na posledním Euru," míní Vito Divac z lublaňského listu Delo. Spory s trenéry měl Zahovič téměř všude, i konflikty s Katancem se táhnou několik let. Nejznámější a "nejdražší" průšvih je ten z jara 2000 s trenérem Olympiakosu Pireus Albertem Bigonem. Když italský kouč v derby s Panathinaikosem Slovince vystřídal, rozlícený Zahovič serval dres, praštil s ním o zem a trenérovi vynadal do všech italských čertů. Byl vyřazen z mužstva a zaplatil pokutu 60 000 dolarů. "Někdy jako bych to ani nebyl já," krčil rameny, ovšem na otázku, zda může vyloučit, že se něco podobného stane opět, rodák z Mariboru odpověděl: To nemůžu..." Katanec se ve středu nechal slyšet, že po šampionátu u týmu končí. Nakonec došlo k usmíření, ale Zahovič prostřednictvím "svých" novinářů příměří porušil, spor oživil a "letěl".
</TEXT>
<HEADING>
Prezident nepomohl
</HEADING>
<TEXT>
Zatímco slovinská veřejnost v řadě anket podpořila Katance, stejně jako drtivá většina hráčů v dějišti MS, snažil se věc uhladit prezident země Milan Kučan. "Vyzývám vás, abyste zapomněli na staré spory. Vyhrávali jste proto, že jste byli týmem. A ještě vyhrávat budete, musíte ale uhlídat kolektivní duch mužstva," pravil prezident ve svém prohlášení. Jenže už bylo pozdě. "Trenér Katanec má naši jednoznačnou podporu. Zahoviče jsme vyřadili proto, aby se veškerá energie týmu soustředila na další zápasy," vysvětlil včera šéf slovinského svazu Rudi Zavrl.
Zatímco slovinská veřejnost v řadě anket podpořila Katance, stejně jako drtivá většina hráčů v dějišti MS, snažil se věc uhladit prezident země Milan Kučan. "Vyzývám vás, abyste zapomněli na staré spory. Vyhrávali jste proto, že jste byli týmem. A ještě vyhrávat budete, musíte ale uhlídat kolektivní duch mužstva," pravil prezident ve svém prohlášení. Jenže už bylo pozdě. "Trenér Katanec má naši jednoznačnou podporu. Zahoviče jsme vyřadili proto, aby se veškerá energie týmu soustředila na další zápasy," vysvětlil včera šéf slovinského svazu Rudi Zavrl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607093</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SOUL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Kdyby chtěl brazilský fotbalista Rivaldo na šampionátu hrát další "divadlo" a předstírat věci, které se nestaly, čeká ho mnohem tvrdší trest než deset tisíc švýcarských franků, které mu jako pokutu vyměřila FIFA za přifilmování pádu při utkání s Tureckem. Disciplinární komise FIFA uvedla, že Rivaldo "všechny podvedl", a zaslala brazilskému svazu varovný dopis. "V něm se praví, že pokud by se chtěl chovat podobným způsobem, bude mnohem přísněji potrestán," řekl mluvčí FIFA Keith Cooper. Šéf disciplinárky Marcel Mathier vyjádřil politování nad tím, že hráč takového formátu jako Rivaldo má něco podobného zapotřebí. "Mrzí nás, že zrovna tak špičkový fotbalista se uchýlil k takovému triku. Takový způsob simulace rozhodně nebudeme akceptovat," varoval všechny účastníky MS.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607094</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
SAITAMA - Neoslnili, ale splnili úlohu. A osmifinále mají na dohled. Nezkrotní lvi z Kamerunu postupně naplňují pověst černého koně fotbalového MS na Dálném východě. Včera zdolali po tuhém boji outsidera ze Saúdské Arábie.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Kamerun</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S. Arábie 1:0
Zápas, jehož osud byl dlouho nejasný, rozhodl v 65. minutě Samuel Eto'o. Ve skupině tak stále zůstávají ve hře vedle vítězů i Němci a Irové, mezi nimiž se rozhodne o dvojici postupujících. Asijský tým se poučil z úvodního debaklu od Německa a vsadil na pozornou obranu. I směrem dopředu byl nebezpečný, ale ani z dobrých pozic brankáře Aliouma nepřekonal. "Ukázali jsme náš fotbal v pravém světle," hodnotil trenér Násir Al Džohár, jehož svěřenci jako první na šampionátu balí kufry. Naopak Kamerun vzhlíží k poslednímu duelu ve skupině proti Německu jako k velké šanci na postup. "Musíme porazit Německo, nic jiného nám nezbývá," řekl na adresu svých krajanů trenér Lvů Winfried Schäfer. Tuší však, že ho čeká nelehký úkol. "Německo je samozřejmě velkým favoritem. Má mnohem zkušenější hráče a hlavně odehrálo více kvalitnějších utkání," je si vědom Schäfer. Ale svým svěřencům věří.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607095</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
TEDŽU - Senegal, chudá africká země, prožil další velký den. Senzační přemožitelé Francie si tentokrát vyšlápli na Dány, Seveřané byli nakonec vděční za bod.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Senegal</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dánsko 1:1
Vítězství nad úřadujícími fotbalovými králi nebyla náhoda - to dokázali Senegalci i posledním pochybovačům. Když ve druhé půli rozvinuli svůj talent, techniku, rychlost, ale také taktickou vyzrálost do plné krásy, dánské mužstvo za remízu 1:1 děkovalo. I když soupeř musel dotahovat náskok. "Ve druhém poločase hráči ukázali všechno, co je v nich," rozplýval se francouzský kouč na senegalské lavičce, dlouhovlasý Bruno Metsu. "Přinesli Africe radost a velké vítězství," doplnil. "Jsme spokojení," řekl věcně trenér Morten Olsen. "Zvláště po tom, co jsme viděli po přestávce," dodal. Jeho tým jako by ve více než třicetistupňovém vedru úplně odpadl. Bleskovým akcím elastických Afričanů často Dánové jen bezmocně přihlíželi. "Třicet stupňů - to je o. k. pro Afričany," upozornil Olsen. Náramně to demonstroval kontr, který předcházel vyrovnání. Senegalci se před vlastním pokutovým územím zmocnili míče a rozjeli biliárový "ťukes" na čtyři doteky, který úspěšně zakončil záložník Diao. Ten měl prsty i v úvodním gólu, i když nerad. Po nevydařeném autu poslal v šestnáctce k zemi dánského kanonýra Tomassona a sám postižený z pokutového kopu upravil stav na 1:1. Po šestnácti minutách ledová sprcha pro Afričany. "V prvním poločase jsme kontrolovali hru," připomněl Olsen. Ale tím to skončilo. Oba celky však věří, že poslední krok mezi šestnáct nejlepších udělají. "Můžeme jít dál. Vím to, tedy doufám, doufám," řekl na adresu utkání s Uruguayí Metsu, který bude postrádat včera vyloučeného Diaoa. "Bude to stejně důležitý zápas jako finále. Ale hráči mají vysokou morálku." "Jestli můžeme porazit Francii? Všechno je možné," konstatoval Olsen.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607096</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Fabien BARTHEZ, francouzský brankář
</TITLE>
<TEXT>
Nebýt jeho bravurních zákroků, už by se úřadující mistři světa se šampionátem předčasně loučili. V utkání s Uruguají prokázal své vysoké kvality. Díky jeho zásahům přečkal tým galského kohouta i více než hodinové oslabení po vyloučení Henryho. Gólman Manchesteru United názorně předvedl, jak si počíná poslední instance, když její spoluhráči nejsou schopni skórovat: udržel čisté konto a zachoval velkému favoritovi naději na účast v osmifinále. Na špatném startu Francouzů do turnaje nese minimální podíl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607097</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
I když Francouzi museli bojovat o deseti hráčích, hráli dobře, vypracovali si několik šancí. Hráči Uruguaye ovšem mohli a měli početní výhodu využít, také se dostali do dobrých příležitosti. Ale Barthez je dobrý brankář, i když se o něm před šampionátem diskutovalo kvůli jeho výletům na hřišti a pokusům obejít protihráče. Červená karta pro útočníka Henryho byla přísná, kdyby mu rozhodčí dal jen žlutou kartu, nikdo by se asi nedivil. Ale vyloučení asi zapadá do trendu, který vyhlásila Mezinárodní fotbalová federace. Zinedina Zidana, který zase nenastoupil, nejde nahradit. Je to výjimečný fotbalista. Další věc je ta, že v poslední době je ve skvělé formě a dokáže rozhodovat zápasy. Viděli jsme to ostatně i na Spartě, kde hrál na podzim v Lize mistrů. Sám nevím, co bych dělal, kdybych chtěl poslat na hřiště někoho, kdo by měl Zidanovu úlohu převzít. Těžko říct. Francouzský trenér to bude mít v příštím zápase těžké, kromě Henryho nenastoupí ani záložník Petit. Přesto věřím, že Francie Dánsko porazí. Má dost silný tým na to, aby postoupila do osmifinále.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607098</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
* turnaj zná prvního vyřazeného: tým Saúdské Arábie prohrál oba úvodní zápasy, nedal gól a ztratil šance na postup
</TITLE>
<TEXT>
* senegalský zázrak žije dál, Lvi z Terrangy tentokrát vzali body Dánům
* francouzský útočník Henry byl v zápase s Uruguayí vyloučen, obhájci titulu znovu bez Zidaneho nedokázali skórovat a jsou na pokraji senzačního vyřazení
* vedení slovinské výpravy vyřadilo z kádru záložníka Zahoviče, který se dostal do sporu s trenérem Katancem
Výsledky MS
Kamerun - Saúd. Arábie 1:0
Dánsko - Senegal 1:1
Francie - Uruguay 0:0
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607099</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Skupina B (Korea) - 11.00: Španělsko Paraguay. Skupina F (Japonsko) - 08.30: Švédsko - Nigérie, 13.30: Argentina - Anglie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607100</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
French Open: favorizovaný Američan Agassi ve čtvrtfinále nestačil na Španěla Ferrera
</TITLE>
<TEXT>
Velkým triumfem rodiny Williamsových skončí ženská dvouhra na French Open. do finále turnaje se totiž probojovaly sestry Venus a Serena. Druhá jmenovaná navíc ve včerejším semifinále vyřadila obhájkyni titulu Jennifer Capriatiovou. V mužské dvouhře vypadl ve čtvrtfinále největší favorit Andre Agassi.
PAŘÍŽ - Velkou show sester Williamsových uvidí při sobotním finále ženské dvouhry centrální dvorec areálu Roland Garros. Obě tenistky se na grandslamovém klání utkají již počtvrté. Všechny tři předešlé duely (1998 v Austrálii, 2000 v semifinále Wimbledonu a 2001 ve finále US Open) vyhrála starší Venus. Tentokrát bude ale poprvé favoritkou Serena, která ve včerejším semifinále udolala nasazenou jedničku Jennifer Capriatiovou 3:6, 7:6, 6:2. "Byl to neuvěřitelný boj. Věděla jsem, co musím pro vítězství udělat, ale Jennifer se prala jako lvice. Do poslední výměny nebylo nic jasné," těšila se Serena, která v závěru soupeřku udolala i díky lepší kondici a oplatila jí loňskou čtvrtfinálovou porážku z Paříže. Starší Venus měla cestu do finále podstatně snadnější. Argentinka Clarisa Fernandezová, která na French Open startovala vůbec poprvé, jí kladla větší odpor jen ve druhém setu. Zápas nakonec prohrála 1:6, 4:6. "Je to skvělé, že už před finále máme jistotu, že titul zůstane v rodině," těšila se 21letá Venus, vzápětí ale přiznala, že souboje s o rok a půl mladší sestrou (zápasové skóre je 5:2 pro Venus) zrovna nevyhledává: "Vždycky to byla moje mladší sestřička, kterou jsme chtěla ochraňovat. Není lehké vyrovnat se s faktem, že najednou je to moje soupeřka."
</TEXT>
<HEADING>
Mezi tři Španěly se dostal jen Rus Safin
</HEADING>
<TEXT>
Včera se také zkompletovala čtveřice semifinalistů mužské dvouhry. Trojici španělských antukářů Juana Carlose Ferrera, Alexe Corretju a Alberta Costu doplnil Rus Marat Safin. Mimo hru už je naopak největší favorit turnaje Andre Agassi. Dvaatřicetiletý Američan, jenž je jedním z pěti tenistů historie, kteří vyhráli titul na všech čtyřech grandslamových kláních, včera v souboji generací nestačil na o 10 let mladšího Ferrera - 3:6, 7:5, 5:7, 3:6. Zápas byl rozehrán již ve středu, kvůli dešti se ale poslední tři sety dohrávaly včera. Agassi sice ten první po bitvě získal, ale pak už měl navrch jistější Ferrero. "Jsem zklamaný, to je jasné. Ale rozhodně nejsem zlomený," tvrdil po utkání Agassi, který se snažil vyvrátit spekulace, že se pomalu chystá do tenisového důchodu: "Stále si myslím, že ve světě tenisu mám své místo. Stále mám co říct, stále se dívám do budoucnosti a čekám na nové výzvy. A konečně - stále mě tenis baví, i když vyhrávat zápasy a turnaje je pro mě rok od roku těžší." Ferrero po výhře nešetřil úsměvy. Na French Open startuje teprve potřetí, ale pokaždé došel až do semifinále: "Přál bych si letos udělat ještě aspoň krok navíc, i když Safin je těžký soupeř." Druhý semifinálový duel bude výhradně španělskou záležitostí. Po Costovi totiž včera v dohrávaném čtvrtfinále nezaváhal ani Corretja. Finalista French Open z let 1998 a 2001 nepovolil Rumunovi Pavlovi uhrát ani set - 7:6 (7:5), 7:5, 7:5.
Výsledky French Open
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607101</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
SAPPORO/PRAHA - Den odplaty nastal. Anglické šiky vyrukují na Argentinu ve šlágru základních skupin fotbalového mistrovství světa. Žádný zápas úvodní části turnaje na Dálném východě na sebe nesoustředil takovou pozornost jako souboj skupiny F v japonském Sapporu. Nejde jen o body a postup. Až se zvedne opona, vyplavou na povrch i nevyřízené účty z minulosti. Karty jsou rozdány: Jihoameričané přijeli v roli horkého favorita, kterou stvrdili výhrou nad Nigérií. Naopak z úvodního vystoupení Angličanů proti Švédsku panují rozpaky. Tým nepřesvědčil herně ani výsledkem 1:1. "Uvědomili jsme si, co bylo špatně. Málo jsme si věřili, už se to nestane," slibuje kapitán vyslanců kolébky fotbalu David Beckham. Ten se ocitne v centru dění, a nejen díky pásce, kterou navlékne na levý rukáv. Před čtyřmi lety byl vycházející hvězdou. V osmifinálovém duelu s Argentinou hrál dobře, ale pak školácky nakopl Simeoneho a byl vyloučen. Celá veřejnost svalila vinu za vyřazení v penaltovém rozstřelu na jeho hlavu. "Neměl jsem to dopustit, ale pomohlo mi to stát se takovým člověkem, jaký jsem dnes. Jsem silnější než kdykoli předtím," tvrdí největší osobnost ostrovního týmu. Angličané prahnou po pomstě za dávná příkoří. Nezapomněli ani na čtvrtfinálovou porážku z MS 1986 v Mexiku. Legendární Maradona tam brankáře Shiltona znemožnil svou "boží rukou", kterou rozhodčí nepochopitelně přehlédli. Lineker a spol. pak jen přihlíželi fantastickému sólu bájného Diega, jenž vsítil vítězný gól. V živé paměti je rovněž britsko--argentinská válka o Falklandské ostrovy, královskou kolonii u jihoamerických břehů. "Zapomeňte na všechno, co bylo. To je historie," opakuje hráčům trenér Sven-Göran Eriksson, Švéd na lavičce Anglie. "Čeká nás tenhle zápas, těžký a důležitý, ale pořád jen zápas," dodává. Otázkou zůstává, nakolik si jeho nažhavení svěřenci vezmou slova k srdci.
</TITLE>
<HEADING>
Slovní bitva začala
</HEADING>
<TEXT>
Už několik desítek hodin před napjatě očekávaným střetem začala atmosféra plná hecování pořádně houstnout. Přestřelku rozpoutal sám Maradona, dnes už obtloustlý čtyřicátník. Do Japonska nebyl pro své sklony k drogám vpuštěn, takže zápas na vlastní oči neuvidí. Přesto předpovídá debakl soupeře. "Angličané jsou úplně děsní, v kopačkách se jen třesou," vysmívá se na dálku. Celá Maradonova vlast bude na nohou. Hraje se v ranních hodinách tamního času, ale školy se uzavřou. I dětem je dovoleno místo vyučování sledovat boj národního týmu. Země sužovaná chudobou a hospodářskou krizí touží po ú-spěchu, který by dodal lidem vzpruhu v jejich každodenních trampotách. "Musíme vyhrát kvůli našemu národu," burcuje záložník Matias Almeyda. I soupeř dodává zápasu na významu. "Rád bych dal Argentině gól z přímého kopu," sází Beckham na svou největší zbraň. Pak by Angličané možná odpustili týmu drobné škraloupy z poslední doby. Odchod z trávníku po utkání se Švédy bez pozdravu tribunám nebo bouřlivou noční pitku v baru v Dubaji, kde se Erikssonův tým připravoval před začátkem turnaje. Sedmička hráčů včetně hvězd Campbella či Heskeyho se podle bulvárního deníku The Sun z lokálu vrátila kolem čtvrté ráno. "Jak si mohou před šampionátem něco takového vůbec dovolit? Jsou to zřejmě imbecilové, jestli mají takový přístup k fotbalu," špičkuje argentinský útočník Hernán Crespo. Jen tím přilil oleje do ohně. Hasit jej na trávníku bude uznávaný rozhodčí Pierluigi Collina. "Je to nejlepší rozhodčí na světě," věří mu Beckham.
Už několik desítek hodin před napjatě očekávaným střetem začala atmosféra plná hecování pořádně houstnout. Přestřelku rozpoutal sám Maradona, dnes už obtloustlý čtyřicátník. Do Japonska nebyl pro své sklony k drogám vpuštěn, takže zápas na vlastní oči neuvidí. Přesto předpovídá debakl soupeře. "Angličané jsou úplně děsní, v kopačkách se jen třesou," vysmívá se na dálku. Celá Maradonova vlast bude na nohou. Hraje se v ranních hodinách tamního času, ale školy se uzavřou. I dětem je dovoleno místo vyučování sledovat boj národního týmu. Země sužovaná chudobou a hospodářskou krizí touží po ú-spěchu, který by dodal lidem vzpruhu v jejich každodenních trampotách. "Musíme vyhrát kvůli našemu národu," burcuje záložník Matias Almeyda. I soupeř dodává zápasu na významu. "Rád bych dal Argentině gól z přímého kopu," sází Beckham na svou největší zbraň. Pak by Angličané možná odpustili týmu drobné škraloupy z poslední doby. Odchod z trávníku po utkání se Švédy bez pozdravu tribunám nebo bouřlivou noční pitku v baru v Dubaji, kde se Erikssonův tým připravoval před začátkem turnaje. Sedmička hráčů včetně hvězd Campbella či Heskeyho se podle bulvárního deníku The Sun z lokálu vrátila kolem čtvrté ráno. "Jak si mohou před šampionátem něco takového vůbec dovolit? Jsou to zřejmě imbecilové, jestli mají takový přístup k fotbalu," špičkuje argentinský útočník Hernán Crespo. Jen tím přilil oleje do ohně. Hasit jej na trávníku bude uznávaný rozhodčí Pierluigi Collina. "Je to nejlepší rozhodčí na světě," věří mu Beckham.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607102</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Další osobnost odchází z české nejvyšší fotbalové soutěže do Německa. Nováček bundesligy z Hannoveru si v Liberci vyhlédl kanonýra Jiřího Štajnera a uzavřel s ním čtyřletý kontrakt.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Fotbalový útočník Jiří Štajner přece jen přestupuje z Liberce do německého Hannoveru, údajně za 120 milionů korun. Jen tím stvrdil několikaměsíční očekávání, které se však načas změnilo v pochybnosti. Nováček bundesligy totiž málem doplatil na krach mediálního magnáta Kircha, jenž dominuje německému televiznímu trhu. Z toho čerpají kluby značnou část finančních prostředků. Veškeré dohady o nejisté situaci v Hannoveru rozmetala včerejší pražská dohoda zástupců obou klubů. Němci zaplatí a král střelců české ligy se stěhuje na čtyři roky do jejich týmu. Kromě peněžního vyrovnání navíc absolvuje liberecký klub v Německu přípravný kemp. Štajner okamžitě odcestoval do Hannoveru a dnes bude oficiálně představen na tiskové konferenci. Zároveň převezme dres s číslem 10 po Janu Šimákovi, který přestoupil z týmu nováčka nejvyšší německé soutěže do Bayeru Leverkusen. Právě odchod české hvězdy jednání se Štajnerem urychlil. "Určitě jsem spokojený a těším se na to, že budu hrát bundesligu. Musím však přiznat, že v jednu chvíli nabízel Hannover takové podmínky, že bych radši zůstal v Liberci," řekl útočník, který věří, že v novém působišti by měl plnit podobně ofenzivní roli jako Šimák. "Doufám, že budu mít volnost, a chtěl bych dát aspoň deset branek," prohlásil odvážně Štajner, který se v týmu sejde s dalším Čechem Jiřím Kaufmanem. "Vůbec jej neznám a asi jsem ani proti němu nehrál," dodal Štajner.
PRAHA - Fotbalový útočník Jiří Štajner přece jen přestupuje z Liberce do německého Hannoveru, údajně za 120 milionů korun. Jen tím stvrdil několikaměsíční očekávání, které se však načas změnilo v pochybnosti. Nováček bundesligy totiž málem doplatil na krach mediálního magnáta Kircha, jenž dominuje německému televiznímu trhu. Z toho čerpají kluby značnou část finančních prostředků. Veškeré dohady o nejisté situaci v Hannoveru rozmetala včerejší pražská dohoda zástupců obou klubů. Němci zaplatí a král střelců české ligy se stěhuje na čtyři roky do jejich týmu. Kromě peněžního vyrovnání navíc absolvuje liberecký klub v Německu přípravný kemp. Štajner okamžitě odcestoval do Hannoveru a dnes bude oficiálně představen na tiskové konferenci. Zároveň převezme dres s číslem 10 po Janu Šimákovi, který přestoupil z týmu nováčka nejvyšší německé soutěže do Bayeru Leverkusen. Právě odchod české hvězdy jednání se Štajnerem urychlil. "Určitě jsem spokojený a těším se na to, že budu hrát bundesligu. Musím však přiznat, že v jednu chvíli nabízel Hannover takové podmínky, že bych radši zůstal v Liberci," řekl útočník, který věří, že v novém působišti by měl plnit podobně ofenzivní roli jako Šimák. "Doufám, že budu mít volnost, a chtěl bych dát aspoň deset branek," prohlásil odvážně Štajner, který se v týmu sejde s dalším Čechem Jiřím Kaufmanem. "Vůbec jej neznám a asi jsem ani proti němu nehrál," dodal Štajner.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607103</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
NEW YORK - Zápas, po kterém boxerský svět dlouho volal, je tady. Angličan Lennox Lewis versus americký postrach Mike Tyson - souboj dobra se zlem, jenž vejde do mytologie rohovnictví. Gentleman Lewis bude hájit proti šílenému predátorovi z brooklynského ghetta pás mistra světa. Bez ohledu na výsledek si oba rohovníci za sobotní duel v americkém Memphisu vydělají dvacet mi-lionů dolarů. Utkají se vůbec poprvé. Ti dva se nenávidějí a mají historii slovních přestřelek. "Nejdřív tě zmlátím a pak sním tvé děti. Vyrvu ti srdce z těla," hrozil kdysi Tyson. "Nesní mé děti, pusu mu zacpu pravými háky," kontroval šampion Lewis, jenž ostatně žádné potomky nemá. Již nyní vidí velký "klaďas" ve světě boxu své poslání jasně. "Připadám si jako spasitel našeho sportu. Očistím ho od Tysona. Bude to jako souboj dobra se zlem." Jsou téměř stejně staří, to je však jediná podoba. Když Lewis zdolal Evandera Holyfielda a získal poprvé mistrovský pás, s rozněžněným úsměvem na tváři přijímal ještě v ringu polibky své pyšné matky lékařky. Tysonova matka, bývalá alkoholička, je již dávno po smrti. Lewis pochází ze spořádané rodiny, je prý maminčiny mazánek. Rád a dobře hraje šachy, miluje dostihy. Zasune-li držitel Řádu britského impéria do přehrávače nějaké cédéčko, není to americký rap pro gangstery, ale jamajský král reggae Bob Marley, jehož účesem se inspiroval. Jeho srdce bije pro fotbalový klub Chelsea. Tyson pochází z rozvrácené rodiny a již jako malé dítě byl silným alkoholikem a kuřákem marihuany, kolem sebe šíří atmosféru strachu. "Jsem ten nejkrutější a nejbrutálnější boxer, jaký kdy byl," chvástává se častý obyvatel vězeňských cel. Tyson má pověst sexuální mašiny a v trestním rejstříku záznam za znásilnění, Lewis občas pokládaný za nudného patrona se naopak na veřejnosti objevuje stále sám. Dokonce se spekulovalo o jeho sexuální orientaci. "Homosexuál není, má přítelkyni," ohradil se však jeho mluvčí. Tyson stojí poprvé v kariéře v nepoznané pozici, před zápasem je považován za outsidera. "Jsem v nejlepší formě svého života," vzkázal však v prohlášení pro média. Na otázky novinářů však neodpovídal, jen jim poprvé po třech měsících zpřístupnil krátký trénink. "Chci, aby mu zlomil žebra a čelist, aby Lewise odnesli na nosítkách," vyhlásil jeden z Tysonových trenérů Stacey McKinley.
</TITLE>
<TEXT>
LENNOX LEWIS
věk: 36, výška: 195 cm, váha: 112 kg, výsledek v profiringu: 39 - 2 (z toho 30 k. o.)
MIKE TYSON
věk: 35, výška: 180 cm, váha: 108 kg, výsledek v profiringu: 49 - 3 (z toho 43 k. o.)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607104</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PORTOROŽ/PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mistrovství světa v klasickém lyžování se v roce 2007 v Jizerských horách konat nebude. Kandidatura sdružení SKI 2007 ani napotřetí neuspěla, jelikož předsednictvo Mezinárodní lyžařské federace (FIS) včera na kongresu v Portoroži rozhodlo, že se světový šampionát běžců na lyžích, skokanů na lyžích a závodníků v severské kombinaci uskuteční za pět let v japonském Sapporu. Liberec dostal sedm hlasů, pro japonský region hlasovalo deset členů úzkého vedení Mezinárodní lyžařské federace. "Získat světové soutěže je těžké. Je to obchod, do kterého se propracovat stojí obrovské úsilí. Věřili jsme, že to dostaneme, ale kousíček chyběl," uvedl prezident Svazu lyžařů Roman Kumpošt. Sdružení SKI 2007, které tvoří obce Liberec, Jablonec nad Nisou, Bedřichov a Janov nad Nisou, neuspělo předtím již dvakrát. Pro rok 2003 dostalo přednost italské Val di Fiemme a volbu šampionátu 2005 vyhrálo německé středisko Oberstdorf. Před volbou v Portoroži si česká výprava proti jedinému protivníkovi věřila. Sázela na diplomatické zkušenosti z předešlých kongresů a zájem obchodu se sportem o Evropu. "Od začátku to bylo přetahování o každý hlas. Ještě večer jsem byl přesvědčen, že máme o jeden víc," pokračoval Kumpošt. "Jeden hlas se od nás na poslední chvíli odvrátil," posteskl si Kumpošt.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607105</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607105</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Manchester City získal Anelku. Francouzský fotbalista Nicolas Anelka přestoupil do Manchesteru City, který souhlasil s výší odstupného na konto francouzského St. Germain. Do týmu nováčka anglické ligy přestoupil třiadvacetiletý kanonýr z Paříže za deset milionů liber. Dnes byla podle agentury Reuters smlouva zkompletována.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607106</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607106</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Mistři světa musejí v posledním zápase skupiny porazit Dánsko
</TITLE>
<TEXT>
Stále žijí. Jen bezbrankovou remízu, vůbec první celého šampionátu, uhráli proti Uruguai francouzští fotbalisté. Přesto neztratili výhledy na postup, i když je čeká očistec.
PUSAN - Předpokládalo se, že budou mít problémy. Ovšem to, že ze dvou zápasů získají Francouzi pouhý bod, překonává ty nejhorší předpovědi. Navzdory tomu nemusí jejich cesta mistrovstvím skončit brzkým krachem. Jako představení Brazilců v roce 1966. Jihoameričané tehdy byli posledními obhájci titulu, kteří neprolezli sítem úvodní fáze šampionátu. Remíza s Uruguayí přeci jen znamená šanci. "Získali jsme jen bod, ale pořád máme malou naději," prohlásil trenér Roger Lemerre. Říkat mu, co by se stalo v případě vyřazení, je zbytečné. "Všichni by chtěli mou krev," uvědomuje si. Utkání s jihoamerickým soupeřem napjatě očekávala celá země. Potřebu povzbudit tým cítil i prezident Jacques Chirac. "Francie stojí za vámi," vzkázal fotbalistům. I on pak nervózně čekal, zda přeci jen nepřemůže bolest ve stehenním svalu klíčový muž, záložník Zinedine Zidane. Až těsně před utkáním vyšlo najevo, že nebude sedět ani na lavičce náhradníků. Francouzi zkusili v prvním duelu nahradit svou největší hvězdu Yourim Djorkaeffem. Tentokrát nasadili Johana Micouda a spoléhali na to, že ho doplní ostatní. "Hráči, kteří hráli místo Zidana, odvedli to nejlepší, nemusejí se stydět," uvedl Lemerre. Vratkou francouzskou bárku s vlajkou v modré, bílé a červené barvě už ve 25. minutě rozkomíhalo vyloučení slavného kanonýra Thierryho Henryho. To byla rána. "Deset se rázem mohlo změnit v devět, kdyby přišlo zranění. Proto jsem nemohl střídat tak, jak bych chtěl," posteskl si Lemerre. Francouzi ovšem díru v sestavě zacelili kolektivním pojetím hry. "Byli jsme dobře organizovaní a zvládli jsme to takticky," pochvaloval si Lemerre. "To, že přišli o hráče, dokázali zakrýt," uvedl na adresu soupeře uruguayský kouč Victor Pua. Jenže co naplat, když se mužstvu nepodařilo vstřelit byť jeden gól. Stejně jako v prvním utkání. "Je to škoda, že se nám to nepovedlo," zalitoval Lemerre. "Ale Francie nebyla vyřazena," vystihl situaci.
</TEXT>
<HEADING>
Zidane se rozhodne, zda nastoupí
</HEADING>
<TEXT>
Skupinu A nyní vedou se čtyřmi body Senegal a Dánsko. Aby Francie postoupila, musí Seveřany porazit o dva góly a spolehnout se na výsledek druhého utkání. "Musíme odehrát velký zápas," tuší Lemerre. Chybět mu však budou Henry i záložník Petit. V kritické chvíli by snad mohl pomoci zázrak - návrat Zidaneho. "Jeho stav se lepší den ode dne. Jestli ale bude hrát proti Dánsku, to musí rozhodnout sám," řekl Lemerre. Zakroutí "Zizou" hlavou, anebo kývne? Přijde on i Francie definitivně o lesk šampionů?
Skupinu A nyní vedou se čtyřmi body Senegal a Dánsko. Aby Francie postoupila, musí Seveřany porazit o dva góly a spolehnout se na výsledek druhého utkání. "Musíme odehrát velký zápas," tuší Lemerre. Chybět mu však budou Henry i záložník Petit. V kritické chvíli by snad mohl pomoci zázrak - návrat Zidaneho. "Jeho stav se lepší den ode dne. Jestli ale bude hrát proti Dánsku, to musí rozhodnout sám," řekl Lemerre. Zakroutí "Zizou" hlavou, anebo kývne? Přijde on i Francie definitivně o lesk šampionů?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607107</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607107</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
PUSAN - Brankáři Barthezovi mohou Francouzi poděkovat za to, že zůstávají ve hře o postup do osmifinále.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Francie</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Uruguay 0:0
Ani tentokrát nemohl nastoupit špílmachr Zidane. Úkol nahradit ho dostal Micoud. Byla to jediná změna oproti utkání se Senegalem. Jenže brzy se rozložení sil měnilo. Nejprve po čtvrthodině odstoupil obránce Leboeuf. Na pravou stranu defenzivy se postavil Candella, na Leboeufovo místo se přesunul Thuram. Za dalších deset minut však přišel horší okamžik. Útočník Henry se hnal za odraženým míčem tak razantně, až kopačkou ve skluzu zasáhl nohu Romera. Mexický sudí Rizo neváhal ani vteřinu a vytáhl červenou kartu. Útoky Francouzů zprvu většinou končily nakopávanými míči. První střelu na bránu tak vyslali díky Garciovi Uruguayci. Ti dokonce mohli jít ve 20. minutě do vedení: výborný Recoba vypálil, míč byl tečován a brankář Barthez jen tak tak stačil natáhnout nohu a vyrazit ho. Soupeř odpověděl pěkným trestným kopem Petita: dlouhovlasý záložník zatočil míč na levou tyč. Hráči Uruguaye pak chytrými přihrávkami kontrolovali hru. Postupně přibývalo faulů a nervozity. Hodně nešetrný byl zákrok Daria Silvy na obra Vieiru. Druhou žlutou kartu na turnaji si za šarvátku vysloužil Petit. Přestávka rozbořila stavidla otevřené hry a jedna šance střídala druhou. V 50. minutě se o gólový oblouček pokusil Wiltord, ve vyložené šanci pálil Trezeguet, ovšem brankář Carini míč vyrazil. Candella poté střílel téměř z brankové čáry. Uruguay se nenechala zahanbit. Na levé straně řádil Recoba. Při jednom ze svých brejků se přehnal i kolem Bartheze, z úhlu zamířil na bránu a trefil boční síť. Další šance zmařil Barthez. Na konci zápasu se víc do zakončení zoufale hnali Francouzi. Micoud to zkusil z přímého kopu, v závěru zkusil pohnout skórem i talent Cissé. Rozhodnout mohl Wiltord, ovšem jeho zblokovaná střela nepřeletěla břevno. Poslední slovo nakonec málem patřilo Jihoameričanům - kdyby Magallanesova rána znovu neskončila na Barthezovi.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607108</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607108</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
KARLOVY VARY - Karlovarští zastupitelé připouštějí politický podtext napadení okresního předsedy ODS a bývalého primátora Karlových Varů Petra Keřky. Ve středu ho zbili dva neznámí maskovaní muži před domem. Karlovarský primátor Zdeněk Roubínek (US) včera sdělil, že politické pozadí nelze vyloučit. Odmítl prohlášení karlovarského hejtmana a předsedy krajské ODS Josefa Pavla, že právě Roubínek se snažil Keřku odstranit z funkce. Keřkovy názory považují za možný motiv i komunisté, pouze ČSSD se nedomnívá, že za napadením exprimátora byly jeho snahy prosadit své návrhy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607109</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607109</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ZLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Za doprovu řízné dechovky skončil včera odpoledne na hlavním zlínském náměstí předvolební mítink KSČM. Vedle pódia se tvoří dlouhá fronta ke stánku, kde komunisté nabízejí guláš za deset korun a k tomu pivo zdarma. Tedy cena jako za socialismu. I těmito argumenty chtěli komunisté nalákat voliče. Část konzumentů jim však hlas dát nehodlá. "Guláš mají dobrý, volit je ale samozřejmě nebudu," říká s úsměvem mladá servírka z blízké restaurace. Guláš chutná i důchodci, který na přišel i s manželkou. "Alespoň nebudeme muset vařit," dodává. Na setkání převažují starší lidé Vyšší věkový průměr lidí stojících v dlouhé řadě kazí jen dva mladíci. Podle jejich slov však s komunisty nemají nic společného. "Chtěli jsme se podívat, jak taková akce vypadá," říká mladík a netají se tím, že pro pivo si šel i několikrát. Pod pódiem a kolem něj sedí a pospávají desítky věrných voličů KSČM. Svoji loajalitu ke straně prokazují dva důchodci - snaží se vyhnat opilého muže. Ten si vesele tancuje pod pódiem. Drobný muž s rozčileným výrazem máchá po rozjásaném tanečníkovi francouzskou holí. Druhý, statný starší pán, mu okamžitě spěchá na pomoc. Nakonec celou věc řeší jeden z organizátorů. Skupina starších lidí sedící na plastových židlích pod pódiem se uklidňuje a se spokojeným výrazem se znovu oddává poslechu lidovek. Ne všichni chtěli nabízený guláš Mezi tím muži u stánku s gulášem vyškrabují z várnic poslední zbytky do kelímků od piva. Také fronta na pivo se krátí. Kolem prochází svižným krokem muž kolem třicítky. "Přes náměstí jen procházím. Komunistický guláš si rozhodně nedám. Ani kdyby byl zadarmo," říká rezolutně a podezíravým pohledem se dívá na skupinu věrných straníků, kteří postávají okolo pódia.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607110</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607110</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Přesné počty ostravských bezdomovců chtějí zjistit tamní sociální pracovníci. Jeden z nich, Radim Kvasnička, se nezdráhá bezdomovcům při seznámení dojít pro pivo. "Tak se nejlépe odbourají bariéry," říká.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Spočítat do konce září bezdomovce, kteří žijí ve městě. To je úkol, který si dali ostravští sociální pracovníci - respektive pracovnice. Jediným mužem, který se na sčítání podílí, je třicetiletý sociální kurátor Radim Kvasnička. "Přesnější počty bezdomovců neexistují. Odhady hovoří tak o dvou stovkách. Podle nás by bylo dobré bezdomovce přesněji spočítat, a tak jsme vyrazili do terénu," řekl Kvasnička. Kanceláře sociálního úřadu jsou průchozí - to pro případ, že by někdo z klientů začal být agresivní. "Jeden muž přišel opilý čtyřikrát po sobě. Počtvrté si přinesl dřevěnou tyč. Ale zvládli jsme to," uvedl kurátor. Jak sčítání vypadá v praxi? Lidé ze sociálky chodí na vytipovaná místa, seznamují se s bezdomovci. Kvasnička to nazývá principem nabalující se sněhové koule. "První kontakty jsou různé. Když vidím muže posedávající na lavičce, nepřijdu hned za nimi s tím, že jsem sociální kurátor. Přisednu si, dáme řeč. Někdy se i nabídnu, že skočím pro pivo. Tak se nejlépe odbourají bariéry," tvrdí Kvasnička. Venku se s násilím zatím Kvasnička nesetkal. "Většinou jsou bezdomovci rádi, že si s nimi vůbec někdo povídá a věří mi."
</TEXT>
<HEADING>
Základní tři skupiny
</HEADING>
<TEXT>
Bezdomovce sociální pracovníci dělí do tří skupin. "V té první skupině jsou ti, kteří se snaží nějak bojovat. Bydlí u přátel, u známých na ubytovnách, za svoji situaci se stydí, opravdovým bezdomovcům se vyhýbají," tvrdí Kvasnička. Pak přichází podle kurátora fáze druhá. "Začínají si uvědomovat, že se od běžné populace liší. Když je na ulici osloví nějaký známý, je jim to nepříjemné. Začínají se skrývat." Třetí fáze je podle Kvasničky typickým bezdomovectvím. "Nastává tehdy, když se člověk se svojí situací smíří, je apatický. Společníkem se stává alkohol, který začíná mnoho věcí nahrazovat a vytvářet i novou identitu." Způsob života bezdomovců je různý. Někteří žijí na okrajích měst, jiní zamíří do center, kde si vyžebrají nějakou korunu. Jsou mezi nimi i věční tuláci na štacích mezi Prahou, Brnem a Ostravou. Začali se také specializovat na život v blízkosti hypermarketů. I bezdomovci si vytvářejí vlastní společenské zvyky. "Jednu dobu najeli bezdomovci na trend kamenných tváří. Zabíralo, když dvě hodiny někde stáli, dívali se do prázdna nebo jakoby za člověka. To lidi přitahovalo, bylo to něco nového," popisuje Kvasnička. Podobné je to i s bydlením: "Nejdůležitější v jejich zemljankách bývají kamna nebo krby, které si různě staví. Je třeba se zahřát, připravit si k něco k jídlu. Hygiena, voda, to vše je až druhořadé." Kvasnička podle svých slov nezná případ, kdy by se někdo z bezdomovců vrátil do normálního života. "Nyní máme pár lidí, co se drží a žijí na ubytovnách. To je základ naší pomoci - obstarat jim doklady, vyřídit sociální dávky, zajistit místo na ubytovně," uvedl kurátor. "Současné sčítání bezdomovců by mohlo pomoci k tomu, aby město vybudovalo alespoň noclehárnu, kdy by tito lidé mohli přespat nebo se umýt," dodal sociální kurátor Radim Kvasnička.
Bezdomovce sociální pracovníci dělí do tří skupin. "V té první skupině jsou ti, kteří se snaží nějak bojovat. Bydlí u přátel, u známých na ubytovnách, za svoji situaci se stydí, opravdovým bezdomovcům se vyhýbají," tvrdí Kvasnička. Pak přichází podle kurátora fáze druhá. "Začínají si uvědomovat, že se od běžné populace liší. Když je na ulici osloví nějaký známý, je jim to nepříjemné. Začínají se skrývat." Třetí fáze je podle Kvasničky typickým bezdomovectvím. "Nastává tehdy, když se člověk se svojí situací smíří, je apatický. Společníkem se stává alkohol, který začíná mnoho věcí nahrazovat a vytvářet i novou identitu." Způsob života bezdomovců je různý. Někteří žijí na okrajích měst, jiní zamíří do center, kde si vyžebrají nějakou korunu. Jsou mezi nimi i věční tuláci na štacích mezi Prahou, Brnem a Ostravou. Začali se také specializovat na život v blízkosti hypermarketů. I bezdomovci si vytvářejí vlastní společenské zvyky. "Jednu dobu najeli bezdomovci na trend kamenných tváří. Zabíralo, když dvě hodiny někde stáli, dívali se do prázdna nebo jakoby za člověka. To lidi přitahovalo, bylo to něco nového," popisuje Kvasnička. Podobné je to i s bydlením: "Nejdůležitější v jejich zemljankách bývají kamna nebo krby, které si různě staví. Je třeba se zahřát, připravit si k něco k jídlu. Hygiena, voda, to vše je až druhořadé." Kvasnička podle svých slov nezná případ, kdy by se někdo z bezdomovců vrátil do normálního života. "Nyní máme pár lidí, co se drží a žijí na ubytovnách. To je základ naší pomoci - obstarat jim doklady, vyřídit sociální dávky, zajistit místo na ubytovně," uvedl kurátor. "Současné sčítání bezdomovců by mohlo pomoci k tomu, aby město vybudovalo alespoň noclehárnu, kdy by tito lidé mohli přespat nebo se umýt," dodal sociální kurátor Radim Kvasnička.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607111</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607111</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
KOLÍN NAD RÝNEM - Německý arcibiskup kardinál Joachim Meisner popřel spekulace, podle nichž hodlá papež Jan Pavel II. rezignovat na svůj úřad kvůli špatnému zdravotnímu stavu. Papežovu rezignaci "možná již v srpnu" avizoval s odvoláním na polské duchovní kruhy ve svém nejnovějším čísle český týdeník Týden. Papež, který trpí Parkinsonovou chorobou, prý bude svou službu v církvi vykonávat, dokud "je smrt nerozdělí", prohlásil kardinál Meisner v rozhovoru pro včerejší vydání listu Kölner Stadt-Anzeiger. Papežův údajný úmysl ohlásit abdikaci během srpnové návštěvy rodného Polska už kategoricky dementoval Vatikán.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607112</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607112</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ISLÁMÁBÁD</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pákistánský federální soud včera zprostil obvinění Zafran Bibiovou, nad níž okresní soud vynesl rozsudek ukamenování kvůli údajnému cizoložství a jejíž případ vyvolal mnoho protestů po celé zemi. Osmadvacetiletá Bibiová se počátkem května v konzervativní Severozápadní pohraniční provincii odvolala vůči rozsudku okresního soudu s tím, že ji znásilnil manželův bratr. Mimomanželský sex je podle striktního islámského práva zločin, který lze trestat smrtí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607113</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607113</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ŘÍM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Italská vláda včera po desetiletích debat oznámila, že nejpozději do roku 2005 položí základy pro most, který bude spojovat Sicílii s italskou pevninou. O tomto projektu informoval ministr dopravy Pietro Lunardi. Podle něj začne výstavba mostu nad Messinskou úžinou na přelomu let 2004 - 2005. Očekává se, že stavební práce potrvají pět nebo šest let a vyžádají si náklady ve výši zhruba 4,5 miliardy dolarů, o něž se stejnoměrně podělí soukromý sektor a stát.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607114</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607114</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SARAJEVO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Představitelé sil SFOR v Bosně obdrželi dopis od Radovana Karadžiče, bývalého vůdce bosenských Srbů, který je hledán kvůli podezření ze spáchání válečných zločinů. Dopis předala zástupcům NATO v Bosně Karadžičova manželka. Ta se s nimi sešla včera na půl hodiny v Pale. Schůzku iniciovala ona. "Obojí, debata i diskuse jsou tajné," řekl mluvčí SFOR Scott Lundy. Nicméně diplomaté pochybují, že by se Karadžić chtěl vzdát. "Nevím, co je v dopise, ale myslím, že je to jenom taková hra," řekl jeden z nich, který si nepřál být jmenován. "Pochybuji, že chce vyjednávat. Spíše chce říct: Možná si myslíte, že mě máte, ale ještě jste mě nedostali." Mezinárodní trestní soud pro válečné zločiny v Haagu obvinil Karadžiče z genocidy v bosenské válce v letech 1992 až 1995. Bývalý bosenskosrbský vůdce se od té doby skrývá. Karadžić a jeho vojenský velitel Ratko Mladić jsou podle haagského soudu v současnosti nejhledanější váleční zločinci. Oba jsou mimo jiné obvinění z organizování oblehání Sarajeva a z masakru ve Srebrenici, kde bylo zavražděno na 7500 Muslimů. Poslední pokus SFOR o zatčení Karadžiče ztroskotal počátkem března. Podle médií to způsobil francouzský důstojník SFOR, který operaci proti Karadžičovi předem prozradil. Bosenskosrbský vůdce zmizel z politické scény teprve v roce 1996. Od roku 1997 je Karadžić vždy včas varován, aby se mohl vyhnout zatčení. Údajně se pohybuje mezi Republikou srbskou v Bosně a Černou Horou, kde se narodil. Západ nabízí za informace, které povedou ke Karadžičově zatčení, pět milionů dolarů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607115</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607115</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Bubeníci a artisté zavěšení na lanech přivítají v neděli v německém přístavu Kiel jachty, které se zúčastnily závodu kolem světa. Závod, který trvá již devět měsíců, bude napínavý až do konce: do poslední etapy ze Stockholmu vyjíždí dosud vedoucí německá jachta illbruck s minimálním náskokem
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607116</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607116</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Britská tajná služba MI5 vypracovala tajný soupis zhruba 350 objektů, na něž by v zemi mohli zaútočit teroristé. Seznam případných cílů zahrnuje podle britského listu The Times vládní budovy, jaderné elektrárny, mrakodrapy, vojenské základny, letiště a telekomunikační uzly. Tajná služba MI5, která je odpovědná za preventivní bezpečnostní opatření právě kolem těchto objektů, prověřovala stupeň ohrožení země po loňských zářijových teroristických útocích ve Spojených státech. Británie může být vystavena odvetným atentátům ze strany teroristů především proto, že se vedle Spojených států nejvýrazněji angažuje v nynější válce proti terorismu a ve vojenských operacích v Afghánistánu proti zbytkům teroristické sítě Al Kajda. MI5 má velké zkušenosti s teroristickými útoky ve městech, protože se řadu let potýkala s násilnými akcemi souvisejícími s boji v Severním Irsku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607117</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607117</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Podobná řešení jako při rakousko-uherském vyrovnání z roku 1867 obsahuje podle černohorského listu i dokument o vzniku státu nahrazujícího dosavadní Jugoslávii.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PODGORICA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dohoda o rakousko-uherském vyrovnání z roku 1867 posloužila jako model k dohodě o nových vztazích mezi Srbskem a Černou Horou, kterou letos vypracovala Evropská unie (EU). Z porovnání obou dokumentů jasně vyplývá, že jsou v nich obsažena velmi podobná a v mnoha oblastech zcela identická řešení, napsal nejrozšířenější černohorský deník Vijesti. Nový stát Srbsko a Černá Hora, nahrazující dosavadní Jugoslávii, stejně jako někdejší rakousko-uherské mocnářství, tvoří jeden stát jen z hlediska zahraničních vztahů, zatímco ve vnitřní struktuře jde o dva i formálně svrchované státy. Vlivný evropský diplomat, který nyní působí v Bělehradě jako velvyslanec, tvrdí, že Javier Solana si před vypracováním smlouvy o nových vztazích Srbska a Černé Hory nechal udělat podrobnou expertizu rakousko-uherského vyrovnání z roku 1867, který položil základy rakousko-uherské monarchie. Dospěl k závěru, že monarchie byla "státem s federativními i konfederativními prvky". Srbsko a Černá Hora se od monarchie bude lišit jen v několika detailech. Černá Hora bude mít například ve společném parlamentu méně poslanců, než mělo Uhersko. Rozdíl je i v tom, že bývalí rakouští a uherští poslanci v klasickém smyslu slova netvořili společný parlament, který by pravidelně zasedal, ale obě strany komunikovaly pouze v písemné formě. Solana a jeho spolupracovníci viditelně nepovažovali za důležitou skutečnost, že Rakousko a Uhersko měly v podstatě stejně velké území, zatímco území dnešního Srbska je zhruba dvacetkrát větší než území Černé Hory. Dalším rozdílem je i to, že koncem 19. století byly Rakousko i Uhersko mocnostmi, zatímco Srbsko a Černá Hora jsou dnes v podstatě pod mezinárodním protektorátem a chtějí-li se dostat z hospodářské a sociální krize, pak bez souhlasu Bruselu a Washingtonu nesmějí udělat prakticky nic. Monarchie existovala zhruba půl století, zatímco životnost Srbska a Černé Hory byla stanovena na tři roky, poté se znovu dostane ke slovu Solana a jeho spolupracovníci. Srbsko a Černá Hora budou mít jednokomorový parlament, prezident bude současně i předsedou vlády. V zastoupení státu se v OSN, OBSE, EU a Radě Evropy budou Srbsko a Černá Hora střídat. Po třech letech soužití mají pak oba státy možnost učinit nové rozhodnutí, zda chtějí zůstat spolu, či zvolí samostatnost.
PODGORICA - Dohoda o rakousko-uherském vyrovnání z roku 1867 posloužila jako model k dohodě o nových vztazích mezi Srbskem a Černou Horou, kterou letos vypracovala Evropská unie (EU). Z porovnání obou dokumentů jasně vyplývá, že jsou v nich obsažena velmi podobná a v mnoha oblastech zcela identická řešení, napsal nejrozšířenější černohorský deník Vijesti. Nový stát Srbsko a Černá Hora, nahrazující dosavadní Jugoslávii, stejně jako někdejší rakousko-uherské mocnářství, tvoří jeden stát jen z hlediska zahraničních vztahů, zatímco ve vnitřní struktuře jde o dva i formálně svrchované státy. Vlivný evropský diplomat, který nyní působí v Bělehradě jako velvyslanec, tvrdí, že Javier Solana si před vypracováním smlouvy o nových vztazích Srbska a Černé Hory nechal udělat podrobnou expertizu rakousko-uherského vyrovnání z roku 1867, který položil základy rakousko-uherské monarchie. Dospěl k závěru, že monarchie byla "státem s federativními i konfederativními prvky". Srbsko a Černá Hora se od monarchie bude lišit jen v několika detailech. Černá Hora bude mít například ve společném parlamentu méně poslanců, než mělo Uhersko. Rozdíl je i v tom, že bývalí rakouští a uherští poslanci v klasickém smyslu slova netvořili společný parlament, který by pravidelně zasedal, ale obě strany komunikovaly pouze v písemné formě. Solana a jeho spolupracovníci viditelně nepovažovali za důležitou skutečnost, že Rakousko a Uhersko měly v podstatě stejně velké území, zatímco území dnešního Srbska je zhruba dvacetkrát větší než území Černé Hory. Dalším rozdílem je i to, že koncem 19. století byly Rakousko i Uhersko mocnostmi, zatímco Srbsko a Černá Hora jsou dnes v podstatě pod mezinárodním protektorátem a chtějí-li se dostat z hospodářské a sociální krize, pak bez souhlasu Bruselu a Washingtonu nesmějí udělat prakticky nic. Monarchie existovala zhruba půl století, zatímco životnost Srbska a Černé Hory byla stanovena na tři roky, poté se znovu dostane ke slovu Solana a jeho spolupracovníci. Srbsko a Černá Hora budou mít jednokomorový parlament, prezident bude současně i předsedou vlády. V zastoupení státu se v OSN, OBSE, EU a Radě Evropy budou Srbsko a Černá Hora střídat. Po třech letech soužití mají pak oba státy možnost učinit nové rozhodnutí, zda chtějí zůstat spolu, či zvolí samostatnost.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607118</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607118</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>CHICAGO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americká prokuratura obvinila producenta a zpěváka R &amp;B Roberta Kellyho z šíření dětské pornografie. Učinila tak na základě videokazety, na níž vítěz Grammy provádí sexuální praktiky s nezletilou dívkou. Jak oznámily americké úřady, zpěvákovi hrozí nejméně 15 let vězení a pokuta přesahující 100 tisíc dolarů (asi 3,2 milionu korun). Prokuratura již vydala na třiatřicetiletého Kellyho zatykač. Zpěvák, narozený v Chicagu, však popírá, že osobou na videozáznamu je on. Kelly patří mezi největší celebrity americké populární hudby. Spolupracoval s Michaelem Jacksonem, jeho sestrou Janet Jacksonovou, kanadskou zpěvačkou Celine Dionovou a s mnoha rapovými hudebníky. Zpěvák již čelil třem obviněním ze sexuálního obtěžování mladistvých. Ve dvou případech se vše urovnalo mimosoudní cestou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607119</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607119</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
S týdenním zpožděním odstartoval z floridského mysu Canaveral ve středu v 17.23 místního času ( 23.23 SELČ) raketoplán Endeavour se sedmičlennou posádkou. Start musel být několikrát odložen kvůli nepřízni počasí a technické závadě. Raketoplán se má během dneška spojit na oběžné dráze s Mezinárodní vesmírnou stanicí ISS. Na mezinárodní stanici dopraví novou tříčlennou stálou posádku - velitele Valerije Korzuna a kosmonauty Peggy Whitsonovou a Sergeje Tresčeva. Tento tým zůstane na stanici čtyři měsíce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607120</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607120</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Klamavá reklama existuje i v politice
</TITLE>
<TEXT>
Z předvolebních billboardů na nás shlížejí usměvavé ženy i mužové a slibují nám, že s nimi to bude jiné, lepší. Tolik sympaťáků s nejlepšími úmysly normálně nepotkáte za měsíc. Teď jich můžete vidět desítky za hodinu. Jsou na každém nároží a lemují všechny důležité dopravní cesty. Ty křečovitě se usmívající hlavy vědí, jak vaše starosti a problémy vyřeší. Jen zatím čekají na příležitost proměnit slova v činy. Ti šťastnější se nakonec důvěry voličů domohou a probojují se do sněmovny. Své přívětivé úsměvy a starost o problémy spoluobčanů pak odloží ve vratech malostranských paláců a dále se budou intenzivně zabývat problémy stranických sekretariátů či těžkým údělem nejrůznějších lobbistů. V této činnosti zodpovědně vytrvají po celé funkční období, až do doby, než se půjdou znovu nechat vyfotit na billboard. Abychom jim nekřivdili: občas si na svůj volební program vzpomenou a v lepším případě se snaží některé jeho body v parlamentu prosazovat. Častěji však vidíme spíš barterový obchod než politický program. Zlatá komerční reklama. Ještě se mi v životě nestalo, že by se mi cestou z obchodu zkazil prací prášek nebo šampon, případně se proměnily v něco úplně jiného. Možná by nebylo od věci klást na politiky stejná měřítka, jaká uplatňujeme v obchodní sféře.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607121</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607121</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TEXT>
Omnipol ohlásil snížení tržeb za loňský rok o 17 procent na 2,3 miliardy korun. "Toto snížení způsobilo postupné ukončení leasingu letadel Airbus pro ČSA," vysvětlil generální ředitel Omnipolu Michal Hon. Čistý zisk se snížil na 24 milionů Kč z 33 milionů v roce 2000, přesto Omnipol počítá s výplatou dividend.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607122</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607122</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost Vítkovice začala včera věřitelům vydávat směnky se zárukou České konsolidační agentury (ČKA). Bude je vydávat do 20. června, řekla mluvčí firmy Lenka Hatlapatková. Směnky jsou splatné k 20. červnu 2003, což je třetí rok od podání návrhu na vyrovnání s věřiteli. Soud v Ostravě již 9. května letošního roku prohlásil soudní vyrovnání Vítkovic za ukončené.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607123</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607123</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mobilní operátor RadioMobil si stěžoval Úřadu pro ochranu hospodářské soutěže na přidělení státních zakázek Českému Telecomu a Eurotelu. Společnost v minulých dnech podala úřadu dva podněty upozorňující na možné porušení zákona o zadávání veřejných zakázek na zajištění infrastruktury informačních systémů veřejné správy a na dodávku mobilních telefonů a služeb pro krizové řízení ČR, řekl mluvčí firmy Jiří Hájek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607124</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607124</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na internetu se v poslední době začala objevovat nepravdivá varování před firmami, které umějí zneužít SIM karty uživatelů mobilních telefonů. Podle vyjádření odborníků i operátorů je toto varování nesmyslem, který se šíří kvůli neinformovanosti uživatelů. Ve zprávě, rozesílané elektronickou poštou, autor varuje před techniky neexistujících firem ESAT nebo ERICELL, kteří uživateli mobilu po telefonu oznámí, že by rádi vykonali kontrolu přístroje, a požádají o vytočení nějakého čísla, například 9090. Tímto způsobem se má podvodník údajně připojit na SIM kartu osloveného uživatele a volat na jeho náklady. Varování rovněž upozorňuje na techniky, kteří vyzvídají výrobní čísla mobilů. "Nikdo se nemůže tímto způsobem připojit na jakoukoliv SIM kartu. Její zneužití je, bez toho, že ji uživatel dá z ruky, prakticky nemožné," vysvětlil Rostislav Kocman z odborného internetového deníku Mobil.cz. Navíc číslo 9090 neexistuje. "Jde o naprostý technický nesmysl, ale bohužel to bloudí po e-mailech docela intenzivně," dodal mluvčí Českého Mobilu Igor Přerovský. Podle Kocmana by měli lidé více přemýšlet. "Nikomu přece nic není do mého telefonu, a když mám problém, tak jdu do autorizovaného servisu, ale rozhodně s nikým nic neřeším po telefonu," dodal s tím, že v případě jakýchkoliv pochybností má uživatel kontaktovat svého mobilního operátora. Varování je podle Petra Stoklasy z tiskového oddělení RadioMobilu svým obsahem nesmyslné, ale zpráva sama o sobě funguje jako vir, protože svým rozesíláním zatěžuje počítačovou síť. Před poplašnými zprávami na internetu varuje server http://www.hoax.cz. V poslední době se podle těchto stránek objevila například podobná varování před leptospirózou či nepravdivé informace o bezpracném výdělku u Microsoftu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607125</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607125</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<TITLE>
Nejhorší je neinvestovat. Platí to zejména pro chudé, tvrdí ve své audioknize bývalý makléř.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Finančník Daniel Gladiš, v minulosti zakladatel makléřské firmy a nyní ředitel pracující v nadnárodní bankovní společnosti, se rozhodl originální formou podělit o zkušenosti z oblasti investování a peněz. Výsledkem je audiokniha nazvaná Průvodce moudrého investora aneb Jak mohou vaše peníze pracovat pro vás. "Naslouchání audioknihám šetří čas a čas jsou peníze. Na cestách a v autě trávíme stále více času," vysvětlil smysl a přínos audioknih Michal Hatina z nakladatelství Audio Digest, v jehož péči dílo vzniklo. Během 120 minut Gladiš například radí, jak sestavit finanční plán, najít dobrou akcii nebo reagovat na výkyvy trhů. Seznámí posluchače se základními riziky i poradí, kde hledat informace a proč je důležité se neustále vzdělávat. Na závěr Gladiš vysvětlí, že nejhorší je se investicím vyhýbat. "Čím je člověk bohatší, tím méně má zapotřebí investovat, a může své investice odkládat do budoucna. Čím je ale člověk chudší, tím dříve by měl začít investovat. Lidé s menšími příjmy a s menším majetkem si opravdu nemohou dovolit neinvestovat," přesvědčuje Gladiš. Gladiš, i když má zkušenosti s hlasovým projevem, protože vystupuje i jako zpěvák vlastní skupiny Bangladesh, se spokojil s autorstvím a namluvení textu přenechal profesionálům. "Většina lidí pracuje pro peníze. Vy můžete nechat své peníze pracovat pro vás. I k tomu vám tato kniha pomůže," vzkázal finančník Gladiš.
PRAHA - Finančník Daniel Gladiš, v minulosti zakladatel makléřské firmy a nyní ředitel pracující v nadnárodní bankovní společnosti, se rozhodl originální formou podělit o zkušenosti z oblasti investování a peněz. Výsledkem je audiokniha nazvaná Průvodce moudrého investora aneb Jak mohou vaše peníze pracovat pro vás. "Naslouchání audioknihám šetří čas a čas jsou peníze. Na cestách a v autě trávíme stále více času," vysvětlil smysl a přínos audioknih Michal Hatina z nakladatelství Audio Digest, v jehož péči dílo vzniklo. Během 120 minut Gladiš například radí, jak sestavit finanční plán, najít dobrou akcii nebo reagovat na výkyvy trhů. Seznámí posluchače se základními riziky i poradí, kde hledat informace a proč je důležité se neustále vzdělávat. Na závěr Gladiš vysvětlí, že nejhorší je se investicím vyhýbat. "Čím je člověk bohatší, tím méně má zapotřebí investovat, a může své investice odkládat do budoucna. Čím je ale člověk chudší, tím dříve by měl začít investovat. Lidé s menšími příjmy a s menším majetkem si opravdu nemohou dovolit neinvestovat," přesvědčuje Gladiš. Gladiš, i když má zkušenosti s hlasovým projevem, protože vystupuje i jako zpěvák vlastní skupiny Bangladesh, se spokojil s autorstvím a namluvení textu přenechal profesionálům. "Většina lidí pracuje pro peníze. Vy můžete nechat své peníze pracovat pro vás. I k tomu vám tato kniha pomůže," vzkázal finančník Gladiš.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607126</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607126</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dozorčí rada České konsolidační agentury včera neschválila seznam úvěrových pohledávek určených k prodeji. Nerozhodla ani o výběru poradce pro tento prodej. Dozorčí rada bude o těchto tématech jednat opět příští týden, řekl bez bližších podrobností mluvčí agentury Jiří Pekárek. ČKA dostala podle informací z minulého týdne od pěti oslovených auditorských firem dvě závazné nabídky na práci poradce při prodeji balíku pohledávek. Podmínkou je to, že nesmějí působit jako poradce zájemce nebo jako přímý zájemce o prodej bloku pohledávek. Poradce bude mít za úkol ocenit balík pohledávek a spolupracovat při přípravě prodeje dluhů. Hodnota balíku těžko vymahatelných pohledávek by se měla pohybovat mezi 30 až 40 miliardami korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607127</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607127</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRUSEL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Podivný problém" kabotáže, na který naráží uzavření kapitoly "doprava" při jednání mezi Evropskou unií a Českou republikou, "bude po volbách v Německu vyřešen za 12 hodin", řekl včera komisař pro rozšíření Günter Verheugen. "Němci a Češi se nemohou dohodnout o kabotáži. Nevím, zda víte, co to je, já jsem to po příchodu do Bruselu nevěděl. Je to, když se přepravuje náklad uvnitř jednoho státu vozem z jiného státu. Představuje to zlomek dopravy," uvedl komisař. Česko odmítlo přistoupit na požadavek EU, aby strpělo po vstupu až pětiletý odklad práva pro své dopravce podnikat na vnitřním trhu ostatních členských zemí, a to ani s možností reciprocity. Ostatní kandidáti s tím souhlasili, ovšem vesměs výměnou za přijetí vlastních žádostí o úlevy z plnění evropských předpisů. Praha však o žádné výjimky nepožádala.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607128</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607128</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>NEUSS</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Po předpokládané diskvalifikaci Poláka Piotra Przydziala z prvního místa letošního ročníku cyklistického Závodu míru hodlá podat protest vedení německého týmu Coast. Celkovým vítězem by se podle něho měl stát jezdec této stáje Garmendia ze Španělska, který skončil celkově třetí za Przydzialem a Ondřejem Sosenkou. Przydzial ze stáje CCC Polsat měl pozitivní dopingový nález a čeká jej trest. Na první místo by se tak měl posunout český závodník Sosenka, který jezdí za stejnou stáj a ve varšavském cíli měl na Przydziala ztrátu pouhých sedmi sekund. Výsledky rozboru Przydzialova vzorku moči, odebraného 13. května po čtvrté etapě z Mladé Boleslavi do Saské Kamenice, objevily v laboratoři nepovolenou látku erytropoietin (EPO). Pokud to potvrdí i B-zkouška, čeká cyklistu zastavení činnosti až na dva roky. Vedení stáje Coast poukazuje na to, že polský jezdec byl přistižen ještě před časovkou družstev, v níž pak pomohl svému celku k třetímu místu, 23 sekund za druhým Coastem. Sportovní ředitel Petermann se podle agentury SID domnívá, že pokud by Przydzial nejel, rozdíl by byl větší. Petermann požaduje, aby na první místo byl posunut jeho svěřenec Garmendia na úkor Sosenky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020607129</DOCID>
<DOCNO>LN-20020607129</DOCNO>
<DATE>06/07/02</DATE>
<GEOGRAPHY>INNSBRUCK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mistrovský celek rakouské fotbalové ligy Tirol Innsbruck nedostal kvůli špatné finanční situaci potřebnou licenci pro nejvyšší soutěž, a tak český fotbalista Patrik Ježek už dnes vybíral z několika nabídek nové angažmá. Osud klubu, jehož dluhy dosahují výše téměř šestnácti milionů eur, čeká tak pád do regionální ligy. Nastávající vstup Tirolu do amatérského fotbalu znamená také odchod většiny fotbalistů, kteří byli v Innsbrucku vázáni profesionální smlouvou. Patrik Ježek bude mezi prvními. Již v úterý policie zatkla manažera Tirolu Roberta Hochstaffla pro podezření z podvodů, zpronevěry, poškození zájmů věřitelů a dalších přestupků. Z klubové kasy měl na konto své soukromé firmy Global převést až 4,5 milionu eur.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>