<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20021231001</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231001</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Na Nový rok - teplotní šok. Přesně tak by měl podle meteorologů vypadat příchod roku 2003. Zatímco dnes ráno mají být teploty kolem nuly, již v průběhu noci na 1. ledna mohou klesnout až o deset stupňů. Po deštích navíc může pokles teplot způsobit další náledí. "Očekáváme příchod studené, arktické fronty, dnešní den by měl být ještě teplejší, v noci se ale bude ochlazovat. Teploty klesnou na - 5 až - 10 stupňů," potvrzují meteorologové z Českého hydrometeorologického ústavu. Silvestrovský déšť se tak sice k radosti lyžařů změní v novoroční chumelení, ale prudké ochlazení způsobí opět náledí. Ostražití by tak měli být především řidiči a chodci, které nebezpečný led ohrožoval v minulých dnech. Vlivem vydatných srážek hrozí také vzestupy hladin řek a vyhlášení vyšších stupňů povodňové aktivity. Nejsilnější srážky by měly být na horním toku Berounky, kde hrozí vyhlášení třetího stupně povodňové aktivity. Nebezpečné zvýšení hladin řek však meteorologové očekávají i na Šumavě a v Krušných horách. Silné mrazy ohrozí i životy lidí, kteří spojí silvestrovskou oslavu s nepřiměřenou konzumací alkoholu. Novoroční teplotní šok by mohl být příčinou jejich umrznutí. Stabilnějšího počasí se lidé nedočkají ani v dalších dnech. Ke konci týdne by se mělo znovu oteplovat.
</TITLE>
<TEXT>
Předpověď počasí
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231002</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231002</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dnes naposledy lze pro volání z veřejných automatů použít staré telefonní karty. Zákazníci Českého Telecomu, kteří tyto karty nestačí protelefonovat, mají smůlu. Pouze v případě, že je ještě nevyjmuli z originálního obalu, mohou si je do 31. března nechat vyměnit za nové čipové karty s názvem Trick. Telecom oznámil ukončení platnosti starých padesáti a stojednotkových karet na konci letošního května. Sedm měsíců, které měli uživatelé na protelefonování těchto karet, přitom považuje za dostatečnou dobu. "Vycházeli jsme ze zkušeností při stahování 150jednotkových karet, ke kterému došlo před třemi lety," řekl mluvčí Telecomu Vladan Crha. S tím ovšem nesouhlasí Sdružení obrany spotřebitelů ČR (SOS). "Sedmiměsíční předstih byl pro řadu méně telefonujících uživatelů naprosto nedostačující," uvedla mluvčí sdružení Ivana Picková. "Telecom přitom tyto karty nikdy neoznačil informací o jejich omezené platnosti," dodala. SOS proto plánuje učinit dosud nespecifikované kroky, které by vedly k odškodnění majitelů neprovolaných karet. Zatím je vyzývá, aby si neprovolané karty uschovali a čekali na konečné rozhodnutí o postupu SOS. Sdružení přitom doufá, že na Českém Telecomu nakonec vymůže náhradu za neprovolané jednotky. Telecom naopak doporučuje, aby lidé načaté karty využili ještě dnes k volání na speciální povodňovou linku 900 609 040. "Takto provolané jednotky mohou být využity na odstraňování následků srpnových povodní," uvedl Crha.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231003</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231003</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Letošní rok byl rokem dvojky. A nejde přitom o jeho kabalistickou číselnou podobu obsahující dvě dvojky a dvě nuly. Byl to totiž rok, kdy politické dvojky Špidla a Topolánek vystřídaly dlouholeté jedničky Zemana a Klause. I unionistická dvojka Pilip převzala vedení své strany po zhroucené jedničce Haně Marvanové. Ale hlavně - letošní rok by dostal podle školního hodnocení nanejvýš dvojku. Českou jedničku zkazily především povodně. Ale také zpomalení ekonomiky, se kterým si nová vláda neví rady. Globální vysvědčení utrpělo teroristickými útoky v Moskvě a na Bali, účetními podvody a celkovou blbou náladou lidí z byznysu. Jaký bude rok 2003? Na to se pokouší odpovědět příloha První noviny roku 2003, kterou najdete uvnitř listu. Při pohledu na číslici 2003 bude každému pesimistovi jasné, že se z letošní dvojky - tedy chvalitebně stane trojka - čili dobře. Optimista to ale vidí zajisté jinak: z dvojky by mohla být alespoň dvojka s hvězdičkou EU.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231004</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231004</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší ohňostroj v historii by měla na Nový rok zažít pražská Letná. Tedy alespoň podle tvrzení lidí, kteří ho připravují. Novoroční ohňostroj začne 1. ledna v 19 hodin. Deset minut nejrůznějších světelných a zvukových efektů vyjde město na dva miliony korun. K silvestru ohňostroje a alkohol neodmyslitelně patří. Před tragickými následky však varují lékaři i policisté. "Neošetřujeme jen popáleniny, ale i úrazy po výbuchu. Nejčastěji ruce," řekl včera ČTK primář resuscitačního oddělení vinohradské nemocnice Jan Šturma. Policie doporučuje kupovat pyrotechniku kvůli snížení rizika úrazu spíše v "kamenných" obchodech. Na pořádek v ulicích by mělo dohlížet více policistů než v průběhu roku. Zvýšenou pohotovost budou mít na silvestra i záchytky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231005</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231005</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Dosavadní předsedkyně srbského Sněmu (parlamentu) Nataša Mičičová se den před Silvestrem stala první prezidentkou Srbska v historii. Milanu Milutinovičovi totiž 29. prosince vypršel mandát, nový prezident nebyl zvolen a proto pravomoci hlavy státu dočasně (do nových prezidentských voleb) přešly do rukou mladé šéfky Sněmu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231006</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231006</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Nezávislý lékař má prozkoumat, zda nejde o podvod
</TITLE>
<TEXT>
NEW YORK - První klonované dítě bylo údajně včera převezeno do Spojených států a podrobeno testování. To by mělo s konečnou platností potvrdit, zda má dítě shodnou DNA se svojí matkou, a je-li tedy její skutečně identickou kopií. "Pokud bude v pondělí odebrán vzorek, měli bychom mít všechny detaily na konci týdne," řekla prezidentka společnosti Clonaid a zároveň "biskup" sekty raeliánů Brigitte Boisselierová. Klonovanou holčičku Eve již prý prohlédl pediatr, podle něhož se jí "vede dobře". Právě kvůli spojení se sektou raeliánů však většina vědeckého světa tvrzením Clonaidu nevěří. Brigitte Boisselierová také uvedla, že přijala nabídku Michaela Guillena, bývalého editora vědecké přílohy zpravodajství ABC News. Guillen nabídl Clonaidu, že vybere několik nezávislých expertů, kteří odeberou vzorky DNA od matky i dítěte a budou je porovnávat. Klonované dítě se podle Clonaidu mělo narodit ve čtvrtek na dosud neznámém místě v zahraničí. Představitelé sekty raeliánů však zatím původ dítěte nijak vědecky nedokázali a ani neprozradili, kde ke klonování došlo. Sekta z důvodu ochrany soukromí také odmítla říci, kde by po návratu do USA měla rodina bydlet.
Sektu raeliánů vyšetřovala včera policie v Jižní Koreji. Místní pobočka Clonaidu totiž v červenci oznámila, že experimentů s klonováním se zúčastnily i tři jihokorejské ženy. Jedna z nich již údajně nosí naklonované embryo. Klonování sice není v Jižní Koreji zakázáno, návrh na jeho zákaz ale již předložili poslanci v korejském parlamentu. Podobným problémům čelí raeliáni i ve Spojených státech: americký Federální úřad pro výživu a léky v neděli oznámil, že hodlá ověřit, zda nešlo v souvislosti s klonováním k porušení tamních zákonů. Společnost Clonaid prý očekává narození dalších čtyř klonovaných dětí v blízké době. První z nich by se mělo narodit již v příštím týdnu dvojici lesbiček v severní Evropě. Podle Clauda Vorilhona, zakladatele sekty raeliánů, má Clonaid nyní seznam již dvou tisíc čekatelů na klonování. Zájemci jsou za přesnou genetickou kopii sebe sama ochotni zaplatit až 200 tisíc dolarů. Vorilhon se však v rozhovoru pro deník Miami Herald od společnosti Clonaid distancoval: "Je to komerční firma a jejím cílem je vydělat co nejvíce peněz," řekl 56letý zakladatel sekty. Skutečným cílem lidského klonování by podle něj mělo být "vytvoření věčného života" a ne zisk. "Lidé jsou ztraceni a svedeni primitivními náboženstvími. Zkoušejí zbrzdit vědu, tu ale nic nezastaví," řekl Vorilhon. Zakladatel sekty raeliánů tvrdí, že byl v roce 1973 kontaktován mimozemšťany, kteří mu sdělili, že život na Zemi vznikl klonováním v laboratořích.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231007</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231007</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>DŽIBLA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na jemenskou nemocnici, kterou provozují američtí baptisté, zaútočil včera ozbrojený extremista. Zahájil palbu poté, co vnikl do nemocnice, když předstíral, že nese nemocné dítě. Zastřeli tři pracovníky nemocnice a čtvrtého zranil. Jednou z obětí je i 60letý ředitel zařízení William E. Koehn, který chtěl po téměř třech desítkách let misijní činnosti odejít příští rok do důchodu. Útoku podlehly i 57letá lékařka a 53letá nákupčí nemocnice. Útočník, kterého se podařilo zadržet, patřil podle jemenských úřadů k místním islámským extremistům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231008</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231008</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
FEJETON JÚLIA SATINSKÉHO
</TITLE>
<TEXT>
My starší obyvatelé této planety jsme začali koncem roku 2000 přemýšlet o posmrtných věcech. Přece jen, pobyt ve druhém tisíciletí našeho letopočtu končil. Ach, ty nešťastné úřady na Floridě! Uplatnily zákon z počátku 20. století a my, kandidáti na nebožtíky, jsme opět ztratili naději na vesmír. O co šlo? Jedna americká firma si zaplatila vědecký výzkum o možnostech nových pohřebišť. Je nás na světě stále víc a začínají být problémy se hřbitovy. Kam jen oko dohlédne, samý hřbitov! Experti nabídli pohřební firmě úžasné řešení: když člověk umře, zpopelní ho a nalisují ten popel do trubičky z lehkého kovu. S ostatními urničkami-trubičkami ji na pohřbu vystřelí do vesmíru. Tak, aby ji bylo vidět hvězdářským dalekohledem. Člověk by prostě po smrti létal okolo Země jako umělá družice, která by svítila jako hvězdička. Proč?
Protože by se od ní odráželo sluneční světlo. No, řekněte, neměli experti na Floridě geniální myšlenku? Žádné velké rodinné hrobky, kopání hrobů, ploty kolem hřbitovů... Nebožtíci by nebyli pochováváni, ale vystřelováni v trubičkách k hvězdnému nebi! Ten pocit... Tam u Velkého vozu svítí moje maminka, u Orionu svítí strýček Václav.. Ach, jaká romantická vize - a k realizaci bylo velmi blízko. Jenže nešťastné oddělení architekta na obecním úřadě ve státě Florida myšlenku zatrhlo na základě paragrafu o hřbitovech: "K místům věčného odpočinku, ke hřbitovům, krematoriím, urnovým hájům a mohylám musí vést asfaltová cesta!" Nešťastní ouřadové! Takhle nad nimi porostou fialky jako dosud. Američtí experti by měli v novém tisíciletí raději dávat pozor na naše "au-pairky", které na půdě Spojených států dostávají stále větší pravomoci. My - starší ženatí muži z Evropy - jsme v Americe vystavováni stále větším pokušením... V poslední době létají krásné Češky a Slovenky do Ameriky častěji, aby se nechaly zaměstnat jako chůvy. Je jich tam jako much, a přitom si americké rodiny pochvalují, že neštípou. Důvěřují jim dokonce natolik, že je nechávají v bytech samotné. Prostě - rodina s dětmi si odcestuje a nechá chůvu pár týdnů doma. Nevím, jestli z úsporných důvodů - aby jí nemuseli platit pobyt na Bahamách, nebo ze strachu - aby je někdo, když se budou povalovat u moře, nevykradl. Nic netuše jsem přicestoval do Ameriky a zjistil jsem, že naše krásná děvčata mají klíče od bytů a jsou v nich sama. Měl jsem rezervováno ubytování v hotelu, ale "au-pairka" s kamarádkou (krasavicí z Rybitví) mě pozvaly k nim, protože jejich zaměstnavatelé jsou na Floridě. Nešťastná Florida! Co všechno zapříčinila koncem tisíciletí. Málem jsem podlehl pokušení. Naštěstí moje lehkomyslné manýry zatrhly staré emigrantky do Států z dob ještě před druhou světovou válkou. Zkrátka vzaly mě do podnájmu. Mráz mi běhá po zádech, když si představím, jakým choutkám jsem mohl za svého pobytu v USA podlehnout! I touto cestou bych chtěl poděkovat stařičkým emigrantkám, že se mě ujaly. Američané by se měli v novém tisíciletí zamyslet nad svou lehkomyslností! Neměli by nechávat klíče našim "au-pairkám", neboť čert nikdy nespí... Nejlepší by bylo, kdyby se o tom zmínil náš zástupce na valné hromadě OSN v New Yorku. Protože jestli to takhle půjde dál, získají naše děvčata klíče od budovy OSN a budou rozptylovat delegáty.
(psáno pro Lidové noviny, Pátek LN 29. 12. 2000)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231009</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231009</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Poslední novoroční projev natočil včera odpoledne ve své pracovně na Pražském hradě prezident Václav Havel. Veřejnoprávní televize a rozhlas jej budou vysílat ze záznamu první den roku 2003, jako obvykle ve 13.00. Havel své téměř půlhodinové poselství občanům pronese již potřinácté. Příští rok promluví 1. ledna k lidem již jeho nástupce. Jako každoročně je obsah novoročního projevu do poslední chvíle tajemstvím. Vzhledem k tomu, že Havel po téměř 13 letech definitivně opouští Pražský hrad, dá se očekávat, že poslední československý a první český prezident se zítra ohlédne za svým působením v čele státu. Jeho mandát vyprší 2. února.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231010</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231010</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Senátorka ODA Jaroslava Moserová zřejmě nerozšíří seznam oficiálních kandidátů na funkci prezidenta republiky. Moserová včera řekla, že o nominaci pro první volbu hlavy státu asi nebude usilovat, otevřenou ale nechává svoji kandidaturu pro případnou opakovanou volbu. Přesto Moserová od středy 1. ledna až do zvolení nového prezidenta pozastaví své členství v ODA, která ji navrhla na nejvyšší ústavní funkci. "Prezident republiky by měl být nadstranický. Jaroslava Moserová tak postupuje v duchu politické kultury, kterou ODA vyznává a prosazuje," oznámila předsedkyně aliance Jiřina Nováková.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231011</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231011</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přibližně 150 českých vojáků bude v příštím roce pracovat v politických a vojenských strukturách Severoatlantické aliance. Informoval o tom včera Vladimír Lukovský z armádního generálního štábu. Zástupci české armády působí od roku 2001 i na velitelství operace Trvalá svoboda v Tampě na Floridě. Počet vojáků ve strukturách aliance se proti dosavadnímu stavu výrazně nemění. K nejvyšším pozicím v aliančních strukturách patří funkce stálého vojenského představitele české armády při vojenském výboru NATO, kterou nyní zastává bývalý velitel pozemních sil František Hrabal. Důležitá je i funkce národního vojenského představitele na Vrchním velitelství spojeneckých sil v Evropě (SACEUR) v belgickém Monsu, kde působí František Štěpánek. Další desítky vojáků a několik civilních zaměstnanců pracuje ve štábech jak v Belgii, tak na dalších spojeneckých velitelstvích v Evropě a USA. Od roku 1999, kdy bylo Česko přijato do aliance, obsazují čeští vojáci i funkce na nižších spojeneckých velitelstvích, jako jsou třeba hlavní regionální velitelství v Evropě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231012</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231012</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Jiří Růžek, ředitel BIS, bude příští rok předsedou jednoho z výborů aliance
</TITLE>
<TEXT>
V době chystaného spojeneckého útoku na Irák bude výboru NATO, který se má zabývat teroristickými a subverzními aktivitami na území členských států, šéfovat Čech.
PRAHA - Zvláštnímu výboru Severoatlantické aliance, který sdružuje všechny alianční kontrarozvědky, bude v roce 2003 předsedat ředitel české Bezpečnostní informační služby (BIS) Jiří Růžek. I když nejde o "jmenování za zásluhy" - střídání předsedajících zvláštního výboru se totiž řídí podle abecedního pořádku členských zemí v angličtině, Česká republika nastupuje po Kanadě, následovat bude Dánsko, jde o poměrně prestižní funkci. K tomu, že činnost výboru bude řídit odborník z postkomunistické země, navíc dojde v historii Severoatlantické aliance vůbec poprvé. Výbor - který funguje jako poradní výbor Severoatlantické rady pro problematiku špionáže a terorismu a předává své informace i generálnímu tajemníkovi aliance - přitom může právě v příštím roce čekat poměrně hodně práce. Zhruba na přelomu ledna a února totiž Spojené státy americké společně se svými spojenci z NATO pravděpodobně zaútočí na Husajnův Irák. Dá se přitom předpokládat, že protivník aliance může kromě přímé odvety v Zálivu sáhnout i k diverzním a teroristickým akcím proti civilistům přímo na území států NATO. Právě takovým situacím má zvláštní výbor sdružující všechny kontrarozvědky členů NATO předcházet. Jednotlivé kontrarozvědky totiž potom budou muset daleko intenzivněji spolupracovat a pokoušet se vytipovat možné útočníky ještě předtím, než akci uskuteční. Je proto zřejmé, že Růžek a jeho lidé budou příští rok do Bruselu létat častěji než jen na plenární a pracovní zasedání, která se za normálních okolností konají jen čtyřikrát ročně. I pracovní skupiny složené z operativců a analytiků kontrašpionáže mohou v případě jakékoli krizové situace pracovat v podstatě nepřetržitě. Program předsednictví má podle informací LN předložit v Bruselu Růžek 15. ledna. Bude v podstatě formální, navrhne například posilování spolupráce v boji proti terorismu a výměny informací a zkušeností v rámci Euroatlantické rady přátelství. Vše ostatní včetně opatření kvůli možné válce s Irákem pak bude věcí improvizace.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231013</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231013</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Celkem pět českých řek včera dosáhlo stupně ohrožení. Hladiny řek se zvýšily především v jižních Čechách a v povodí Dyje.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Kvůli oteplení a vydatným nočním srážkám se během včerejšího dne na mnoha místech České republiky zvedly hladiny řek. Zvýšené hladiny toků včera hydrometeorologové zaznamenali nejméně na 21 místech. Nejhorší situace nastala na Šumavě. Až třetího - tedy nejvyššího - stupně povodňové aktivity dosáhly včera po vydatném nočním dešti hladiny některých jihočeských řek. V noci na pondělí napršelo na hřebenech Šumavy až padesát milimetrů srážek. "Na řece Vydře v oblasti Modravy platí třetí stupeň povodňové aktivity, to znamená stav ohrožení, a na Otavě v Sušici je vyhlášen druhý stupeň," informoval včera odpoledne Petr Lett z hydrometeorologického ústavu v Českých Budějovicích. Poměrně rychlý vzestup hladin zejména Vydry a Otavy přičítal nejen srážkám na Šumavě, ale také tomu, že půda je po deštivém podzimu stále nasáklá. "Půda je stále nasáklá, navíc v zimě jsou rostliny takzvaně pasivní, nevstřebávají tolik vody a nízké teploty neumožňují takové odpařování jako v létě," uvedl Lett. Řeka Otava u Sušice dosáhla včera i třetího stupně, brzy však začala její hladina klesat. Pokles byl patrný i u ostatních jihočeských řek. Meteorologové na dnešní den předpovídali nástup mrazivého počasí, které by mělo vyloučit nebezpečí rozsáhlejších povodní. Srážky měly přejít do rána v horských oblastech Šumavy ve sněhové a neměly hladiny řek výrazněji ovlivnit.
</TEXT>
<HEADING>
Problémy byly i na Znojemsku
</HEADING>
<TEXT>
Starosti měli také vodohospodáři na Znojemsku. Kvůli rozvodněné Dyji museli upouštět Vranovskou přehradu a vodní dílo Nové Mlýny. Třetího stupně dosáhly Moravská Dyje v Janově a Dyje v Podhradí nad Dyjí na Znojemsku. Kulminaci očekávali vodohospodáři nejpozději dnes ráno. Podobná situace byla také na Plzeňsku, kde se na některých horních tocích vylily řeky z koryt. Rozvodněné byly například Úhlava v Klatovech, Radbuza ve Staňkově na Domažlicku a Berounka pod Plzní. U Radbuzy v Tasnovicích na Domažlicku byl včera dokonce vyhlášen stupeň ohrožení. Oteplení a déšť zvýšily hladiny toků také v povodí Ohře. Na Vysočině byl včera vyhlášen druhý stupeň na řece Želetavce v Jemnici na Třebíčsku. Oteplení přidělalo v některých oblastech starosti i hasičům. Tající sníh totiž včera ráno a dopoledne zatopil několik sklepů především v okolí Prahy. Na Plzeňsku zase museli hasiči zasahovat u ucpaných odtoků.
Starosti měli také vodohospodáři na Znojemsku. Kvůli rozvodněné Dyji museli upouštět Vranovskou přehradu a vodní dílo Nové Mlýny. Třetího stupně dosáhly Moravská Dyje v Janově a Dyje v Podhradí nad Dyjí na Znojemsku. Kulminaci očekávali vodohospodáři nejpozději dnes ráno. Podobná situace byla také na Plzeňsku, kde se na některých horních tocích vylily řeky z koryt. Rozvodněné byly například Úhlava v Klatovech, Radbuza ve Staňkově na Domažlicku a Berounka pod Plzní. U Radbuzy v Tasnovicích na Domažlicku byl včera dokonce vyhlášen stupeň ohrožení. Oteplení a déšť zvýšily hladiny toků také v povodí Ohře. Na Vysočině byl včera vyhlášen druhý stupeň na řece Želetavce v Jemnici na Třebíčsku. Oteplení přidělalo v některých oblastech starosti i hasičům. Tající sníh totiž včera ráno a dopoledne zatopil několik sklepů především v okolí Prahy. Na Plzeňsku zase museli hasiči zasahovat u ucpaných odtoků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231014</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231014</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Vyhlásí vláda tendr na stíhačky, nebo nevyhlásí? To zatím vůbec nikdo netuší. Podle premiéra se rozhodne v "krátké době".
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S nákupem nadzvukových letadel to může podle informací LN skončit jakkoli. Tedy i tak, že se nebudou kupovat žádná. Ministři se totiž bojí, že by nové výběrové řízení mohlo kvůli odporu opozice skončit jako to poslední: totálním krachem.
</TEXT>
<HEADING>
Zahraničí: úvahy o nákupu se vlečou
</HEADING>
<TEXT>
Zbrojaři jsou nervózní, nevědí, co mohou od vlády očekávat. Ministři zatím říkají jen to, že je nezbytné zabezpečit český vzdušný prostor a že uvažují o pořízení 12 až 14 strojů. Žádné praktické kroky k vyhlášení nového výběrového řízení na dodavatele nadzvukových letounů ale dosud nepodnikli. Vláda pouze neoficiálně oslovila zástupce několika států, které stíhačky vyrábějí. Podle zdrojů LN se od nich dozvěděla, že "jejich" zbrojaři do případného tendru vstoupí s podmínkou, že "Česko už konečně něco koupí". Zahraniční politici narážejí na to, že české úvahy o nákupu letadel se vlečou šest let. Záměr pořídit supersoniky totiž schválila Klausova vláda již v březnu 1997. Neudělala však nic. Kabinety vedené ČSSD se o něco podobného pokusily dvakrát: nejprve požádaly vlády domovských států výrobců letounů o předběžné nabídky, po kratším zaváhání vyhlásily skutečný tendr. V něm zvítězilo britsko-švédské konsorcium BAe Systems/Saab s letadly Gripen. Nákup 24 gripenů ale v červnu o jeden hlas neprošel sněmovnou. Proti se postavila zejména ODS.
</TEXT>
<HEADING>
Špidla je pro rychlejší nákup supersoniků
</HEADING>
<TEXT>
"To opravdu může skončit i tak, že nebudeme mít žádná letadla," tvrdí zdroj LN blízký vedení ministerstva obrany. "Na tom, že letadla potřebujeme, se všichni dohodneme, i peníze by byly, spory ale začínají hned, když se začne mluvit o typu. Polovina politiků je pro švédský gripen, polovina pro americkou ef šestnáctku," dodal. Ministr obrany Tvrdík na nedávném celoarmádním shromáždění naznačil, že vyhlášení tendru skutečně vázne na politickém odporu. Pro rychlejší nákup supersoniků by zřejmě byl premiér Vladimír Špidla. "Věřím, že v krátké době se podaří dořešit i dozbrojení armády nadzvukovými letouny a možná s tím i vyřešit zbytečně vysoký počet víceúčelových podzvukových letounů L-159," řekl na stejné akci jako Tvrdík. "Očekávám, že ministr obrany v krátké době předloží vládě komplexní návrh dalšího pořízení nadzvukových letounů," uvedl Špidla. Vše ještě může ovlivnit případná účast českých vojáků po boku Američanů v boji proti Iráku. "Když do toho půjdeme s nimi, tak se možná vrátíme s jejich ef šestnáctkami," uvedl zdroj LN. Američané mají v případě vyhlášení tendru větší šance. Lockheed dostal od Pentagonu zakázku na "stíhačku budoucnosti" JSF, před pár dny obsadil trh našich severních sousedů.
"To opravdu může skončit i tak, že nebudeme mít žádná letadla," tvrdí zdroj LN blízký vedení ministerstva obrany. "Na tom, že letadla potřebujeme, se všichni dohodneme, i peníze by byly, spory ale začínají hned, když se začne mluvit o typu. Polovina politiků je pro švédský gripen, polovina pro americkou ef šestnáctku," dodal. Ministr obrany Tvrdík na nedávném celoarmádním shromáždění naznačil, že vyhlášení tendru skutečně vázne na politickém odporu. Pro rychlejší nákup supersoniků by zřejmě byl premiér Vladimír Špidla. "Věřím, že v krátké době se podaří dořešit i dozbrojení armády nadzvukovými letouny a možná s tím i vyřešit zbytečně vysoký počet víceúčelových podzvukových letounů L-159," řekl na stejné akci jako Tvrdík. "Očekávám, že ministr obrany v krátké době předloží vládě komplexní návrh dalšího pořízení nadzvukových letounů," uvedl Špidla. Vše ještě může ovlivnit případná účast českých vojáků po boku Američanů v boji proti Iráku. "Když do toho půjdeme s nimi, tak se možná vrátíme s jejich ef šestnáctkami," uvedl zdroj LN. Američané mají v případě vyhlášení tendru větší šance. Lockheed dostal od Pentagonu zakázku na "stíhačku budoucnosti" JSF, před pár dny obsadil trh našich severních sousedů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231015</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231015</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Mimořádná příloha
</TITLE>
<TEXT>
POZOR! Již tento čtvrtek unikátní projekt LN a deníku SME
* Srovnání České a Slovenské republiky 10 let po rozpadu Československa: statistiky, analýzy... * V čem jsou lepší Češi a v čem Slováci: životní úroveň, zdravotnictví, ekonomika, sport, kultura... * Co zbylo z federace: Slováci v Česku, Češi na Slovensku, slovakismy, čechismy, televizní zábava... * Články českých a slovenských politiků, pamětníků a publicistů: Václav Klaus, Ludvík Vaculík, Martin Porubjak, Miroslav Kusý, Valtr Komárek a další
Zajistěte si čtvrteční Lidové noviny!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231016</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231016</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Slovensko přišlo o vynikajícího umělce - Júlia Satinského
</TITLE>
<TEXT>
Údělem komediálních dvojic je, že jejich osoby jsou vnímány pohromadě. Řekne-li se Satinský, přidá hned někdo Lasicu. A naopak. Přesto se Júliovi Satinskému podařilo zanechat silný individuální otisk v povědomí filmových, divadelních i televizních diváků a v neposlední řadě čtenářů.
Když poprvé Milan Lasica a Július Satinský předvedli v Bratislavě v roce 1966 své Večery pro dva, překvapili inteligentními a přitom k popukání vtipnými dialogy. Třeba "jejich" rozhovor sedláků při dojení se stal klasikou: banální pseudofilozofování bravurně odhalující národní mentalitu je dodnes ukázkou výsostného humoru, jiskřivého i posmutněle hořkého, trochu absurdního i "lidového", nikoli však prvoplánového. Každý si z jejich slovních i myšlenkových hříček něco odnesl, každý něco pochopil, s něčím se ztotožnil - tím líp, když se vším. Jestliže byli před čtyřiceti lety L+S představiteli vrcholného slovenského humoru, během času se rychle zařadili mezi špičkové představitele československého humoru a do současnosti vešli jako cenný duchovní majetek obou republik. Kdo na sebe bere úděl onoho "hloupějšího", jenž v každé komické dvojici bývá, to má těžší. Pro Satinského taková výzva byla rozkoší: využil mužného šarmu i bodrosti, jimiž disponoval, schopnosti navázat okamžitý kontakt s publikem, Lasicově intelektuální ušlechtilosti dodal zemitější jiskru a člověčí šťávu. Všechna tato nadání přivedla Júlia Satinského (původem učitele, který, jak se traduje, doplatil na svou barvoslepost, když suploval výtvarnou výchovu) k samostatným hereckým úkolům. Všichni znají jeho výkon v komedii Marie Poledňákové S tebou mě baví svět. Nicméně Satinský vytvořil mnoho dobrých postav, za připomenutí rozhodně stojí Krejčíkův film Prodavač humoru a diváci si vzpomenou na mnoho dalších. A těší se na film Juraje Nvoty Kruté radosti, v němž Satinský ztvárnil svou poslední filmovou postavu. S nepřízní osudu uměl bojovat - když jej těžká choroba vystrnadila z jeviště, našel se v psaní. Nebyl to náhradní program, protože tak jako vždycky v životě i tentokrát se do práce pustil s vervou. Prokázal stylistickou nápaditost, lehce formuloval, nebál se projevit názor. Zůstanou po něm stopy mnohostranné: televizní, filmové, rozhlasové i písemné. Naštěstí.
</TEXT>
<HEADING>
Július Satinský
</HEADING>
<TEXT>
Syn bratislavského kavárníka Július Satinský vystudoval dramaturgii na Vysoké škole múzických umění. V roce 1959 založil spolu s Milanem Lasicou humoristické duo L+S. Bývalý režim jim zpočátku normalizace nedovolil na Slovensku vystupovat, účinkovali proto v kabaretu Večerní Brno, později už nesměli hrát ani tam. V roce 1972 oba přešli na Novou scénu v Bratislavě. Po roce 1990 Satinský pokračoval v společné tvorbě s Lasicou ve vlastním divadle Štúdio L &amp;S, které řídí Milan Lasica. Satinský ztvárnil desítky filmových a divadelních postav. V Česku je nezapomenutelná jeho role lékaře Alberta Horáka v komedii S tebou mě baví svět. Nebyl ale pouze hercem, v posledních letech psal také fejetony, které vyšly pod názvem Šľak ma ide trafiť. Pro děti napsal a ilustroval Rozprávky uja Klobásu. Naposledy si zahrál letos ve slovenském filmu Kruté radosti. Zemřel po dlouhé a těžké nemoci ve věku 61 let.
Filmografie Júlia Satinského:
Vždy možno začať (1961)
Výlet po Dunaji (1962)
Cézar a detektívi (1967)
Slavnosť v botanickej záhrade (1967)
Nekonečná - nevystupovať (1978)
Smoliari (1978)
Hodinářova svatební cesta korálovým mořem (1979)
Plavčík Vratko (1981)
Pomocník (1981)
S tebou mě baví svět (1982)
Srdečný pozdrav ze zeměkoule (1982)
Tři veteráni (1983)
Prodavač humoru (1984)
Zkrocení zlého muže (1986)
Vesničko má středisková (1986)
Můj hříšný muž (1987)
Utekajme, už ide! (1987)
Požírač medvědů (1997)
Orbis pictus (1997)
RumplCimprCampr (1997)
</TEXT>
<HEADING>
Kruté radosti (2002)
</HEADING>
<TEXT>
Co mám říct? My věděli, že to není dobré, ale že tak rychle jeho život skončil - to je pro mě šok. S ním i ze mě kus odešel. I já zůstal neúplný...
Milan Lasica
Július Satinský: Vsetko čo mám rád - od kuchyne až po vesmír
KUCHYŇA: Chren
SPÁLŇA: Čerstvé noviny
V PRACOVNI: Počítač
V MESTE: Nechodím do mesta
NA DEDINE: Keď sa zvečerieva a ja sedím na priedomí
VO SVETE: Dievčatá
VO VESMÍRE: Ticho
www.sietovka.sk
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231017</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231017</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Jednou za mnou po představení přišli dva mladíci. Já byl taky mladík, a tak jsem měl pochopení pro jejich přání - chtěli, abych se podíval na jejich matiné. Matiné se koná dopoledne, takže to nekolidovalo s mým večerním představením. Bylo to nejspíš prvním rokem existence Semaforu, kdy jsem hostoval v Bratislavě, a za téhle okolnosti jsem zažil brilantní klauniádu dvou amatérů Lasici a Satinského. Od té doby jsem sledoval jejich práci a obdivoval ji. Teď, když dvojice L+S přestává existovat, jsem smutnej. Tak jako jsem byl smutnej, když přestaly existovat dvojice V+W, S+Š či Š+G. Je to osud dvojic, že jedna polovina opustí svět dřív než ta druhá. A tak myslím na Milana Lasicu a znám cenu ztráty, která ho postihla, když pan Július odešel tam, kam odešel. Věřme, že odešel do lepšího, zasloužil by si to.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231018</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231018</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Jula Satinský byl jiný než ostatní, nikdo se mu nepodobal, ani nemohl. Byl to renesanční člověk, skutečný šlechtic v naší pragmatické, uhoněné a upachtěné době. Vzpomínám si na naše první setkání. Bylo to v Bratislavě, kam jsem mu přijela nabídnout roli Alberta ve filmu S tebou mě baví svět. Hledala jsem herce, který by měl svoji vážnost, smysl pro komedii, schopnost vymýšlet a realizovat bláznivé nápady, prostě udělat cokoliv, čím by pobavil sebe i ty druhé. Více než herce jsem hledala osobnost. Přišel houpavým krokem do hotelové recepce a usmíval se tím nenapodobitelným způsobem. V jediné vteřině jsem věděla, to je Albert. A Jula moje očekávání splnil na dvě stě procent. S Vaškem Postráneckým pokračovali v rolích i mimo natáčení. Hned první den uspořádal Jula seznamovací večírek pro děti. Dodnes nechápu, kdy stačil objednat velký dort, když byl celý den na place. Tehdy jsem Julu tolik neznala a jakkoliv dětský mejdan přispěl k hladkému průběhu natáčení, nevěděla jsem, že tím hlavním důvodem byl prostě fakt, že Jula měl strašně rád děti. V té době svoje vlastní neměl a já s úžasem sledovala, jak mu role otce nedělala sebemenší problém. Milá Marie, napsal mi o pár let později, píšem Ti preto, lebo Ti musím oznámiť, že som vyrovnal náskok Vaška Postráneckého (Vašek Postránecký má dvě děti). 24. marca 1988 sa nám narodil syn Ján Satinský!!! Stali sme sa tak mnohodetnou rodinou a prežívam nádherné šestinedelie. Janko bude stolár na našej ulici a potom Ti na počkanie spraví stoličku alebo kredenc. Rozdiel medzi ním a jeho sestrou Luciou je 17 mesiacov. Že by si Ty, dobrá víla, predurčila rolou Alberta moj osud v súkromí? Že by sme ešte mali nejakého malého Matýska? Začalo sa mi robenie detí páčiť. Nežne Ťa pozdravuje človek, ktorého život si sotila smerom na Barrandov a zatiaľ toho neľutuje." Milý Julo, mám schované všechny Tvoje dopisy, na knihovně všechna Tvoje PF, kde jsi tak krásně pyšný na svoji rodinu. Měl jsi větší srdce než ostatní a měl jsi na rozdávání víc, než si kdokoliv může představit. Byl jsi skvělý kamarád. Proč jen ta strašná zpráva není jen další z Tvých kanadských žertíků...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231019</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231019</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Zabolelo to. Neznali jsme se moc. Ani k tykání jsme nedospěli. Setkali jsme se při práci na filmu Tři veteráni a ve Vesničce střediskové. Ale měl jsem rád jeho pohled, jeho pohotový vtip a dobromyslnost. Vzpomněl jsem si, kdy jsem s ním mluvil naposledy. Když jsme sestupovali po úzkých schodech na scénu Studia S, abychom natočili televizní pořad. Jako by vycítil, že mám trému a nechce se mi, řekl mi Julo do ucha: Jdeme. Každý se musí něčím živit. Myslím si, že ty, co se živí humorem, nemá kmotřička Smrt ráda, protože se chovají, jako by se jí nebáli. Dokonce si z ní utahují. Neboť humor je sice užitečná, ale bláhová vzpoura proti ní. Teď má tedy o dalšího nepřítele míň. Ale neměla by se zase tak moc radovat: komik a humorista Július Satinský tu s námi zůstává zaznamenán tiskem, zvukem i obrazem a bude jí na Slovensku i v Česku dál vzdorovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231020</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231020</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Měl jsem Julinka moc rád a měl jsem tu vzácnou příležitost několikrát se s ním setkat pracovně. Jeho způsob jednání, to, s jakým jemným humorem a ironií uměl reagovat na všechno dobré i špatné, co nás v minulých letech obklopovalo, jsem obdivoval. Nebyl jenom mimořádně vstřícný člověk a nadaný herec, byl i dobrý autor. Hlavní hodnotu jeho fejetonů vidím právě v té zvláštní filozofii, jíž jsou obdařeny - dokládají jeho schopnost dívat se na všechno s úsměvem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231021</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231021</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pražská záchytná stanice při vinohradské nemocnici má pro lidi, kteří nezvládnou silvestrovské veselí, připraveno 14 standardních lůžek. Klinika popáleninové medicíny vyčlenila celé oddělení s 20 lůžky, řekl primář resuscitačního oddělení vinohradské nemocnice Jan Šturma. Po Praze bude o silvestrovské noci jezdit 35 sanitních vozů a připraveno bude devět lékařů, doplnil informaci ředitel pražské záchranné služby Zdeněk Schwarz. Jeden lékař bude celou silvestrovskou noc asistovat i na Staroměstském náměstí. "Záchytka bude fungovat ve zcela standardním režimu jako loni a jako v kritickém roce přelomu dvou tisíciletí, kdy se ukázalo, že je náš počet lůžek dostatečný," řekl Šturma. Za přespání na záchytce zaplatí lidé 1400 korun. "Většina zaplatí ráda na místě, někteří si vezmou složenku. Máme však i několik štamgastů, ze kterých už vymáhá pohledávky naše právní oddělení," dodal primář.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231022</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231022</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na pořádek v pražských ulicích bude dnes dohlížet o něco více policistů než v obvyklé dny. Bezpečnostní opatření jsou již několik let prakticky stejná a výjimkou nebude ani závěr letošního roku. Nejvíce lidí se zřejmě tradičně sejde na Václavském a Staroměstském náměstí, policejní přípravy se proto týkají zejména prvního pražského obvodu, řekla dnes ČTK mluvčí pražské policie Eva Brožová. Jako každoročně budou republikoví policisté spolupracovat s městskými strážníky. V záloze bude stálá pořádková jednotka. Obdobné opatření bude podle mluvčí provázet i ohňostroj, podle pořadatelů největší v historii města. Má začít 1. ledna v 19.00, odpálen bude z Letné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231023</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231023</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>CHRUDIM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Obyvatelé Chrudimi oslaví příchod nového roku v ohromném stanu, který včera vyrostl v sousedství divadla Karla Pippicha. Velká party začne ve vyhřívaném stanu na Silvestra kolem 21.00. V minulých letech Chrudim vítala nový rok půlnočním ohňostrojem na historickém náměstí. "Lidé se však scházeli mnohem dříve a slavili opravdu na ulici. Proto jsme se letos rozhodli uspořádat společné loučení se starým rokem," řekl starosta Chrudimi Ladislav Libý. Vyhřívané stany se městu osvědčily již při jiných akcích. "Spojíme je v jeden ohromný stan, v němž bude připraveno občerstvení i kulturní program. Možná, že někteří skalní vydrží celý večer, ale předpokládáme, že spíše bude cílem silvestrovských a novoročních procházek," řekla jedna z organizátorek Dana Bohuňková. Vyvrcholením chrudimského silvestru bude tradiční půlnoční ohňostroj a společný přípitek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231024</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231024</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Bez alkoholu. Tak by měli přivítat příchod roku 2003 odsouzení a obvinění, kteří silvestr a Nový rok oslaví za mřížemi.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ve věznicích se slavnostní chvíle Vánoc a konce roku slaví obohaceným jídelníčkem a rozšířeným sportovním a kulturním programem. Alkohol vězeňské zákony zakazují. Přesto se někteří trestanci snaží vyrobit si alespoň náhražku opojného moku - tzv. kvásku. Ta se připravuje z dostupných potravin - z rýže, kompotů nebo čerstvého ovoce. "Nedá se to vyloučit. Ostatně jako po celý rok," připustila tisková mluvčí generálního ředitelství Vězeňské služby ČR Miloslava Havlíčková. "Snahy o vylepšení večera budou. Máme ale dostatek pracovníků na to, abychom si tuto záležitost uhlídali," míní Karel Kocourek, ředitel věznice ve Valdicích na Jičínsku. Zde se v současné době dozorci starají o 1045 nejnebezpečnějších odsouzených. Celu zde má nejznámější český vězeň současnosti, na doživotí odsouzený dvojnásobný vrah Jiří Kajínek. Ve Valdicích sedí třeba i někdejší podnikatel Ivan Jonák. Ten si odpykává 18letý trest.
</TEXT>
<HEADING>
Vězni vytvořili 1,5metrový dort
</HEADING>
<TEXT>
Ředitel vyloučil, že by se do jejich zařízení mohlo podařit propašovat alkohol třeba v krabici od džusu. "Máme tady detekční letištní režim," poznamenal. Mluvčí vězeňské služby zdůraznila, že o svátcích zatím nedošlo k žádnému incidentu. "Byl tu naprostý klid. Krásně to tu vonělo," popsal atmosféru Štědrého dne ředitel Valdic. Kuchař přichystal řízky s bramborovým salátem, vězni si připravili dorty. "V kantýně si koupili korpusy, piškoty a pudinky. Udělali dvou i třípatrové dorty. Jeden byl dlouhý 1,5 metru," uvedl ředitel. Na Silvestra pro své "svěřence" ve Valdicích chystají balíček s vekou, uzeninou, sýrem a ovocem. "Vězni ve Valdicích si na stravu nestěžují ani během roku. Víme to z jejich korespondence," řekl Kocourek. Sledování zábavných pořadů v televizi má být povoleno výjimečně přes půlnoc. Kajínek bude podle slov ředitele "jako každý odsouzený na doživotí sledovat televizi ve svém pokojíčku".
</TEXT>
<HEADING>
Svatba a internet
</HEADING>
<TEXT>
Vinařice na Kladensku jsou jedinou káznicí v Česku, v níž mohou odsouzení komunikovat s veřejností prostřednictvím internetu. Rodinní příslušníci jim však touto cestou mají možnost zasílat jen blahopřání. Chat využívají vězni zhruba měsíc. "Lidé dávají vězňům otázky. Stáhnu je na disketu a předám je odsouzeným. Pokud jsou v odpovědích nějaké nesrovnalosti, tedy věci v rozporu se zákonem, tak to prodiskutujeme," upřesnil mluvčí věznice Luboš Beránek. Jak řekl, takto "rozšířili činnost počítačového kroužku". Podle mluvčího se k trestancům nedostanou žádné informace, které by mohly ohrozit chod věznice. "Vánoce u nás proběhly bez jakýchkoli excesů," uvedl. Někteří méně nebezpeční odsouzení mohli za dobré chování strávit svátky v rodinném kruhu. Například ve věznici na Královéhradecku jich ze zhruba 120 pobývala doma čtvrtina. Neobvyklá událost zpestřila předvánoční čas za zdmi mírovského žaláře. Konala se tu svatba. Muž odsouzený k 8,5letému pobytu za mřížemi si bral svou přítelkyni. Jejich vzájemné ano jim odsvědčili dva místní dozorci. Zatím též bez problémů plynou svátky v největší české vazební věznici Praha-Pankrác. "Nikdo se nepokusil propašovat žádnou zakázanou látku, tedy ani alkohol," řekl ředitel věznice Jaroslav Gruber. Na Silvestra obvinění a odsouzení na Pankráci povečeří zapečené těstoviny. Zabavit se mohou sledováním televize a videa. "Oslavy" budou samozřejmě bez alkoholu, takže by na novoroční nohejbalový turnaj měli všichni vězni nastoupit naprosto čilí.
Vinařice na Kladensku jsou jedinou káznicí v Česku, v níž mohou odsouzení komunikovat s veřejností prostřednictvím internetu. Rodinní příslušníci jim však touto cestou mají možnost zasílat jen blahopřání. Chat využívají vězni zhruba měsíc. "Lidé dávají vězňům otázky. Stáhnu je na disketu a předám je odsouzeným. Pokud jsou v odpovědích nějaké nesrovnalosti, tedy věci v rozporu se zákonem, tak to prodiskutujeme," upřesnil mluvčí věznice Luboš Beránek. Jak řekl, takto "rozšířili činnost počítačového kroužku". Podle mluvčího se k trestancům nedostanou žádné informace, které by mohly ohrozit chod věznice. "Vánoce u nás proběhly bez jakýchkoli excesů," uvedl. Někteří méně nebezpeční odsouzení mohli za dobré chování strávit svátky v rodinném kruhu. Například ve věznici na Královéhradecku jich ze zhruba 120 pobývala doma čtvrtina. Neobvyklá událost zpestřila předvánoční čas za zdmi mírovského žaláře. Konala se tu svatba. Muž odsouzený k 8,5letému pobytu za mřížemi si bral svou přítelkyni. Jejich vzájemné ano jim odsvědčili dva místní dozorci. Zatím též bez problémů plynou svátky v největší české vazební věznici Praha-Pankrác. "Nikdo se nepokusil propašovat žádnou zakázanou látku, tedy ani alkohol," řekl ředitel věznice Jaroslav Gruber. Na Silvestra obvinění a odsouzení na Pankráci povečeří zapečené těstoviny. Zabavit se mohou sledováním televize a videa. "Oslavy" budou samozřejmě bez alkoholu, takže by na novoroční nohejbalový turnaj měli všichni vězni nastoupit naprosto čilí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231025</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231025</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vystoupení striptérek i striptérů, ohňostroj nebo pohřeb tolik oblíbeného tuzemského rumu. Na pět desítek klubů v proslavené ostravské Stodolní ulici nabízí svým návštěvníkům o silvestrovské noci vskutku rozmanitý program. Pohřeb Rozumně Uložené Měny aneb konec RUMu v Čechách. To je název večera, který se koná v klubu Boomerang. Vše se zde podřídí tomu, že český rum se již kvůli brzkému vstupu Česka do Evropské unie nebude smět nazývat rumem. "Boomerang získá té noci přejmenování na RUMerang, návštěvníci dostanou náRumky, za barem budou RUMuni a z WC vznikne RUMiště," řekl jeden z autorů nápadu Rostislav Petřík. Symbolem se pak stane třílitrová láhev rumu ležící v připravené rakvi. "O půlnoci láhev otočíme a na zadní straně bude už nová nálepka. Pro Čechy je to myslím hodně symbolické," plánuje silvestrovskou půlnoc Petřík. Otočení láhve se odehraje za zpěvu písně Ať rum dál zůstává s touto krajinou. Podle pořadatelů je zájem o pohřeb obrovský. I přes vstupné 300 korun je Boomerang již 14 dní předem beznadějně vyprodán. To se týká i řady jiných klubů, které zvolily systém rezervace. Vstupné činí většinou dvě stě korun a jsou v něm zahrnuty přípitky a občerstvení u švédských stolů. "Ještě tak deset lístků bychom prodat mohli," říká Miroslav Benyš z klubu Maják. Kdo oslaví silvestr v Majáku, uvidí mimo jiné i striptéry a striptérky. "Chystáme takovou normální taneční show," říká šéf klubu E99 Petr Průša. Kdo chce ten večer E99 navštívit, musí si připravit částku 99 korun na vstupné. V ceně je láhev šampaňského. "Jestli bude plno? Asi ano, ostatně jako vždycky," míní Průša. Velký ohňostroj chystá ve Stodolní rádio Helax. Ohňostroj začne o půl jedenácté, skončí půl hodiny po půlnoci. "Myslíme si, že to bude jeden z největších ohňostrojů na severní Moravě. Jen doufáme, že prostranství kolem Stodolní nebude moc namrzlé, aby těch silvestrovských pádů nebylo příliš," obává se ředitel rádia Miroslav Pifka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231026</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231026</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Skupina účastníků silvestrovského setkání Čechů a Slováků směřovala včera dopoledne ze Starého Hrozenkova na Uherskohradišťsku na túru po hraničním hřebeni Bílých Karpat. U zrodu akce stál v roce 1992 v očekávání rozdělení obou států bývalý federální ministr životního prostředí Josef Vavroušek, který v roce 1995 s dcerou Petrou zahynul ve Vysokých Tatrách.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231027</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231027</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Méně zranění způsobených zábavnou pyrotechnikou přinesl loňský silvestr. Klidnější silvestrovskou noc proti předchozím rokům tak prožili lékaři, policisté i hasiči. Největší počet úrazů spojených s odpalováním dělbuchů a světlic zaznamenali zřejmě v pražských nemocnicích a také ve Středočeském kraji. Například na Pardubicku, Liberecku nebo v Brně se žádný vážnější úraz nestal. Vážné zranění utrpěl mladík z moravského Šumperku. Rachejtle, kterou se pokoušel odpálit, ho zasáhla do obličeje. Neopatrná manipulace nakonec skončila "pouze" popáleninami.
</TITLE>
<HEADING>
Nejbouřlivější oslavy bývají v Praze
</HEADING>
<TEXT>
V hlavním městě tradičně probíhají bouřlivé oslavy nového roku: popáleniny nebo dokonce chybějící prsty jsou pak daní za amatérské ohňostroje. Na hrátky s pyrotechnikou v Praze doplatilo devět lidí. Nejvážnější zranění si způsobil dvacetiletý mladík, kterého dělbuch připravil o několik prstů. "Neošetřujeme jen popáleniny, ale i úrazy po výbuchu. Nejčastěji ruce. Pokud jsou to jen odřeniny, je to dobré, to se zahojí. Pokud jsou ale úrazy ztrátové - utržené prsty nebo celé končetiny - je to těžší," řekl ČTK primář resuscitačního oddělení vinohradské nemocnice Jan Šturma.
</TEXT>
<HEADING>
Na Letné se chystá velký ohňostroj
</HEADING>
<TEXT>
Pražští hasiči loni zasahovali u dvou požárů způsobených pyrotechnikou. O rok dříve měly petardy a rachejtle na svědomí čtyři a rekordní byl přelom roků 1997 a 1998. Tehdy ohňostroje způsobily v Praze 11 požárů. Také ve středních Čechách museli lékaři ošetřit několik případů. Na Rakovnicku utrpěl jeden mladík poměrně kuriózní zranění - při házení petardy si vykloubil rameno. Popáleniny na rukou evidovali v Karlštejně a Miskovicích. Dvě lehká zranění ošetřili i v plzeňské fakultní nemocnici. V ostatních krajích většinou panoval klid. Zvýšenou pozornost při nákupu pyrotechniky doporučuje i policie. Lidé by měli nakupovat pouze takovou, která má neporušený obal a nese řádné označení státní zkušebny. Pořizovat by si ji neměli ve stáncích, ale spíše v "kamenných" obchodech. Vyplatí se sledovat i datum spotřeby. Policie rovněž na silvestrovskou noc většinou posiluje počet "mužů zákona" v ulicích. Například v hlavním městě se to týká zejména prvního pražského obvodu. Za asistence policistů se bude konat i novoroční ohňostroj na pražské Letné, který jeho organizátoři označují dokonce za největší v české historii. "Pyrotechnické efekty a jednotlivé součásti konstrukce nutné k jejich odpálení tam budeme navážet dvanácti nákladními vozy," řekl Právu Michal Tříska ze společnosti, která akci připravuje. Ohňostroj začne v 19 hodin a bude trvat deset minut. Hlavní město za něj zaplatí dva miliony korun.
Pražští hasiči loni zasahovali u dvou požárů způsobených pyrotechnikou. O rok dříve měly petardy a rachejtle na svědomí čtyři a rekordní byl přelom roků 1997 a 1998. Tehdy ohňostroje způsobily v Praze 11 požárů. Také ve středních Čechách museli lékaři ošetřit několik případů. Na Rakovnicku utrpěl jeden mladík poměrně kuriózní zranění - při házení petardy si vykloubil rameno. Popáleniny na rukou evidovali v Karlštejně a Miskovicích. Dvě lehká zranění ošetřili i v plzeňské fakultní nemocnici. V ostatních krajích většinou panoval klid. Zvýšenou pozornost při nákupu pyrotechniky doporučuje i policie. Lidé by měli nakupovat pouze takovou, která má neporušený obal a nese řádné označení státní zkušebny. Pořizovat by si ji neměli ve stáncích, ale spíše v "kamenných" obchodech. Vyplatí se sledovat i datum spotřeby. Policie rovněž na silvestrovskou noc většinou posiluje počet "mužů zákona" v ulicích. Například v hlavním městě se to týká zejména prvního pražského obvodu. Za asistence policistů se bude konat i novoroční ohňostroj na pražské Letné, který jeho organizátoři označují dokonce za největší v české historii. "Pyrotechnické efekty a jednotlivé součásti konstrukce nutné k jejich odpálení tam budeme navážet dvanácti nákladními vozy," řekl Právu Michal Tříska ze společnosti, která akci připravuje. Ohňostroj začne v 19 hodin a bude trvat deset minut. Hlavní město za něj zaplatí dva miliony korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231028</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231028</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Představitelé opozice nesouhlasí s lyžováním jen na jižní sjezdovce, ekologové toto rozhodnutí vítají
</TITLE>
<TEXT>
Protichůdné reakce vyvolalo rozhodnutí, kterým ministr povolil lyžování na Lysé hoře. Zatímco ekologové ho vítají, ODS ho označuje za výsměch.
OSTRAVA - "Lyžovat se může za dodržení určitých podmínek na malé jižní sjezdovce Lysé hory. Provoz velké severní sjezdovky se nepovoluje." Tak zní rozhodnutí ministra pro životní prostředí Libora Ambrozka, které vydal těsně před Vánocemi. Je také doplněno o podmínky, za kterých je lyžování na malé sjezdovce povoleno: minimálně čtyřiceticentimetrová vrstva sněhu, vymezení sjezdovky bariérami, aby nebyl poškozen okolní les, a dořešení parkování aut. "Ministr buďto podlehl militantním ekologickým lobby, nebo je sám jejich součástí. Ani jedno, ani druhé jej neopravňuje zastávat úřad, kde je povinen citlivě vyvažovat zájmy občanů a ochrany přírody," tvrdí poslanec ODS Martin Říman. "Jako poslanec, který žije pod Lysou horou celý život a na této hoře byl jako lyžař a turista nejméně stokrát, znám každý kámen této sjezdovky a vím to, co ví každý, kdo sem chodí a kdo má Beskydy rád - rozsah poškození lyžováním je zanedbatelný," dodal Říman.
</TEXT>
<HEADING>
Spokojení ekologové
</HEADING>
<TEXT>
"Rozhodnutí nepovolit vlek uprostřed unikátního lesa je důležitým precedentem pro ochranu vzácných přírodních rezervací i skvělou zprávou pro turisty a další milovníky beskydské přírody," tvrdí zástupci Hnutí Duha. Podle ekologů leží severní sjezdovka v nejpřísněji střežené zóně chráněné oblasti a byla léta v provozu jako černá stavba. Ministrovo rozhodnutí tak umožní plochu zalesnit. "Nemohu souhlasit s tím, aby se severní sjezdovka zalesnila," odmítá toto řešení frýdecko-místecký senátor za ODS František Kopecký. Rozhodnutí ministra považuje za šalamounské. "Myslím, že z těch, co rozhodovali, asi nikdo na Lysé hoře nebyl. K malé jižní sjezdovce musí jít lyžaři hodinu pěšky a o vyřešení parkování, tedy jedné z podmínek provozu, nemůže být ani řeč," tvrdí. Opoziční politici považují Ambrozkovo rozhodnutí za tvrdou ránu rozvoji celého kraje. Podle Kopeckého by řada podnikatelů ráda v Beskydech investovala do lyžařského sportu. "Pokud bude ministerstvo životního prostředí takto postupovat dál, žádné investice do Beskyd nepřijdou," obává se Kopecký.
</TEXT>
<HEADING>
ODS: Uděláme vše pro zachování lyžování
</HEADING>
<TEXT>
"Poslanci a senátoři ODS ze zdejšího kraje udělají vše pro to, aby se nad lyžováním na Lysé hoře definitivně nezavřela voda. Vláda má plná ústa pomoci kraji. Zatím každé rozhodnutí, které udělala, mu jen uškodilo," zlobí se Říman. "Proč ministerstvo zakazuje lyžování na moravských horách a ne například v Krkonoších, které jsou také chráněným územím? Odpověď je stále zřejmější. Na moravské hory nejezdí lyžovat ministerští úředníci," domnívá se Říman. "Několik let jsme usilovali o dosažení tohoto kompromisu," radují se z rozhodnutí zástupci občanského sdružení Beskydčan. "Ten na Lysé hoře na severním svahu umožní regeneraci lesa a dovolí využívat jižní upravenou sjezdovku. Po letitém zneužívání vrcholu se objevuje naděje, že se Lysá hora stane důstojným poutním místem návštěvníků Beskyd," uvádějí mj. představitelé Beskydčanu.
"Poslanci a senátoři ODS ze zdejšího kraje udělají vše pro to, aby se nad lyžováním na Lysé hoře definitivně nezavřela voda. Vláda má plná ústa pomoci kraji. Zatím každé rozhodnutí, které udělala, mu jen uškodilo," zlobí se Říman. "Proč ministerstvo zakazuje lyžování na moravských horách a ne například v Krkonoších, které jsou také chráněným územím? Odpověď je stále zřejmější. Na moravské hory nejezdí lyžovat ministerští úředníci," domnívá se Říman. "Několik let jsme usilovali o dosažení tohoto kompromisu," radují se z rozhodnutí zástupci občanského sdružení Beskydčan. "Ten na Lysé hoře na severním svahu umožní regeneraci lesa a dovolí využívat jižní upravenou sjezdovku. Po letitém zneužívání vrcholu se objevuje naděje, že se Lysá hora stane důstojným poutním místem návštěvníků Beskyd," uvádějí mj. představitelé Beskydčanu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231029</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231029</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Novým šéfredaktorem týdeníku Respekt se stal včera dosavadní zástupce šéfredaktora Tomáš Němeček. Němeček v této funkci vystřídal Petra Holuba, který v listopadu odešel z Respektu kvůli konfliktu s redaktory. Respekt po Holubově odchodu přechodně řídil hlavní editor listu a jeho někdejší šéfredaktor Ivan Lamper. Majoritním vlastníkem týdeníku je Karel Schwarzenberg, blízký přítel prezidenta Václava Havla. Holub nedávno v rozhovoru pro Českou televizi uvedl, že pokračují jednání o vstupu strategického partnera do společnosti, která Respekt vydává.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231030</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231030</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>JIHLAVA/DUKOVANY</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pracovníci ostrahy dukovanské jaderné elektrárny včera v 9.00 přerušili stávkovou pohotovost, kterou vyhlásili minulý týden. Odpoledne stávkující vyjednávali s vedením společnosti Group 4 Securitas (G4S). "Přistoupili jsme na požadavek vedení naší firmy, které nechtělo vyjednávat pod nátlakem," zdůvodnil přerušení stávkové pohotovosti mluvčí stávkujících Pavel Psota. Pracovníci ostrahy podle něj očekávají splnění svých požadavků, tedy zvýšení mezd nejméně o deset procent. "Pokud neuspějeme, obnovíme od zítřka (úterý) stávkovou pohotovost a do týdne svoláme tiskovou konferenci, kde zveřejníme naše výplatní pásky," řekl Psota. Podle mluvčí společnosti G4S Veroniky Fáberové kolektivní vyjednávání pokračuje a včerejší jednání bylo jen jeho součástí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231031</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231031</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Během čtvrteční exploze zásobníku s chemikáliemi ve společnosti BorsodChem MCHZ v Ostravě-Mariánských Horách bylo kontaminováno bezprostřední okolí jedné z výrobních linek. Společnost proto bude zřejmě muset provést v části svého areálu sanaci. Havárie by však neměla mít vážnější dopad na životní prostředí v okolí chemičky, řekl šéf České inspekce životního prostředí v Ostravě Kamil Drabina. "Měli jsme strach, aby do vod neunikl nitrobenzen, který je toxický. Od počátku jsme ho hlídali a nepotvrdilo se, že by uniklo významnější množství. Monitorované koncentrace v odpadních vodách byly nízké," uvedl Drabina. V areálu firmy havarovala během vánočních svátků jedna z linek výrobny nitrobenzenu. Exploze uvnitř havarijního zásobníku poškodila výrobní zařízení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231032</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231032</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Víc než osm let čeká německý občan kurdské národnosti, lékař, spisovatel a podnikatel Yekta Uzunoglu na soudní proces. Dříve bombastická aféra nebude mít zřejmě soudní dohru v Česku. Soudce se totiž již definitivně rozhodl poslat případ do Turecka. "Je to účelnější, jelikož kromě pana Uzunoglu jsou všechny osoby, které v případu figurují, Turci. Podle informací z cizinecké policie u nás nejsou již šest let," uvedl soudce, který se kauzou zabývá. O této možnosti informoval již letos v létě. Ministerstvo spravedlnosti mu však tehdy poradilo obrátit se ještě na Interpol s dotazem, kde poškozený a další obžalovaní žijí. "Myslím, že teď předání věci již nic nebrání," míní soudce. "Chtějí případ zahrát do ztracena. Nechápu, proč soudce trestní stíhání nezastaví, když proti mně nejsou žádné důkazy a skutečný pachatel se již opakovaně doznal," tvrdí léta Uzunoglu. "V každé demokratické zemi má občan právo být souzen nezávislým soudem, a to v co nejkratší době, což osm let rozhodně není," stěžuje si. Uzunoglu navíc opakovaně poukazoval na podle obžaloby poškozeného tureckého novináře, který se v ČR již osm let snaží získat status politického uprchlíka. Proti tomu, aby se věc předala do Turecka, se Uzunoglu chce bránit žalobou na stát. Jinou možnost ani nemá, jelikož proti takovémuto rozhodnutí nelze podat stížnost, odvolání ani nijak jinak zákonně protestovat. Obžaloba Uzunogla viní z vydírání a omezování osobní svobody. Skutků se měl podle žalobce dopustit společně se svými třemi krajany v říjnu 1994 na Gürkenu Gönenovi, který v ČR podnikal pod falešným jménem Göksel Otan. Uzunoglu je přesvědčen, že má nezvratné alibi, které potvrdilo několik svědků. Podle svých slov v inkriminované době jednal s prominentními podnikateli v pražském hotelu Diplomat. Uzunoglu mimo jiné vydal knihu se statěmi Václava Klause, Ivana Kočárníka a dalších bývalých ministrů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231033</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231033</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Jablonecká radnice včera zrušila úřední den, neboť její pracovníci pomáhali se stěhováním úřadů, které město k 1. lednu přebírá od okresu. Stěhování bude pokračovat i po Novém roce. Pro občany se většina úřadů opět otevře v pondělí 6. ledna. Město převezme od okresního úřadu 92 zaměstnanců. Městský úřad bude mít od Nového roku osm odborů a 30 oddělení, která budou ve třech budovách.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231034</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231034</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - V průměru o devět procent dostanou od Nového roku přidáno učitelé na českých školách. Některým se však zvýšení mezd na výplatních páskách projeví méně. Kolik kantoři dostanou skutečně přidáno, totiž závisí i na počtu odpracovaných let ve školství a také na zařazení do platové třídy. Platy učitelů se podle rozhodnutí vlády od ledna zvyšují v rozmezí od 820 až 1570 korun. Tarifní tabulka pro pedagogické pracovníky je totiž od 1. 1. 2003 vyšší o deset procent. U ostatních zaměstnanců rozpočtových a příspěvkových organizací je toto navýšení asi o dva body nižší. Celkově se ale zvýšení tarifního platu u pedagogických pracovníků pohybuje ještě o něco výše - v průměru od 10,1 až do 11 procent. Podle šéfa školských odborů Jaroslava Rösslera je to způsobeno tím, že se zvýšení počítá z nejvyššího, tedy dvanáctého platového stupně třídy, do níž je učitel zařazen. "Jedenáctiprocentní růst vychází u kantorů, kteří jsou v nízkých platových stupních. Týká se to zejména mladších a začínajících pedagogů. Například začínající učitel na střední škole bude nyní pobírat 11 840 korun a k tomu ještě dostane osobní ohodnocení a příplatky," řekl Rössler. Od ledna se tak tarif začínající učitelky mateřské školky zvýší ze 7810 na 8660 korun. Její kolegyni s praxí 32 let se plat zvedne z 11 490 korun na 12 640 korun. Základní mzda nově nastupujícího kantora základní školy se zvedne z 9610 korun na 10 670 korun, kolega s praxí delší než 32 let si polepší z 14 140 na 15 580 korun. Naopak nejmladší kantoři na středních školách dostanou 11 840 korun místo dosavadních 10 860 korun a nejdéle sloužící si přijdou na 17 290 korun místo původních 15 720 Kč. "Nastupující učitel mateřské školy si oproti současnému stavu polepší o 850 korun, středoškolský učitel o 1570 korun. Tyto rozdíly jsou ale běžné i v zahraničí," uvedl Rössler. Změn doznají i průměrné měsíční platy pedagogů. Ty by včetně příplatků, osobního ohodnocení a odměn měly v mateřinkách dosáhnout 11 814 korun, v základních školách 15 367 a na středních 17 600 korun. Krácení odměn, ke kterému docházelo letos v březnu, podle odboráře Rösslera nehrozí. Lednové zvýšení mezd však stále neodpovídá představám školských odborářů. Nově vzniklý Učitelský odborový klub Radka Sárköziho požaduje nástupní plat pedagogů 15 000 korun. Podobně jako předseda Českomoravského odborového svazu pracovníků ve školství Rössler poukazuje na skutečnost, že není splněn slib vlády z roku 1998, že učitelé budou mít platy ve výši 130 procent průměrné mzdy v zemi. Lubomíra Černá z ministerstva školství tvrdí, že resort chce zvýšit platy tak, aby 130 procent republikového průměru měli učitelé v roce 2006.
</TITLE>
<TEXT>
Tarifní platy pedagogů od 1. ledna 2003
</TEXT>
<HEADING>
PLATOVÝ POČET LET PLATOVÁ TŘÍDA
</HEADING>
<TEXT>
V 7. platové třídě jsou zařazeny učitelky MŠ a vychovatelé, v 8. třídě některé učitelky MŠ a někteří vychovatelé, v 9. třídě učitelé ZŠ a v 10. třídě pedagogové SŠ a VOŠ.
Pramen: ministerstvo školství
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231035</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231035</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
OBĚD S... Cornelií Rottgerovou S ředitelkou Unileveru
</TITLE>
<TEXT>
Cornelia Rottgerová nemá žádnou slovutnou ekonomickou univerzitu. To však nebránilo, aby nešéfovala marketingu Unileveru v Číně a nyní i Unileveru v Česku a na Slovensku.
Cornelia Rottgerová si prošla prakticky všemi významnými "drogistickými" společnostmi: pracovala u Procter &amp;Gamble, u Henkelu a nakonec zakotvila u Unileveru. U Unileveru začala jako marketingová ředitelka v Hamburku. V polovině devadesátých let odjela do Číny. Měla na starosti kosmetickou divizi. "Je to strašně odlišná země, jak pro soukromý život, tak po pracovní stránce. První rok byl opravdu náročný, problém byl třeba jen dojít si nakoupit jídlo: neumíte jazyk, neznáte prostředí a teď máte řešit každodenní maličkosti, nad kterými tady vůbec neuvažujete," vzpomíná na začátky v Asii Cornelia Rottgerová. Pokud jde o byznys, aktivity má v Číně dnes Unilever, tak jako celá řada západních společností, stejné jako v Evropě či Americe. Namítám, že přece jen ale v Číně je poněkud nižší životní úroveň než v západní Evropě nebo ve Spojených státech. "Čína má miliardu obyvatel, oslovíte sice menší procento obyvatel, ale i ten menší podíl představuje nesrovnatelně více zákazníků než třeba tady," argumentuje Rottgerová. Dodává, že v Číně jsou obrovské rozdíly mezi jednotlivými regiony, Rottgerová žila po celou dobu v Šanghaji, ale snažila se poznávat i další regiony. "Baví mne cestování a při něm poznávání různých kuchyní. Tu čínskou jsem si velmi oblíbila, liší se podle regionů a ráda si takové věci dnes uvařím," říká Rottgerová.
</TEXT>
<HEADING>
Pracuji v Praze a manžel v Mnichově
</HEADING>
<TEXT>
Z Číny se Rottgerová vrátila do Evropy, pracovala nějaký čas v Rotterdamu a v Rakousku na přípravách akvizice Bestfoods Unileverem. Díky této operaci se pod křídla Unileveru, který vyrábí mimo jiné přípravky Domestos, Cif nebo mýdla Dove a margaríny Rama či zmrzliny Algida, dostaly majonézy Hellmann's nebo polévky Knorr. Ptám se, jak dlouho trvá, než dvě společnosti, jako je Unilever a Bestfoods skutečně splynou nikoli pouze podle smlouvy, ale fakticky. "Tak dva roky. Jste v situaci, kdy máte řadu funkcí zdvojených, každá společnost má svou firemní kulturu a vše je potřeba uspořádat jednotně. Určitě to nejde změnit ze dne na den." Když už je zmínka o firemní kultuře, ptám se Rottgerové, která jí vyhovuje víc, zda třeba německá, jaká byla u Henkelu, nebo třeba americká. "Je pravda, že v dnešních společnostech, i když globalizace postupuje hodně rychle, je patrná původní firemní kultura domovské země té které společnosti. Americká je hodně individualistická, máte na všechno hodně striktní pravidla. Vyhovuje mi směs britské a nizozemské, jakou má Unilever: je orientovaná více na týmovou práci, na kontakt mezi lidmi, liší se i způsob komunikace." A jaké je to pro Němku pracovat v jiné než německé kultuře? "Není to samozřejmě ta nejpohodlnější varianta, na druhé straně mne to nutí přizpůsobit se tomu stylu, musím více pracovat, ale není to problém. V každém případě to ale musím být já, kdo se přizpůsobí, nikoli lidé kolem mne, jinak by systém nefungoval." V Praze je Rottgerová něco málo přes rok a počítá, že tu stráví zhruba čtyři roky. Žije tu sama, manžel pracuje v Mnichově. "Vídáme se o víkendech, buď tady, nebo v Německu. Má to i své výhody, přes týden mohu v klidu zůstat v práci déle a mít pak celý víkend volný. Dodržuji pravidlo nebrat si na víkend s sebou práci." Zajímá mne, kam by současná šéfka Unileveru zamířila z Prahy. "Jsme s manželem domluveni, že nějaký čas by bylo dobré nyní zůstat v Evropě." Volného času nazbyt nemá, ale když už se nějaký najde, ráda jde do kina, upřednostňuje filmy v němčině, anebo si přečte autobiografické, historické nebo nějak s byznysem spojené knihy. Jejím největším koníčkem je cestování, poznávání cizích kultur a jejich kuchyní. S Cornelií Rottgerovou jsme se sešly v restauraci Zátiší, která patří mezi nejlepší v Praze. "Je to jedna z mých oblíbených," vysvětluje tento svůj výběr, "ale ráda zajdu i do jiných. V každém případě si v restauracích dávám to, co nemám energii připravovat doma, co je příliš komplikované a zabere hodně času." Dodává ale, že doma vaří velmi ráda. Používá poměrně často jako základ i "vlastní" výrobky: na omáčku třeba základ Knorr, ale nikdy ji nenechá pouze této podobě, vždy něco přidá a vylepší podle vlastní představy.*
Cornelia Rottger si dala v restauraci Zátiší jako předkrm zeleninový salát s čerstvými bylinkami a ořechy s ořechovo-malinovým dresinkem. Hlavním chodem byl divoký atlantický halibut na omáčce z citronové šťávy s bazalkovými caneloni.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231036</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231036</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Neprovolané karty nevyhazujte, vyzývá jejich majitele Sdružení obrany spotřebitelů. Podle něj totiž Český Telecom bude muset nakonec přistoupit na náhradu neprovolaných jednotek.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zákazníci Českého Telecomu dnes mají poslední šanci na provolání starých telefonních karet. Zítra už bude možné volat z veřejných automatů jen prostřednictvím nových Trick karet. Český Telecom doporučuje, aby majitelé starých karet využili neprovolané impulsy na dobročinné účely. "Mohou například přispět na odstraňování následků srpnových povodní tím, že zavolají na zvláštní povodňovou linku 900 609 040," řekl mluvčí Telecomu Vladan Crha. Pokud někomu zbyla stará karta ještě zabalená v originálním obalu, může si ji nechat až do 31. března vyměnit za kartu Trick v odpovídající hodnotě. A to buď osobně v prodejnách Telepoint Partner, nebo poštou. Proč vlastně nelze vyměnit i částečně provolané karty? "Bylo by to pro nás technicky i čistě ekonomicky problematické," vysvětlil Crha. Podle něj Telecom o nutnosti provolání starých karet do konce letošního roku informoval dostatečně. "Jednak jsme rozeslali dvě přílohy k výpisům z účtů a pak příslušné informace visí u každého automatu," podotkl mluvčí.
</TEXT>
<HEADING>
SOS: Telecom uvedl své zákazníky v omyl
</HEADING>
<TEXT>
Proti rozhodnutí Českého Telecomu se rozhodlo bojovat Sdružení obrany spotřebitelů ČR (SOS). Jeho představitelé se domnívají, že Telecom mohl omezením platnosti starých karet porušit práva svých zákazníků. "Například je otázkou, zda Telecom úmyslně neuváděl uživatele v omyl, když o výměně karet věděl s několikaletým předstihem, a přesto informaci o omezené platnosti na kartě nevyznačil," prohlásil místopředseda SOS Karel Pavlík. Sdružení proto zvažuje možnosti, jak na Českém Telecomu vymoci odškodnění pro majitele částečně provolaných karet. "Konečné rozhodnutí o postupu SOS by mělo padnout v průběhu ledna," uvedla mluvčí SOS Ivana Picková. Rozhodně by podle ní neměly uživatelé tyto karty vyhazovat. "Očekáváme, že k náhradě neprovolaných jednotek nakonec dojde a vyhozením karty by se spotřebitelé o možnou náhradu připravili," dodala mluvčí.
</TEXT>
<HEADING>
Nové karty jako elektronická peněženka
</HEADING>
<TEXT>
Český Telecom zavedl nové karty Trick na začátku letošního června. "Vedlo nás k tomu jejich lepší zabezpečení a také možnost nabízet doplňkové služby," uvedl Vladan Crha. Zatímco se starými kartami bylo možné pouze telefonovat, karty Trick lze využít i na posílání esemesek nebo e-mailů z více jak poloviny telefonních budek, které Telecom provozuje. "Do budoucna počítáme i s možností proměnit tyto karty v jakési elektronické peněženky, díky nimž bude možné kupovat zboží i u našich partnerů," podotkl Crha. Telecom přitom neplánuje instalaci automatů, které by fungovaly s klasickou platební kartou, tak jak to funguje v západoevropských zemích. "Tyto karty jsou jen minimálně zabezpečeny, jejich použití pro telefonování je proto problematické," vysvětlil Crha.
Český Telecom zavedl nové karty Trick na začátku letošního června. "Vedlo nás k tomu jejich lepší zabezpečení a také možnost nabízet doplňkové služby," uvedl Vladan Crha. Zatímco se starými kartami bylo možné pouze telefonovat, karty Trick lze využít i na posílání esemesek nebo e-mailů z více jak poloviny telefonních budek, které Telecom provozuje. "Do budoucna počítáme i s možností proměnit tyto karty v jakési elektronické peněženky, díky nimž bude možné kupovat zboží i u našich partnerů," podotkl Crha. Telecom přitom neplánuje instalaci automatů, které by fungovaly s klasickou platební kartou, tak jak to funguje v západoevropských zemích. "Tyto karty jsou jen minimálně zabezpečeny, jejich použití pro telefonování je proto problematické," vysvětlil Crha.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231037</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231037</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MNICHOV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přírodní katastrofy způsobily v letošním roce ve světě škody za 55 miliard dolarů ( 1,7 bilionu korun), což je nárůst proti předchozímu roku o více než polovinu. Při katastrofách zahynulo 11 000 lidí. Oznámila to největší světová zajišťovna (pojišťovna pojišťoven) Münchner Rück. Největší měrou se na uvedených škodách v končícím roce podílely letní povodně ve střední Evropě, které byly nejhorší za několik století a způsobily škody v rozsahu 18,5 miliardy dolarů (560 miliard korun), uvádí se ve výročním přehledu zajišťovny, která poukazuje zvláště na to, že jen asi 15 procent těchto škod bylo kryto pojištěním. Zajišťovna rovněž upozorňuje na to, že vzhledem ke globálnímu oteplování je možné očekávat, že se podobné záplavy budou i v Evropě vyskytovat v budoucnu mnohem častěji než dosud. Další z katastrof byly ničivé požáry ve Spojených státech. Pokud jde o lidské ztráty, bylo v roce 2002 nejhorší květnové zemětřesení v Afghánistánu, které si vyžádalo přes 2000 obětí. Záplavy v Nepálu, Bangladéši a Indii přinesly smrt 1200 lidí, zatímco vedra v Indii zabila 1100 osob.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231038</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231038</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nakládání s cennými papíry bude od příštího roku pro občany dražší. Středisko cenných papírů zavede poplatek za vedení cenných papírů na účtu i pro drobné klienty. Mimoburzovní organizátor obchodů s cennými papíry RM-Systém zvýší cenu pokynů podaných na přepážkách. V SCP, kde má cenné papíry na účtu méně než 1,5 milionu lidí, bude mít zákazník na výběr dvě možnosti. Buď se rozhodne zaplatit nejméně 3200 korun na rok dle objemu účtu a využívat různé služby SCP levněji, nebo nezaplatí nic, ale při každé návštěvě SCP uhradí vyšší sazbu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231039</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231039</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Při útoku zahynuli tři Američané * Střelec údajně patřil k islámským fundamentalistům
</TITLE>
<TEXT>
Sňatkem z rozumu je nazývána nelehká spolupráce Spojených států a Jemenu při boji proti teroristům.
DŽIBLA, Jemen - Krátce před osmou hodinou ranní včera vstoupil do komplexu americké misijní nemocnice v jihojemenském městě Džibla muž, který předstíral, že pod sakem nese dítě. Podle některých svědků se dokonce vydával sám za pacienta. Když ale vstoupil do místnosti, kde probíhala porada pracovníků nemocnice, vytáhl poloautomatickou pušku a zahájil palbu. Tři lidi včetně ředitele nemocnice na místě zemřeli. Útočník potom zamířil do nemocniční lékárny, kde začal opět střílet. Lékárník vyvázl s těžkým zraněním a do včerejšího večera nebylo jasné, zda přežije. Útočník byl vzápětí zadržen a označen za 30letého (podle některých zdrojů 35letého) Abída Abdalrazaka Kamíla, podezřelého z příslušnosti k islámským fundamentalistům. Podle nejmenovaných jemenských představitelů chtěl svým činem "očistit svoji víru a dostat se blíž k Bohu". "Střelec se přiznal, že je členem skupiny Islámský džihád, a prohlásil, že střílel na Američany, protože šířili křesťanství," řekl agentuře Reuters jemenský představitel. Zdroje z jemenského ministerstva vnitra uvedly, že Kamíl svůj čin plánoval společně s dalším islámským fundamentalistou, který v sobotu spáchal atentát na předního levicového politika. Místní úřady také nevylučují, že oba patřili k vícečlenné buňce, která chystala akce proti cizincům a dalším "nepřátelům islámu". Obyvatelé města ale nemocnici, kterou zde američtí baptisté zřídili už před 35 lety a jež podle sdělení jejích pracovníků ošetří více než 40 tisíc pacientů ročně, mají v oblibě. "Starali se o nás a pečovali o nás. Ani nedokážu spočítat, kolik ošetřili dětí," uvedla žena jménem Fatima. Podle ní byl útok "zločinem, který je v rozporu s islámem".
</TEXT>
<HEADING>
Časté útoky
</HEADING>
<TEXT>
Útoky islámských extremistů proti západním a především pak americkým cílům jsou v Jemenu poměrně časté. V roce 2000 se u břehů země stala terčem sebevražedného pumového útoku americká loď Cole, letos potkal podobný osud francouzský tanker. Řada extremistů se také nechala naverbovat vůdcem teroristů Usámou bin Ládinem, jehož rodina z Jemenu pochází. I když jsou extremisté společným nepřítelem pro jemenskou vládu i USA, není spolupráce obou zemí bezproblémová. Ukázalo se to při nedávném zadržení lodi se severokorejskými raketami, která mířila do Jemenu. Španělé společně s Američany nejdříve plavidlo zadrželi, potom je v zájmu dobrých vztahů s Jemenem propustili.
Útoky islámských extremistů proti západním a především pak americkým cílům jsou v Jemenu poměrně časté. V roce 2000 se u břehů země stala terčem sebevražedného pumového útoku americká loď Cole, letos potkal podobný osud francouzský tanker. Řada extremistů se také nechala naverbovat vůdcem teroristů Usámou bin Ládinem, jehož rodina z Jemenu pochází. I když jsou extremisté společným nepřítelem pro jemenskou vládu i USA, není spolupráce obou zemí bezproblémová. Ukázalo se to při nedávném zadržení lodi se severokorejskými raketami, která mířila do Jemenu. Španělé společně s Američany nejdříve plavidlo zadrželi, potom je v zájmu dobrých vztahů s Jemenem propustili.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231040</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231040</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Teroristický útok možná plánoval Alžířan, který pracoval na letišti Charlese de Gaulla a měl přístup i do uzavřených částí komplexu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PAŘÍŽ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie zatkla muže, který pracoval na mezinárodním pařížském letišti Charlese de Gaulla. V noci z pátku na sobotu totiž policisté našli v jeho autě zbraně, výbušniny a rozbušky. Zadržený je Francouz alžírského původu, který pracoval jako manipulant se zavazadly. Stejné letiště již před rokem zažilo jiný pokus o atentát. Do letadla na lince Paříž - Miami tehdy nastoupil Brit Richard Reid s výbušninou ukrytou v botě. Reida zneškodnili spolucestující během letu, když se pokusil výbušninu odpálit. Nyní je ve vězení v USA. Příslušníci francouzské národní protiteroristické jednotky našli ve voze zaměstnance letiště automatickou pistoli, kulomet, pět kusů plastické trhaviny a dvě rozbušky. Při prohlídce bytu podezřelého pak zadrželi další čtyři osoby - jeho dva bratry, otce a rodinného přítele. Alžířan nemá žádný záznam v rejstříku trestů a není ani jasné, zda má napojení na některou z teroristických skupin. Muž měl každopádně přístup do uzavřených částí letiště, na kterém je denně odbaveno přibližně sto tisíc pasažérů.
PAŘÍŽ - Policie zatkla muže, který pracoval na mezinárodním pařížském letišti Charlese de Gaulla. V noci z pátku na sobotu totiž policisté našli v jeho autě zbraně, výbušniny a rozbušky. Zadržený je Francouz alžírského původu, který pracoval jako manipulant se zavazadly. Stejné letiště již před rokem zažilo jiný pokus o atentát. Do letadla na lince Paříž - Miami tehdy nastoupil Brit Richard Reid s výbušninou ukrytou v botě. Reida zneškodnili spolucestující během letu, když se pokusil výbušninu odpálit. Nyní je ve vězení v USA. Příslušníci francouzské národní protiteroristické jednotky našli ve voze zaměstnance letiště automatickou pistoli, kulomet, pět kusů plastické trhaviny a dvě rozbušky. Při prohlídce bytu podezřelého pak zadrželi další čtyři osoby - jeho dva bratry, otce a rodinného přítele. Alžířan nemá žádný záznam v rejstříku trestů a není ani jasné, zda má napojení na některou z teroristických skupin. Muž měl každopádně přístup do uzavřených částí letiště, na kterém je denně odbaveno přibližně sto tisíc pasažérů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231041</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231041</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRATISLAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Předseda slovenské vlády Mikuláš Dzurinda podal trestní oznámení na jednoho z nejznámějších bossů tamního podsvětí Mikuláše Černáka: obvinil ho, že při lyžování na Štrbském plese terorizoval ostatní lyžaře. Dzurinda včera řekl, že Černák předbíhal čekající lyžaře velmi arogantním způsobem, jednoho z polských turistů prý dokonce přehodil přes plot. "Viděl jsem, jak zločinec terorizoval občany čekající na vleky, ale, bohužel, viděl jsem i to, že lidé nemají odvahu se náležitě ozvat," vysvětlil Dzurinda své rozhodnutí. Vyšetřovatel Černáka obvinil z výtržnictví, ale popradská prokuratura, která incident nepovažuje za trestný čin, ale nejvýš za přestupek, obvinění vzápětí zrušila. "Skutek, jak byl formulován, nevykazuje známky trestného činu," prohlásila prokurátorka. Dzurinda je tímto rozhodnutím pohoršen.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231042</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231042</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ŘÍM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Šesti osobám včera způsobila zranění masa kamenů, které se uvolnily při explozi na severním svahu italského vulkánu Stromboli. Kvůli probouzející se sopce již muselo své domovy opustit 350 obyvatel obce Ginostara, jediného obydleného místa na tomto ostrůvku severně od Sicílie. Po výbuchu následovalo několik otřesů. Láva vytékala do moře a poškodila několik člunů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231043</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231043</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>NAIROBI</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vítěz prezidentských voleb v Keni Mwai Kibaki včera složil přísahu, a stal se tak novou hlavou státu po 24 letech vlády Daniela arap Moie. Kibaki se může těšit i z drtivého vítězství své Národní duhové koalice (NARC) v souběžně se konajících volbách do parlamentu a obecních rad. NARC tak ukončila 39 let vlády Moiova Afrického národního svazu Keni (KANU). Kibaki složil přísahu "věrné služby své zemi z plného srdce" do rukou šéfa Nejvyššího soudu Bernarda Chunga. Kibaki porazil největšího soupeře Uhurua Kenyattu z KANU, kterého podporoval i již nekandidující Moi, který zůstal jeho předsedou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231044</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231044</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
BERLÍN - Atmosféra blížícího se konce světa. To je expresivní výraz, který použil německý týdeník Der Spiegel v souvislosti s "blbou náladou", která vládne na konci roku v Německu. Der Spiegel tak hodnotí výsledky průzkumu známého institutu Allensbach, podle něhož jdou dvě třetiny Němců do nového roku s obavami nebo pocity skepse. Tak špatná nálada vládla v Německu od roku 1949 pouze třikrát: roce 1950, když vypukla válka v Koreji, v době ropné krize v roce 1973 a počátkem 80. let v souvislosti s nepříznivým hospodářským vývojem v Německu. Stagnující ekonomika je zjevně příčinou i dnešní "blbé nálady". Německé hospodářství stagnuje a 4 miliony lidí jsou bez práce. Ekonomové navíc varují, že v příštím roce by se hospodářská situace mohla zhoršit. A to i kvůli "kolektivní depresi", které Němci propadli. Když se lidé bojí - "sedí" na penězích a neinvestují, tvrdí prognostici. Obyvatelé Německa si špatný hospodářský vývoj v zemi dávají čím dál více do souvislosti s kancléřem Gerhardem Schröderem. Ten přijel o víkendu na oficiální návštěvu Číny. Podle německého tisku Schröder doufá, že posílí hospodářské vztahy obou zemí. Vrchol Schröderovy mise do země, o které její premiér Ču Žung-ťi řekl, že je v ní Schröder "velmi oblíben", by měl přijít dnes. Schröder se má totiž zúčastnit inaugurace vysokorychlostní železniční trati Transrapid, kterou za 1,2 miliardy eur vybudovali Němci mezi Šanghají a jejím novým letištěm.
</TITLE>
<HEADING>
Na Doris mi záleží
</HEADING>
<TEXT>
"Menší" vrchol Schröderovy návštěvy Číny však přišel už včera. Kancléř totiž dostal na šanghajské univerzitě čestný doktorát - první v životě. Při této příležitosti se čerstvý Dr. h. c. Schröder (k překvapení všech) nezapomněl vyjádřit k pomluvám, které se šíří ohledně údajného krachu jeho čtvrtého manželství. Pomluvy dementoval při přebírání doktorátu slovy: "Láska mé ženy Doris pro mě znamená mnoho."
"Menší" vrchol Schröderovy návštěvy Číny však přišel už včera. Kancléř totiž dostal na šanghajské univerzitě čestný doktorát - první v životě. Při této příležitosti se čerstvý Dr. h. c. Schröder (k překvapení všech) nezapomněl vyjádřit k pomluvám, které se šíří ohledně údajného krachu jeho čtvrtého manželství. Pomluvy dementoval při přebírání doktorátu slovy: "Láska mé ženy Doris pro mě znamená mnoho."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231045</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231045</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Francie hrozí bojkotem ruského vstupu do Světové obchodní organizace, pokud ruští výrobci nepřestanou prodávat své šumivé víno pod značkou "šampaňské".
</TITLE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Sovětskoje šampanskoje" se letos patrně naposledy objeví na ruských silvestrovských tabulích. Postarala se o to Státní duma, dolní komora parlamentu, která schválila změnu zákona, podle něhož ruské podniky nesmějí používat název "šampanskoje" jako obchodní značku. Poslanci tak vyšli vstříc požadavkům Francie, která trvá na tom, že na tento název sektu mají nárok jen francouzští vinaři, neboť jde o název tamní provincie Champagne. Ani v České republice a v mnoha dalších zemích není dovoleno prodávat šumivé víno pod názvem šampaňské. Toto označení se smí používat jen u sektů vyrobených ve Francii v oblasti Champagne. Je to chráněná známka už od roku 1908. Pokud zákon o zákazu používání názvu "šampanskoje" schválí horní komora parlamentu a prezident, pak se Rusové budou muset spokojit s názvem "igristoje". Proti tomu však vehementně bojuje ruské ministerstvo zemědělství. Podle ministra Anatolije Gordějeva se poslanci zbytečně unáhlili. Rusky psaný název "šampanskoje" totiž podle něj znamená druh nápoje, nikoli místo původu zboží. Slovo "šampanskoje" navíc v ruštině zdomácnělo a Rusové si budou jen těžko zvykat na to, že o oblíbený nápoj přijdou, byť jen pomyslně. Jestliže se ale Rusko nepodřídí, Francouzi vyhrožují bojkotem jeho vstupu do Světové obchodní organizace (WTO). Moskvě na něm velmi záleží, a tak s největší pravděpodobností tradiční viněty na láhvích s ruským sektem krátce po Novém roce zmizí.
</TEXT>
<HEADING>
Sladké víno jako symbol blahobytu
</HEADING>
<TEXT>
Rusko se již v roce 1997 zavázalo, že nebude používat názvy šampaňské a koňak pro označení exportního zboží. Po dvě desetiletí se pak chystalo postupně přejít z názvu "šampanskoje" na "igristoje". To však narazilo na značný odpor domácích výrobců, a nejen vinařů. Známý producent vodky Boris Smirnov například navrhoval v této souvislosti patentovat název "vodka" jako výhradně ruské vlastnictví a zakázat jeho používání v cizině. Většina znalců preferuje šampaňské s minimálním obsahem cukru, známé jako "brut", Rusové však tradičně pijí převážně polosladký sekt. I v tom je mají Francouzi za "barbary". Za "zvrácenou ruskou chuť" prý ale mohou bolševici. Organizátoři výroby Sovětského šampaňského ve 40. letech byli údajně přesvědčeni, že jen víno s obsahem cukru do 10 procent může symbolizovat blahobytný život sovětských pracujících. V Rusku se za vlády komunistů prakticky neprodávalo suché víno a dokonce ani gruzínská a moldavská vína neodpovídala klasickým normám. Ruští vinaři přiznávají, že díky vysokému obsahu cukru se daří lépe potlačovat nedostatky domácích vín. Likér, který se přidává do sladších druhů, dokáže zastřít zvýšenou kyselost a vylepšit chuť. Vínu ale na kvalitě nepřidá. Podle prognóz vinařů vypijí Rusové na Silvestra 32 až 36 milionů lahví šampaňského. Z toho 98 procent bude tvořit produkce domácích závodů. Důvody jsou zejména finanční. Zatímco ruský výrobek přijde na 60 až 120 rublů (rubl má přibližně stejnou hodnotu jako česká koruna), francouzské "bublinky" stojí v Moskvě přinejmenším desetkrát tolik.
Rusko se již v roce 1997 zavázalo, že nebude používat názvy šampaňské a koňak pro označení exportního zboží. Po dvě desetiletí se pak chystalo postupně přejít z názvu "šampanskoje" na "igristoje". To však narazilo na značný odpor domácích výrobců, a nejen vinařů. Známý producent vodky Boris Smirnov například navrhoval v této souvislosti patentovat název "vodka" jako výhradně ruské vlastnictví a zakázat jeho používání v cizině. Většina znalců preferuje šampaňské s minimálním obsahem cukru, známé jako "brut", Rusové však tradičně pijí převážně polosladký sekt. I v tom je mají Francouzi za "barbary". Za "zvrácenou ruskou chuť" prý ale mohou bolševici. Organizátoři výroby Sovětského šampaňského ve 40. letech byli údajně přesvědčeni, že jen víno s obsahem cukru do 10 procent může symbolizovat blahobytný život sovětských pracujících. V Rusku se za vlády komunistů prakticky neprodávalo suché víno a dokonce ani gruzínská a moldavská vína neodpovídala klasickým normám. Ruští vinaři přiznávají, že díky vysokému obsahu cukru se daří lépe potlačovat nedostatky domácích vín. Likér, který se přidává do sladších druhů, dokáže zastřít zvýšenou kyselost a vylepšit chuť. Vínu ale na kvalitě nepřidá. Podle prognóz vinařů vypijí Rusové na Silvestra 32 až 36 milionů lahví šampaňského. Z toho 98 procent bude tvořit produkce domácích závodů. Důvody jsou zejména finanční. Zatímco ruský výrobek přijde na 60 až 120 rublů (rubl má přibližně stejnou hodnotu jako česká koruna), francouzské "bublinky" stojí v Moskvě přinejmenším desetkrát tolik.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231046</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231046</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Slovenská pošta včera představila aršíky s novými známkami v hodnotě 20 korun. Známky připomínají desáté výročí rozdělení československé federace a podle emisního plánu jich pošta vytiskne 300 tisíc. Prodávat se začnou na Nový rok.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231047</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231047</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Česko povede strategii tajných služeb NATO
</TITLE>
<TEXT>
České výzvědné služby mají podle ministra vnitra Stanislava Grosse velmi dobrou pověst. Zahraniční kolegové je považují za spolehlivé a profesionální. Oficiální politická rétorika, vytvářející pěkný obraz kontrarozvědky, však (nejen v posledních měsících) dostala vážné údery - podivné nesrovnalosti s pobytem teroristy Atty na českém území, neustálé personální tahanice, kompetenční spory, odkládaná otázka reformy. Zpráva, že česká informační služba na čas povede strategii spolupráce všech tajných služeb Severoatlantické aliance, je v tomto směru poněkud znepokojující. Neuřízneme si ostudu, nota bene v době, kdy se USA a NATO připravují na válku v Iráku? Neuřízneme, protože si žádné faux pas prostě nemůžeme dovolit. Bude to poprvé, co Zvláštní výbor NATO povede nová země z bývalého východního bloku, a taková příležitost k prezentaci vlastních schopností se prostě nezahazuje. Moderně se tomu říká výzva, i když ve skutečnosti to není nic jiného než povinnost. České tajné služby tedy mají jedinečnou šanci, jak ze sebe smýt nánosy starých afér a nepovedených kroků z minulosti a konečně a definitivně se zařadit mezi profesionály světové úrovně. Zpravodajové jsou přesvědčeni, že se mezi špičkou pohybují už řadu let, jenom kdyby jim to nekazili politici. A protože i malé děti dnes už vědí, že tajné služby řídí přímo premiér Vladimír Špidla, je jasné, že konečný výsledek bude ze všech nejvíc záležet právě na něm. Nepůjde o formalitu. Zkouška "iráckým ohněm" bude pro předsedu vlády určitě obtížnější než náročný boj s následky povodně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231048</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231048</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Staré telefonní karty jsou od zítřka na nic
</TITLE>
<TEXT>
Možná je to při pohledu na počet majitelů mobilů překvapující, ale ještě stále existuje dost lidí, kteří si chodí zavolat do telefonní budky. Místo aby si je Český Telecom hýčkal, rozhodl se je za jejich věrnost potrestat. Zavedl nový typ telefonních karet a svým zákazníkům nechal sedm měsíců na protelefonování starých. Pokud to do dneška nestihnou (a takových lidí je alespoň podle ohlasů doručených na Sdružení obrany spotřebitelů dost), mohou si svou investici do karty odepsat. Český Telecom říká, že načaté karty nemůže vyměnit z technických a ekonomických důvodů. Pro monopolní kolos přece není nic jednoduššího než přenést náklady na tisíce majitelů karet, kteří ztratí maximálně několik desítek korun. Telecom však jaksi zapomněl na ochranu práv spotřebitele. Tato práva zůstávala dosud často jen napsaná na papíře. Sdružení obrany spotřebitele však krok Telecomu rozčílil natolik, že chystá masivní ofenzivu. Na jejím konci má být odškodnění pro všechny majitele neprovolaných karet. Jestliže sdružení se svými argumenty uspěje, začne Telecom karty vyměňovat. Do svého účetnictví si bude muset připsat další náklady. Loajalitu svých zákazníků si přitom může smazat už nyní.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231049</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231049</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Jak dostat kuře z vajíčka a nepoškodit skořápku?
</TITLE>
<TEXT>
Je to poměrně pěkné americké dilema. Neprojevuje se tím, že by se zastánci jednoho či druhého názoru mlátili transparenty po hlavách. Přesto existuje. Kvůli němu mají Američané problémy s komunikací se světem a hledáním jednotné a vhodné politiky, což se často odráží v negativním hodnocení Spojených států. Uvědomil jsem si to mezi hlavním jídlem a moučníkem při obědě s několika zástupci amerického ministerstva zahraničí a obrany. Debata se měla točit hlavně kolem Mezinárodního trestního tribunálu (ICC) a rozdílných amerických a evropských pohledů na tuto otázku. Samozřejmě ale sklouzávala i do obecnější roviny. A jako by se najednou zhmotnil onen vnitřní americký problém, charakterizovaný střetem mezi devadesátými léty a obdobím po 11. zářím. Pro Clintonovu éru bylo příznačné určité tápání, snaha po co největší otevřenosti (byť v řadě citlivých oblastí, jako například zajištění přístupu třetích zemí na vyspělé trhy, nerealizovaná), globální angažovanost nejenom vojenská a ekonomická, ale i v oblasti lidských práv. Teroristické útoky na New York a Washington ovšem způsobily, že se supervelmoc stáhla více do sebe. Průvodním jevem je vyvolání národních sentimentů se všemi důsledky. Rozmachu je nadřazena bezpečnost a smířlivý postoj k omezením všeho druhu. Za řadou problémů v současných evropsko-amerických vztazích stojí střet postmodernity (EU) a modernity (USA). Totéž se však odehrává i v rámci americké elity, která formuluje politiku a komunikační strategii. Řešení tohoto dilematu popsal výstižně jeden můj kolega: Jak vyndat kuře z vajíčka a nepoškodit skořápku? Docela nezáviděníhodná pozice.
</TEXT>
<HEADING>
Bez plánu B
</HEADING>
<TEXT>
ICC budiž dobrým příkladem. Několikrát jsem se ptal, za jakých okolností by byly Spojené státy ochotné ratifikovat římskou smlouvu o zřízení tribunálu. Odpověď v kostce vždy zněla: je velice nepravděpodobné, že by se tak stalo v příštích letech. Překvapivé je to, že Washington nemá plán B. Není žádný tým, který by objížděl spojence a snažil se nalézt kompromis. Cestuje pouze tým, který vysvětluje americký postoj a dojednává dvoustrané dohody o nevydávání Američanů mezinárodnímu soudu. Můžeme si o tribunálu myslet, co chceme (rozhodně to není dokonalý orgán), ale každopádně existuje. USA tvrdí, že jej nechtějí zlikvidovat a že netlačí na žádnou zemi, aby se k němu nepřipojovala. Jeho existenci však podkopávají už pouze rezignováním na hledání kompromisu. A v této souvislosti vyvstane na mysli důležitá věc, která kazí obraz Spojených států ve světě možná nejvíce: dvojí metr. USA zasahují (vyhrazují si právo zaútočit i preventivně) kdekoli na světě, rozhodují o dodržování a nedodržování práv a o vině a nevině, ale odmítají se podřídit mezinárodním organizacím. Nějak tak vidí řada lidí po celém světě Washington. I proto klesá podpora USA nejenom v zemích, kde byla vždy problematická, ale i u spojenců a zejména v Evropě. To se týká například politiky vůči Iráku, Íránu či obecně boje s terorismem. USA jsou stále více vnímány jako unilateralistická mocnost, která si stejně vždy udělá, co chce, a před kterou je nutné se mít na pozoru. Proto Bílý dům, vláda a vyslanci mohou vysvětlovat, jak chtějí, že tomu tak není, a předkládat důkazy na podporu svých tvrzení, ale stejně se setkávají pouze s podezřívavostí.
</TEXT>
<HEADING>
Rozdíl mezi americkým a globálním
</HEADING>
<TEXT>
Postmoderní kuře v moderní skořápce slabě pípá. Jak ho zachránit? Rozbít obal není možné, ale pokud chcípne, budou naštvaní ochránci zvířat, silná to globální lobby. Tento rébus asi nemá technické řešení. Nicméně je nutné udělat první důležitý krok - uvědomit si, že kuře existuje. Potom teprve může následovat snaha o zlepšení podmínek kuřete tak, aby přežilo, nikoli jeho vyproštění za každou cenu. Alespoň dokud někdo nepřijde s něčím lepším. Jinými slovy, ani sto rádií vysvětlujících americké postoje a touhu po dobru nezmění negativní názory lidí v arabských zemích, v Íránu či v Asii. Svým způsobem se to týká i Evropy. Pomoci může pouze neustálé ujišťování, podpořené praktickými kroky, že se USA nestahují do ulity, že jsou sice supervelmocí a hegemonem (ekonomickým i vojenským), ale že jejich úmysly nejsou primárně špatné. Tím nejdůležitějším ale je uvědomit si, že střet globálního a národního uvažování existuje. Vzhledem k tomu, že tento střet plodí rozporuplné vnímání jednotlivých kroků americké vlády, a proto znedůvěryhodňuje její tvrzení, je nutné jej minimalizovat. Například tím, že se přestane dělat v projevech rozdíl mezi americkým a globálním. Skořápka kolem onoho nešťastného kuřete totiž také může být jeho nedělitelnou součástí a naopak.
Postmoderní kuře v moderní skořápce slabě pípá. Jak ho zachránit? Rozbít obal není možné, ale pokud chcípne, budou naštvaní ochránci zvířat, silná to globální lobby. Tento rébus asi nemá technické řešení. Nicméně je nutné udělat první důležitý krok - uvědomit si, že kuře existuje. Potom teprve může následovat snaha o zlepšení podmínek kuřete tak, aby přežilo, nikoli jeho vyproštění za každou cenu. Alespoň dokud někdo nepřijde s něčím lepším. Jinými slovy, ani sto rádií vysvětlujících americké postoje a touhu po dobru nezmění negativní názory lidí v arabských zemích, v Íránu či v Asii. Svým způsobem se to týká i Evropy. Pomoci může pouze neustálé ujišťování, podpořené praktickými kroky, že se USA nestahují do ulity, že jsou sice supervelmocí a hegemonem (ekonomickým i vojenským), ale že jejich úmysly nejsou primárně špatné. Tím nejdůležitějším ale je uvědomit si, že střet globálního a národního uvažování existuje. Vzhledem k tomu, že tento střet plodí rozporuplné vnímání jednotlivých kroků americké vlády, a proto znedůvěryhodňuje její tvrzení, je nutné jej minimalizovat. Například tím, že se přestane dělat v projevech rozdíl mezi americkým a globálním. Skořápka kolem onoho nešťastného kuřete totiž také může být jeho nedělitelnou součástí a naopak.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231050</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231050</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Příště se možná dokážeme (ne)bavit sami
</TITLE>
<TEXT>
Ta zvláštní situace se opakuje každý rok: prvního či druhého ledna neodvratně přijde řeč na to, co zase na Silvestra dávali v televizi. Do debaty se zapojí počet lidí zcela neúměrný tomu, kolik jich je ochotno dnes přiznat, že se večer budou na televizi dívat. A ten, kdo zkraje prohlásí, že televizní silvestr zahlédl jen na chvilku a jedním okem, ze sebe po chvíli vysype překvapivé množství detailních postřehů. Trvalé iracionální očekávání českého národa vůči silvestrovské obrazovce rozhodně nemá na svědomí jen Vladimír Menšík. Naše dědičné zatížení je ve skutečnosti mnohem staršího původu a podstatnou roli tu paradoxně hraje bytostně český gen skepse. Legrace na Silvestra musí být, ale přece se nebudeme sami zesměšňovat - to ať si dělají bezkořenní Američané se svými komickými čepičkami. Nás vede síla z hloubi historie, exkluzivní důkaz nevědomého sepětí postmoderního člověka s jeho pohanskými předky: Pro odvrácení tušené pohromy vybereme ze svého středu nevelký okruh rituálních obětí, které se na Silvestra každoročně veřejně znemožní za nás. Vladimír Železný letos vynalezl dokonce ještě humánnější proceduru. Netrápí již zmučená těla a duše tvůrců nanovo, ale spokojí se s připomenutím jejich hrdinství v letech minulých. Možná tento krok nakonec povede až k osvobozujícímu poznání, že když příště silvestrovskou televizi nezapneme, vůbec nic se nestane. A že přinejhorším zase tak velká legrace na Silvestra být nemusí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231051</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231051</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Prezident Václav Havel se na Nový rok po poledni pustí do svého posledního projevu na uvítanou nového letopočtu. Symbolickou třináctkou tak de facto završí prezidentskou kariéru. Bude to nesporně třináctka šťastná. Havel za sebou zanechává úspěšnou dráhu uznávaného politika, který se ve světě vždy těšil větší vážnosti než doma, kde symboly rychle ztrácejí na hodnotě a stávají se směšnými. Havlovo bilancování nebude jen souhrnným pohledem na kariéru jednoho politika. Bude to i příležitost k bilanci širší, k ohlédnutí za třinácti lety svobody, které odstartovaly Havlovou památnou větou - Naše země nevzkvétá. Havel, podobně jako Miloš Zeman či Václav Klaus, je už politicky opotřebovaný. Jeho cestu do ústraní je proto třeba brát jako potřebnou věc, která může zajímavým způsobem oživit celou politickou scénu. Nostalgie není na místě, už proto, že éra Havlova nebyla žádným zlatým věkem. K odchodům patří projevy úcty. Proto zítřejší projev prezidenta zaslouží pozornost, ať už v něm bude cokoliv. Derniéry ostatně bývají připomenutím toho nejlepšího, při němž očividné nedostatky už nehrají žádnou roli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231052</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231052</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 23. 12.: Konzum během Vánoc neodsuzuji
</TITLE>
<TEXT>
Odpovědi P. Hermana neodpovídají katolickému konsensu, jak ho v poslední době vyjádřilo například stanovisko COMECE (společný orgán biskupů zemí EU) k návrhu Evropské ústavy: "Každý má právo na odpočinek a volný čas, včetně rozumného omezení pracovní doby a periodických svátků. Toto právo zahrnuje úctu k neděli, což je den odpočinku, společný všem členským státům; tento respekt je výrazem jejich společné identity a součástí jejich společného kulturního dědictví." Právě v citovaných supermarketech a hypermarketech pracují často mladé ženy, které mají doma děti a měly by mít alespoň jeden den v týdnu vyhrazený čas pro rodinu. Biblický příkaz slavení "dne svátečního" je stále aktuální a katoličtí biskupové v Evropě jsou si toho vědomi: názor P. D. Hermana je čistě soukromý a z hlediska katolického konsensu problematický.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231053</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231053</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 19. 12.: Policie vyšetřuje Klausovy SMS
</TITLE>
<TEXT>
V případě Klausových SMS byl bulvární tisk již poněkolikáté zneužit a nejen on, ale i nejvyšší státní zástupkyně, která nařídila policii kauzu okamžitě vyšetřit. Je politováníhodné, že nikdo nepochopil pravou podstatu věci. Je jasné, že mobil se běžně nenechává jen tak někde na veřejnosti ležet a že to možná byl konečně úspěšný pokus, jak sdělit, co si Klaus myslí, ale nemá odvahu to říci veřejně. Podobně je to s jeho "tajnými" schůzkami s o hodně mladší slečnou Klárkou. Choval by se takto politik za bílého dne na místě, kde ho může kdokoliv vidět, kdyby naopak nechtěl být spatřen? Proč asi měl být vyfotografován s mladou ženou? Opět chtěl sdělit, či přesněji řečeno předstírat cosi, o čem se bojí mluvit veřejně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231054</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231054</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 28. 12.: V katolické církvi jsem...
</TITLE>
<TEXT>
Rozporně tápající Halík na jedné straně považuje za všechny své nepřátele ty, které nazývá "majiteli pravdy", a sám je přesvědčený, že ta "jeho pravda", kvůli níž prožil "krizi důvěry v církev", a jeho "pochybující víra" jsou tzv. "autentické". Škoda, že Halík nepíše otevřeněji o své víře katolické. Pak by se v církvi, ke které se hlásí, necítil tak cize a trpěně. Musel by se pouze rozhodnout a dle toho již konečně zachovat, zda víra, kterou katolická církev hlásá, hlásala a vždy hlásat bude, je ta, v kterou věří on, přestože se mu ji nepodařilo "předělat k obrazu svému".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231055</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231055</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 19. 12.: Jak poznat, kdy lže
</TITLE>
<TEXT>
Politici prý nemají právo na soukromí. Kdo tento nesmysl tvrdí a vydává jej za obecnou pravdu? Kdo jiný než ti, kteří parazitují na životě druhých - reportéři a fotografové bulváru, paparazzi. A koho to zajímá? Spodinu, suterén společnosti. Normální, slušní lidé se nepídí po tom, v jakých plavkách se sluní ta či ona žena angažovaná v politice, nenapadne je, proč by se měli dívat na hlavu státu na WC, a hnusí se jim odposlouchávání telefonů nebo fotografování soukromých sdělení. Žurnalisté, kteří vyhovují "poptávce" spodiny společnosti, k ní logicky patří. Štvaní LN proti prof. V. Klausovi a proti jediné silné pravicové straně u nás, které vždy před volbami intenzivní, je známé nejen u nás, ale i zahraničním žurnalistům. A výsledky? Máme slabou vládu, která je vždy ochotna paktovat se s komunisty a stále více jim otevírá brány do řízení veřejného života.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231056</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231056</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 20. 12.: Nevkus ve veřejném zájmu
</TITLE>
<TEXT>
Po přečtení článku pana Čermáka si každý opravdový demokrat s určitými životními zkušenostmi musí nutně položit otázku: "Proč právě nyní otevírají LN problém limitů novinářské etiky v souvislosti s opozičním politikem?" V situaci, kdy je vládní koalice, tato obdoba poválečné Národní fronty, křehká a ČSSD "fierlingerovatí", ODS se stává jejich jediným politickým soupeřem. LN dělají vše pro to, aby se staly hlásnou troubou vládní koalice. Někteří kmenoví redaktoři zjevně rezignují na svoji odbornou prestiž a přebírají primitivní argumentaci vládních stran (např. pan Fischer). Nyní horlivě přicházejí s tím, že je možné jít i proti zákonu, když je to ve veřejném zájmu. Přízeň LN k levicovým anarchistům, tolerance exponentů komunistické totality atd. to jen potvrzuje.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231057</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231057</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 23. 12.: ODS věrohodnost nezajímá
</TITLE>
<TEXT>
Jako bývalá starostka městského obvodu Ústí nad Labem a bývalá členka ODS se ztotožňuji s názory Petra Nečase pronesenými dle autora na kongresu ODS. Také na komunální úrovni jsem byla konfrontována s lobbistickými a úzce skupinovými zájmy. Mohla bych uvádět mnoho příkladů těchto zájmů. Jeden za všechny: změny územního plánu města pro zhodnocení cen pozemků úzké skupiny nedávno vstoupivších členů ODS. Výhrady a odmítnutí hlasovat pro tyto změny znamenalo v mém případě být onálepkována a upozorněna na mé budoucí postavení po komunálních volbách. Stalo se. Rada města vzešlá z komunálních voleb, kde převažují členové ODS, usoudila, že jsem před 4 roky rezignovala na post ředitelky základní školy, a tudíž se do školy nemohu vrátit. Neposlušnost se v této straně, ač si říká demokratická, nepromíjí. A ti, kdo chtějí dělat komunální politiku průhlednou, pro občany kontrolovatelnou a odmítnou přikyvovat a hlasovat pro osobní nebo úzce skupinové zájmy některých členů ODS, se dostanou do podobných problémů jako já.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231058</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231058</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 30. 12.: Osobnost roku 2002
</TITLE>
<TEXT>
V nabídce se dočítáme o laureátce státní ceny za literaturu Květě Legátové, že "debutovala ve svých osmdesáti letech". Květa Legátová (vlastním jménem Věra Hofmanová) je opravdu znamenitá autorka a člověk úctyhodného charakteru a jistě si své místo mezi osobnostmi roku 2002 velice zaslouží. Tím smutnější a snad i charakteristické je, jak bezstarostně redaktor LN zachází s významným údajem z jejího životopisu. Její první knížka Postavičky vyšla r. 1957 v brněnském Krajském nakladatelství a román Korda Dabrová tamtéž v r. 1961. Text O těžké krvi Zdenka Tkáče se objevil s podtitulem 1. kapitola románu Želary v almanachu Dokořán r. 1957. Rozhlas vysílal hry a televize realizovala scénáře letošní "debutantky" před padesáti lety!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231059</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231059</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Novoroční předsevzetí: obvykle opak toho, co si do půlnoci nejvíc dopřáváme
</TITLE>
<TEXT>
Den po vánočních svátcích jsem potkal ve městě kamaráda, lékaře, bezvadného chlapa. Hned na uvítanou mi povídá: "Člověče, já po těch třech dnech volna už nemůžu absolutně nic pozřít, žaludek mám zhuntovanej, a to mě čeká ještě silvestr. Dceři jsem slíbil velkou show na náměstí, ať má radost, ale jak já tohle přežiju?" Nic zvláštního. Normální pocity normálního českého občana, v tomto případě zodpovědného člověka s lékařským diplomem, otce dvou dětí. Přesto jsem měl z toho rozhovoru zvláštní dojem, jenž hraničil s nepatřičností. Snad proto, že jsem sám ještě trávil poslední zbytky obalovaného kapra. A také pro to jasně vyslovené nastavení k prožitku vánočních svátků a silvestra. Masové nákupy masa a masové veselí v atmosféře masmediální masáže. To vše by mělo vést k masovému pocitu štěstí.
</TEXT>
<HEADING>
Co máme společné
</HEADING>
<TEXT>
Přejeme si vzájemně veselé Vánoce a šťastný nový rok. Jak ten nový rok začne, takový může být celý. A nový rok nezačne jinak, než jak skončil rok předchozí. Z tohoto pohledu se Silvestr stává dnem velice významným. Nový rok bez Silvestra nemůže být. Okamžik půlnoci mezi nimi je vzácným bodem spojení počátku s koncem, alfou i omegou zároveň. Plynulý přechod od starého k novému, kdy staré se uzavírá za současného vzniku nového. Ovšem pouze v případě, že tato křehká proměna nezanikne v řevu některého z našich úžasných televizních bavičů, nebo se přes ni nepřežene vlna alkoholu. Každý člověk na světě je individuálně svůj, ale některé věci máme společné, ať si to uvědomujeme, nebo ne. Jednou z nich je hluboká potřeba vnitřního pohybu, vývoje, vedoucího přes okamžiky přechodů. To mě spojuje s Američanem, Súdáncem, Číňanem i primitivem z brazilského pralesa. Od nepaměti člověk kdekoli na světě provádí řadu rituálních úkonů, které tyto přechody či transformace ustanovují. Iniciace žáka mistrem, maturita, zasvěcení, udělení Oscara, obřízka, slavnostní jmenování ministrem, přijetí chlapce mezi muže, pálení čarodějnic, předání rodinné tradice otcem synovi, sňatek, pohřeb, rozvod atd. Něco starého se uzavírá a něco nového začíná. Je to vnitřní odraz toho, co se přirozeně děje ve vnějším řádu stvoření. Roční období se cyklicky opakují, končí den a začíná noc, šest dní máme pracovat, jeden den odpočívat, končí týden a začíná další, vše je v pohybu a zároveň v řádu velikého rituálního opakování. Takzvaně primitivní člověk si je těchto rytmů dobře vědom, takzvaně moderní, civilizovaný člověk již delší dobu tápe. Člověk civilizované, konzumní společnosti je téměř výhradně rytmizován zvenku a ztrácí kontakt se sebou samým. Čas spánku, ranního vstávání, dokonce i těhotenství určuje zaměstnavatel. V zimě příroda (včetně nás) zpomaluje a zhasíná, ale společnost rozsvítí, zapne notebooky a určí módní trend dalšího konzumu. V televizi nám řeknou, kdy se máme smíchy potrhat nebo kdy se máme tragicky zatvářit s kusem špeku v ústech. Často se křečovitá snaha o zábavu střídá se snímky televizních vraždiček v časovém intervalu pěti minut. Těžko se pak hledají pozůstatky přirozených rytmů pod nánosem bezduchého zmatku. A přitom na těchto rytmech stojíme, poskytují nám jistotu, o kterou se při tolik potřebném vývoji můžeme opřít. Takže, co s tím Silvestrem? Bude pro nás dnem nuceného veselí dodaného zvenku, anebo se stane dnem vnitřní reflexe a uzavření roku starého, včetně přípravy na osobní iniciaci roku nového? Lidé v sobě otevřenou možnost nového začátku přirozeně cítí. Z toho pak také plyne velká spousta "předsevzetí", ke kterým je právě vhodná doba. Všimněme si také, čeho se většinou ona předsevzetí týkají. Od Nového roku nebudu tolik jíst, budu hubnout, nebudu kouřit, nebudu pít, nebudu tolik sedět u televize a budu chodit běhat. Jednoduše řečeno: nebudu či budu dělat právě to, co dělám či nedělám právě teď, v silvestrovské konzumní křeči štěstí. Bohužel, v tomto konci je obsažen i další začátek. Zvenku nám k osobní transformaci nepomohou ani takové megastars povinného humoru, jako jsou třeba pánové Novotný nebo Náhlovský.
</TEXT>
<HEADING>
Starý a nový rok
</HEADING>
<TEXT>
Možná že bude opravdu lepší se na chvíli uklidnit a pokusit se s médii alespoň reflektovat uplynulý rok. To se nám může do nového začátku hodit. Např. v Rakousku o letošních Vánocích nakupovali lidé o 8 % méně než loni. Musíme mít soucit s touto hrozící bídou. Představa štědrovečerní večeře, kdy čtyřčlenná rodina má místo loňských 10 kg masa pouhých 9,2 kg, je pro nový rok naprosto alarmující. Nebo těch esemesek, co se u nás poslalo, a těch lidí, co si pořídilo nový mobil. Prodala se spousta knih Harryho Pottera a hromady vlašského salátu, přečíslovali jsme telefony. Zase jsme o kus blíže Evropské unii. Máme se moc dobře. Takže, šťastný nový rok (alespoň bez kocoviny)!
Možná že bude opravdu lepší se na chvíli uklidnit a pokusit se s médii alespoň reflektovat uplynulý rok. To se nám může do nového začátku hodit. Např. v Rakousku o letošních Vánocích nakupovali lidé o 8 % méně než loni. Musíme mít soucit s touto hrozící bídou. Představa štědrovečerní večeře, kdy čtyřčlenná rodina má místo loňských 10 kg masa pouhých 9,2 kg, je pro nový rok naprosto alarmující. Nebo těch esemesek, co se u nás poslalo, a těch lidí, co si pořídilo nový mobil. Prodala se spousta knih Harryho Pottera a hromady vlašského salátu, přečíslovali jsme telefony. Zase jsme o kus blíže Evropské unii. Máme se moc dobře. Takže, šťastný nový rok (alespoň bez kocoviny)!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231060</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231060</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Július Satinský je v mém pocitu pohádková postava. Uprostřed záludností, s jakými se znormalizovaný svět choval k nekonformním dvojicím, dovedl stručnou glosou, náhlým nápadem, často přímo nečekaným významovým zkratem nejen na scéně, ale i v zákulisí odlehčit tíži okamžiku darem nadhledu a ještě se tomu usmát takovým tím tichým, z nitra vyzařujícím, pointu významově gradujícím způsobem slunce vycházejícího uprostřed polární noci. Nám, tedy dvojici Vodňanský + Skoumal, byli Lasica + Satinský dvojicí vrstevnickou. Historicky začínali již pár let před námi. Pamatuji se, jak mi je Skoumal objevil někdy okolo osmašedesátého. Byla to ta úplně geniální střihová montáž fiktivního rozhlasového rozhovoru s komunistickým exministrem vnitra Karolem Bacílkem. Autoři si vymysleli pouze exkluzivní prostředí jeho soukromé tělocvičny. Poté co soudruh "seskočil z kruhů", však už bylo vše naprosto reálné a věrohodné - jejich otázky a na ně nastříhané reálné Bacílkovy odpovědi z dochovaného rozhlasového projevu... Bylo to nabité nápady a bylo to přesné. Ano, humor, pokud nejde o ten konzumně prvoplánový, nýbrž o humor pro inteligentního posluchače či diváka, je exaktní jako matematika. S tímhle pocitem přesnosti se pak dá svobodně a nezkrotně improvizovat a objevovat další překvapivé možnosti původního nápadu. Tohle Julo věděl a uměl. Osudy obou našich dvojic byly komplementární. V době utužené normalizace pozdních let 70. dokonce i zeměpisně. Oni byli zakázáni na Slovensku a výjimečně občas mohli vystupovat v Čechách. S námi to bylo přesně naopak. Dráhy našich zájezdů se kyvadlově míjely a jen občas nám milostivá náhoda umožnila setkání v "neutrálním" středovém Brně. Když oni hráli v divadle a my zrovna tou dobou někde ve studentském klubu a nám se podařilo alespoň na chvíli se za nimi zastavit. Času bylo tak pohříchu málo, že jsme si navzájem ani moc "na poměry" nestěžovali. To byly právě ony chvíle, kdy Julovi stačilo těch pár slov nadsázky a pak ten úsměv prorocky projasňující do dob, kdy se estébácká udání a zákazy stanou epizodami z minulého století. Ojedinělé na Julovi Satinském bylo však i to, že podobný nadhled jako nad cenzurní šikanou uplatňoval i vůči svým chorobám, chronickým zdravotním potížím a hospitalizacím. To, co nás všechny otravuje, ničí a vyvolává úzkost, s elegancí kouzelníka a eskamotéra slov dokázal proměňovat v témata jiskřivých fejetonů, úvah i dialogů. A tak čekám, že po Novém roce otevřu tiskovinu - a hle, opět zazáří jeho nezaměnitelný humor ze zbrusu nového fejetonu, tentokrát prvního z "onoho světa". Jak jsem znal Jula Satinského, tak bych se tomu tolik nedivil. Bylo by to v jeho stylu... Už teď se zase odněkud usmívá tím tichým vědoucím úsměvem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231061</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231061</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BUDAPEŠŤ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rekordní sumu vyhrál v posledním losování "pětkového lotta" v letošním roce neznámý šťastlivec, kterému se podařilo uhodnout všech pět z devadesáti možných čísel. První cenu se nikomu nepodařilo vyhrát již 28 týdnů, během kterých se jackpot vyšplhal na 2,971 miliardy forintů, což představuje kolem 395 milionů korun. Jak včera uvedli představitelé společnosti Szerencsejáték Rt., provozující v Maďarsku sázkové hry, výherce se o svou výhru nemusí s nikým dělit a bude si ji moci vybrat v nejbližších dnech. Prvním krokem neznámého výherce by mělo být vůbec se o svou výhru přihlásit. Poté musí zástupcům společnosti ukázat výherní tiket, vedení společnosti může obrovskou výhru poslat na jeden nebo více účtů dle přání výherce. Anonymita je mu zaručena..
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231062</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231062</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Autorka Pottera je s výdělkem 48 milionů liber nejbohatší Britkou, část peněz věnuje na charitu
</TITLE>
<TEXT>
100 tisíc dolarů darovala úspěšná spisovatelka fondu pro děti se zhoubným onemocněním. Vyšlo také najevo, že v roce 2000 předčítala úryvky ze své nedokončené knihy těžce nemocné dívce.
LONDÝN - V současné době se jedna z nejúspěšnějších autorek dětských knih Joanne K. Rowlingová objevuje na předních stránkách světových deníků téměř každý den. Podle žebříčku britského listu The Mail on Sunday se sedmatřicetiletá spisovatelka stala v letošním roce také nejbohatší britskou ženou. Vydělala totiž téměř 48 milionů liber (asi 2,5 miliardy korun). To je zhruba šestkrát více, než činí současný příjem britské královny Alžběty II. Autorka Harryho Pottera je nejen nejbohatší Britkou, ale má i dobré srdce. Nedávno darovala sto tisíc dolarů (asi tři miliony korun) na pomoc dětem postiženým rakovinou. Podnětem k tomu bylo její "přátelství na dálku" s devítiletou americkou dívkou, která trpěla rakovinou. Rowlingová Catii poprvé poznala v době, kdy jí bylo šest let a bylo zjištěno, že má zhoubný nádor. Gina Pecaová četla své dceři Catii první tři knihy o Harrym Potterovi a dívka si kouzelnického učně naprosto zamilovala a už se nemohla dočkat další knihy. Její matka se tedy rozhodla napsat Joanne Rowlingové, kdy další díl Harryho Pottera vyjde. Spisovatelka jí okamžitě odpověděla a začala vřelá korespondence mezi ní a Catií. V prvním dopise, který Catie obdržela, stálo: "Tohle je obrovské tajemství, můžeš to říct jen nejlepším kamarádům a samozřejmě mamince, ale nikdo jiný se to nesmí dozvědět." A posílala dívce části své v té době ještě nedokončené knihy. V době, kdy se dívčin stav začal rychle zhoršovat, napsala paní Pecaová autorce Harryho Pottera, že Catie již pravděpodobně nebude schopná svůj počítač používat. Rowlingová, která má dceru Jessiku a čeká se svým druhým mužem další dítě, se tedy rozhodla předčítat dívce příběhy po telefonu. Spisovatelka také plánovala, že by přijela do Ameriky, aby se se svou malou obdivovatelkou setkala osobně. 18. dubna roku 2000 ale dívka bohužel zemřela. Celý příběh vyšel najevo až po dvou letech. Catiina matka vše prozradila v rozhovoru pro list The Daily Telegraph poté, co Rowlingová letos těsně před Vánoci darovala fondu pro děti se zhoubným onemocněním, který nese Catiino jméno, sto tisíc dolarů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231063</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231063</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Letošní náš stromek vyrostl u nás na zahradě v záhonu růží. Je to borovice hladkého kmene a dlouhého, vlasově hebkého jehličí. Měří půldruhého metru. Pochází ze stoletého stromu, jenž rozpřahuje mocné větve nad střechou domu. Je to pinus strobus, vejmutovka. Plodí krásné pryskyřnaté šišky, z jejichž semen v okolí pořád něco roste, i veverky. Když paní Vaculíková okopává růže, nemá srdce ty nechtěné semenáčky všecky vytrhat, nechá vždycky nějaký růst. Takto se jí sám pěstuje i kopr. Ale paní Vaculíková mi právě řekla, že si nepřeje, abych ji při každé příležitosti jmenoval, jsem s tím prý už směšný jak poručík Colombo. Dobrá. Když se ten stromek dočkal jednoho roku, bylo jasné, že z něho má být vánoční strom. Na jiném záhoně vyrostl smrk tisolistý, pocházející ze starého smrku u naší zdi. Měl dva metry a vzal si ho letos náš Jan. Stromek pro příští rok nám roste na skalce a je to borovice černá, pinus negra. Vyrostla ze sazenice, kterou dostala v květináči paní Colombová od spolupracovníků, když odcházela do důchodu. Pravila tehdy skepticky, že toho důchodu jistě moc neužije, a ta borovice má už třiadvacet let! Borovice černá je drsná, šupinatého kmene, řídká a navíc se každého podzimu vyholuje: shazuje část jehličí. Veliká paráda to tedy za rok, dá-li Pámbu, nebude. Stromek, který tu teď stojí po mé levé ruce a jako by cítil, že se tu o něm píše, rostl pěkně a čistě. Až koncem léta začalo mu nepravidelně žloutnout jehličí, jež ale neopadávalo. Nebyl to znak zmlazování, ale nemoci. Dožiješ se, stromku, Vánoc? Hned od brány, když jsme přijeli, jsem na něj hleděl a měl jsem pocit, jako by on na mne také: Tak kdy už budete mít ty Vánoce? Jako by se upjal k nějakému svému smyslu a dovolával se naší dohody. Navíc jsem ještě cítil odpovědnost i za to, že péče paní Colombové nebude marná. Dva dny před Štědrým dnem jsem borovičku odřízl. Doma jsem nůžkami vystříhal jednotlivé štětičky žlutého jehličí. U vršku jsem musel odstřihnout i konce větviček a vrcholový výhon jsem oloupal a nasadil naň slavnostní skleněnou špici, kterou pro její rokokový ráz nepoužíváme. Chudobu nejvyšších větviček jsme zaretušovali bohatší násadou baněk, zvonků a ptáčků. Mívali jsme dřív i spory při strojení stromku. Já bych byl rád někdy měl stromek jednobarevný. Paní Colombová však chce stromek pestrý, jelikož jejich tatínek dělal jednobarevné a ona se na pěkný stromek musela chodit dívat ke spolužačkám. Tak tu ten stromek stojí a pomalu ztrácí vědomí, takže vlastně zůstaneme ve Vánocích. Je to tak, myslím si, i s člověkem: v čem nebo s čím ztratí vědomí, v tom navěky zůstane, v nebi nebo v pekle.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231064</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231064</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Silvestr. Toto jméno má počátky v latinském slově silvestris, jež znamená "lesní". V kalendáři má dnes také svátek Melánie. Počátky tohoto jména lze vystopovat v řeckém slově melania, znamenajícím "čerň" nebo "temnotu".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231065</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231065</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Co všechno se změní v České republice v roce 2003
</TITLE>
<TEXT>
1. LEDNA
Co budou nově dělat obecní úřady:
* vydávat občanské průkazy, cestovní doklady, technické průkazy a evidovat motorová vozidla
</TEXT>
<HEADING>
* rozhodovat o dávkách státní sociální podpory
</HEADING>
<TEXT>
* pečovat o staré a zdravotně postižené občany, rozhodovat o poskytování pečovatelské služby ve vlastních zařízeních povolovat uzavírky a zvláštní užívání silnic II. a III. třídy
</TEXT>
<HEADING>
Dále bude pod obecní úřady spadat:
</HEADING>
<TEXT>
* živnostenská agenda * úkoly ze zákona o sociálně-právní ochraně dětí * ochrana přírody a krajiny * odpadové hospodářství * ochrana ovzduší * správa lesů, myslivosti, vodního hospodářství, rybářství
</TEXT>
<HEADING>
Co budou nově dělat krajské úřady:
</HEADING>
<TEXT>
* převádět peníze ze státního rozpočtu do rozpočtu obcí * spravovat dosavadní okresní nemocnice * zařazovat žadatele o osvojení dítěte do evidence * povolovat uzavírky a zvláštní užívání silnic I. třídy
</TEXT>
<HEADING>
Co budou dělat jiné úřady:
</HEADING>
<TEXT>
* na finanční úřady se přenáší ukládání pokut obcím za nepožádání o přezkoumání hospodaření obce a za porušení rozpočtové kázně
* na ministerstvo kultury přechází uplatňování práva státu na přednostní koupi kulturní památky
* na ministerstvo vnitra přechází dozor nad samostatnou působností obcí
* Pozemkový úřad převezme kompetence okresních pozemkových úřadů doposud vykonávané samostatnými referáty okresních úřadů
* vznikne Úřad pro zastupování státu ve věcech majetkových
* začne pracovat Nejvyšší správní soud se sídlem v Brně, jeho předsedou bude Josef Baxa
* vznikne nové ministerstvo informatiky, v jehož čele bude Vladimír Mlynář; pod jeho správu bude spadat i Česká pošta, která dosud patří pod ministerstvo dopravy a spojů
Další změny:
* v průměru o sedm procent vzrostou platy státních zaměstnanců
* o 215 korun se zvýší starobní důchody, průměrný důchod tak dosáhne výše 7060 korun
* městská policie bude mít větší kompetence - městský strážník bude moci pracovat i za hranicemi svého města, řídit dopravu, odtahovat vozidla
* minimální mzda se zvýší z 5700 na 6200 korun
* o 67 korun se zvýší zdravotní pojištění lidem, kteří nemají žádný příjem
* snoubenci budou moci uzavřít sňatek kdekoliv v republice, aniž by o to museli předem žádat
* mění se doplatky za léky v lékárnách méně se bude platit například za léky na osteoporózu, zvýší se například doplatek za léky na vysoký krevní tlak
* Český Telecom by podle telekomunikačního zákona měl zavést službu přenositelnost čísel
* Česká spořitelna zvýší poplatky za ovládání účtu přes telefon nebo internet, cena se zvýší z 10 korun na 15
* České dráhy se rozdělí na akciovou společnost, která bude provozovat dopravu, a na státní podnik, který bude spravovat železniční dopravní cesty
* ve většině krajů klesnou ceny elektřiny pro domácnosti i pro firmy
</TEXT>
<HEADING>
1. ÚNORA
</HEADING>
<TEXT>
* stát přestane garantovat tříprocentní dotaci na hypotéky pro lidi do 36 let, kteří chtějí koupit starší byt, další podpora bude dána vývojem úrokových sazeb
1. DUBNA
* měla by vzrůst spotřební daň u cigaret a čistého lihu
</TEXT>
<HEADING>
* v Kuvajtu končí mise české protichemické jednotky
</HEADING>
<TEXT>
* přestane platit novela obchodního zákoníku, kterou v říjnu zrušil Ústavní soud; pokud do té doby nebude přijata nová norma, začne platit znění zákona z roku 1991
* v provozu by již měly být všechny stanice pražského metra
</TEXT>
<HEADING>
1. KVĚTNA
</HEADING>
<TEXT>
* začne platit novela zákona o platech ústavních činitelů, která upravuje zajištění prezidenta při odchodu do penze nebo výši odchodného senátorů
1. ČERVNA
* s velkou pravděpodobností přestanou obchody přijímat desetihaléřové a dvacetihaléřové mince
1. ČERVENCE
* začne platit nový zákon o nájemném, vláda ho sněmovně předloží na první lednové schůzi
* podnikatelé, jejichž roční obrat je vyšší než dva miliony korun, by měli začít platit daň z přidané hodnoty - dosavadní limit je tři miliony korun
CO SE V ČR ZMĚNÍ KVŮLI EU
1. LEDNA
* záruční doba u spotřebního zboží se zvyšuje na dva roky místo dosavadních šesti měsíců
* začne platit zákon o integrované prevenci a omezování znečištění
* rychlejší převod peněz mezi bankami - peníze musí být na účet připsány do druhého dne, při převodech do zahraničí do pěti dnů
* dosavadní název lihoviny Tuzemský rum se už nesmí používat
* začne platit novela zákona o střelných zbraních
1. BŘEZNA
* nabude účinnosti zákon o referendu o vstupu do EU
1. DUBNA
* měla by začít platit novela veterinárního zákona
1. ČERVENCE
* kuchyně v provozovnách veřejného stravování musí mít nainstalovány bezdotykové vodovodní baterie
* začne platit novela zákona o zoologických zahradách, která stanovuje některá pravidla ochrany ohrožených druhů zvířat
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231066</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231066</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Václav Havel, první a dosud jediný prezident České republiky, definitivně opouští svůj úřad. Jeho manželka Dagmar kvůli tomu uspořádá velkou děkovnou slavnost. Tím končí ta jednodušší a veselejší část všech událostí, které nějakým způsobem souvisejí s výměnou osobností na Hradě. Česko bude mít nového prezidenta, v lednu ho začnou vybírat poslanci a senátoři. A teoreticky se může stát, že nový hradní pán - jako vrchní velitel ozbrojených sil - brzy povede Čechy do války po boku Američanů a dalších spojenců z NATO proti Iráku. Zároveň bude bojovat i na důležité domácí frontě. Měl by se (tedy pokud bude včas zvolen) podílet na přesvědčování českých občanů - euroskeptiků, aby v referendu o vstupu do EU hlasovali "ano". V příloze "2003 první noviny" však kromě nástinu variant prezidentského thrilleru najdete i prognózy dalších zlomových událostí příštího roku. Sedm stran mimořádné přílohy LN nabízí také analýzy a úvahy o očekávaných událostech v kultuře či sportu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231067</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231067</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
* Poslední zahraniční cesty prezidenta Václava Havla povedou do Německa a na Slovensko.
</TITLE>
<TEXT>
* Arbitrážní tribunál asi v prvním čtvrtletí vydá konečný nález v kauze televize Nova, kde CME tvrdí, že český stát poškodil její investice do Novy, a domáhá se odškodnění ve výši více než 15 miliard korun.
</TEXT>
<HEADING>
LEDEN
</HEADING>
<TEXT>
* O kolaudaci spalovny nebezpečných odpadů v Lysé nad Labem na Nymbursku rozhodne městský stavební úřad asi do poloviny měsíce.
</TEXT>
<HEADING>
1. Novoroční projev prezidenta republiky.
</HEADING>
<TEXT>
10. Firmy Spolana a Spolchemie mají do tohoto dne kraji předložit zprávu o bezpečnosti provozu, do které zapracují připomínky ministerstva životního prostředí i České inspekce životního prostředí.
13. Do půlnoci mohou poslanci a senátoři navrhovat své kandidáty na prezidenta republiky.
13. Uzávěrka přihlášek do výběrového řízení na generálního ředitele ČT.
14. Má se konat pracovní schůzka premiéra Vladimíra Špidly a předsedy KSČM Miroslava Grebeníčka.
15. Ve Španělském sále Pražského hradu v 10.00 začne společná schůze Poslanecké sněmovny a Senátu, jejímž jediným bodem bude volba prezidenta republiky.
17. V Brně začíná třídenní Republikové shromáždění Unie svobody - Demokratické unie.
30. Poctou a poděkováním prezidentu Václavu Havlovi má být slavnostní večer, který se uskuteční v pražském Národním divadle při příležitosti ukončení jeho třináctiletého období ve funkci hlavy státu.
31. Jednodenní pololetní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol.
ÚNOR
2. Prezidentovi Václavu Havlovi končí druhé pětileté funkční období.
3. Zahájení jarních prázdnin pro žáky základních, středních a speciálních škol v Královéhradeckém, Jihočeském a Zlínském kraji; potrvají do 9. února.
10. Začínají jarní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol v Praze a v kraji Vysočina; potrvají do 16. února.
17. Začínají jarní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol v Libereckém, Plzeňském a Pardubickém kraji; potrvají do 23. února.
24. Začínají jarní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol ve Středočeském a Olomouckém kraji; potrvají do 2. března.
BŘEZEN
* Německý kancléř Gerhard Schröder by měl navštívit Prahu.
* Měla by být hotova hrubá stavba hokejové haly Sazka v Praze 9 pro mistrovství světa v roce 2004.
3. Začínají jarní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol v Jihomoravském a Karlovarském kraji; potrvají do 9. března.
10. Začínají jarní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol v Moravskoslezském a Ústeckém kraji; potrvají do 16. března.
</TEXT>
<HEADING>
10. Mezinárodní akce Vlajka pro Tibet.
</HEADING>
<TEXT>
17. U Krajského soudu v Českých Budějovicích začíná hlavní líčení v případu bývalého generálního sekretáře ministra zahraničí Karla Srby a dalších tří lidí, kteří jsou obžalovaní z přípravy nájemné vraždy novinářky Sabiny Slonkové.
29. Dodatečné volby do zastupitelstev obcí.
31. V provozu by měly být všechny stanice trasy metra B.
DUBEN
12. Celostátní konference KSČM.
12. Soutěž Miss České republiky pro rok 2003 v brněnském Boby centru.
14. První kolo přijímacích zkoušek na státní střední školy pro rok 2003/2004. Soukromé školy si stanovují termín libovolně, nejdříve však v posledním úplném kalendářním týdnu měsíce dubna. Druhé kolo se koná 15. května.
17. Začínají dvoudenní velikonoční prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol.
</TEXT>
<HEADING>
KVĚTEN
</HEADING>
<TEXT>
12. Začínají maturitní zkoušky. O termínu konání rozhodne ředitel střední školy. Zkoušky trvají nejpozději do 20. června. Písemná práce, resp. písemná zkouška se konala v dubnu v termínu určeném ředitelem školy.
15 Druhé kolo přijímacích zkoušek na státní střední školy pro školní rok 2003/2004. První kolo se konalo 14. dubna.
16. V České republice má být vidět zatmění Měsíce.
26. V Praze se má konat desátý sjezd Evropské odborové konfederace.
</TEXT>
<HEADING>
ČERVEN
</HEADING>
<TEXT>
* Ministerstvo školství rozhodne, zda budou moci někteří rodiče dál své potomky učit doma, místo aby je posílali do školy. Projekt "domácího vzdělávání" povolilo v roce 1998 ministerstvo jako experiment.
15. Referendum o přistoupení země do Evropské unie se zřejmě uskuteční 15. a 16. června.
30. Začínají hlavní prázdniny pro žáky základních, středních a speciálních škol; potrvají do neděle 31. srpna.
ČERVENEC
* Končí desetileté funkční období předsedovi Ústavního soudu Zdeňku Kesslerovi.
* Má se konat plenární sněm české katolické církve na moravském Velehradě.
* V jihosrbské provincii Kosovo začne působit jako součást mise KFOR jednotka třiceti českých vojenských policistů. Vojáci budou příslušníky nově zřizované speciální čety vojenské policie.
10. V Praze na Výstavišti začíná Retro Prague 2003 - čtvrtý ročník mezinárodní soutěže automobilových veteránů; potrvá do 13. července.
ZÁŘÍ
1. Pro žáky základních, středních a speciálních škol začíná vyučování ve školním roce 2003/2004.
5. V Hradci Králové začíná dvoudenní desátý ročník mezinárodní přehlídky armádních letectev Czech International Air Fest.
LISTOPAD
8. Začíná dvoudenní volební sjezd KDU-ČSL.
20. Otvírání lahví s mladým beaujolais - Boaujolais Nouveau (vždy třetí čtvrtek v listopadu).
PROSINEC
31. Měla by být ukončena likvidace Fondu dětí a mládeže.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231068</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231068</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Politici v ulicích, hesla na billboardech a informace v médiích. Tak by mohla vypadat vládní kampaň před vstupem země do EU. Její konečná podoba bude sice známa až v polovině ledna, už teď je ale jisté, že díky 200 milionům korun ze státního rozpočtu půjde o velkolepou akci. A to nejen kvůli penězům.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Poprvé v historii samostatného Česka budou občané v referendu 15. a 16. června 2003 přímo rozhodovat o budoucnosti a směřování země. Takovou možnost neměli ani při dělení federace nebo při vstupu ČR do Severoatlantické aliance. Pokud Češi řeknou "ano", země vstoupí do Evropské unie 1. května 2004. Nebude ale snadné Čechy přesvědčit. Ministerstvo zahraničí proto chystá rozsáhlou kampaň. "Bude to intenzivní. Chceme rychle a průhledně dostat informace k občanům. Budeme komunikovat i s důležitými skupinami, jako jsou představitelé soukromého sektoru, církví a odborů. Jde nám také o velký prostor v médiích. Ten by ale měl být otevřen debatě, nikoli manipulaci," řekl ministr zahraničí Cyril Svoboda.
</TEXT>
<HEADING>
Kampaň vypukne v půlce ledna
</HEADING>
<TEXT>
Právě manipulace a "lakování na růžovo" v kampani se obává opozice v čele s ODS. Někteří občanští demokraté právě z těchto důvodů razí přístup, podle něhož by se 200 milionů na kampaň mělo rovnoměrně rozdělit mezi příznivce a odpůrce vstupu Česka do unie. Koaliční vláda však na takové návrhy neslyší. Ministerstvo v těchto dnech vyhodnocuje přihlášky do výběrového řízení od firem, které se na kampani budou podílet. Soutěž bude uzavřena 14. ledna. Od tohoto data se také rozběhne informační kampaň. Česká vláda bude mít ve srovnání s dalšími kandidátskými zeměmi při přesvědčování občanů nejtěžší pozici. Podle mezinárodních srovnání jsou totiž právě Češi největšími euroskeptiky ve střední Evropě. Poslední průzkum CVVM prováděný ve spolupráci se spřízněnými agenturami totiž ukazuje, že se referenda chce zúčastnit 46 procent Čechů, 61 procent Poláků a 68 procent Maďarů. Nízká účast Čechů v referendu ale může mít kladný vliv na rozhodnutí o připojení k EU. K urnám totiž chtějí jít především ti lidé, kteří vstup do unie podporují. Ve starších průzkumech se o poslední místa v podpoře vstupu do EU dělili Češi s Poláky. Ti již svoji proevropskou kampaň rozjeli. K propagaci využili také rozšiřovacího summitu EU v Kodani, který pojali jako malou oslavu. Do Kodaně pozvala polská vláda ve srovnání s ostatními kandidátskými zeměmi zdaleka největší počet novinářů. Podílela se také na organizování živých televizních vstupů, jejichž prostřednictvím polský premiér Leszek Miller bezprostředně informoval o výsledcích jednání. Kvůli satelitním přenosům si premiér Miller dokonce nechal utéct začátek společného zasedání hlav států a ministrů zahraničí, které mělo přizvání kandidátských zemí oficiálně stvrdit. Takový přístup zřejmě v Polsku slavil úspěch. Varšavský deník Rzeczpospolita totiž 19. prosince uvedl, že drtivá většina Poláků přijímá podmínky sjednané v Kodani. Naopak podle průzkumu agentury TNS Factum pro TV Nova není s podmínkami určenými v Kodani pro vstup země do EU spokojen téměř každý druhý Čech. Podle ministra Svobody by však předčasné oslavy v Kodani nezapadaly do vládní komunikační strategie. "Takovou akci jsme my nechtěli. Kampani dáme věcný charakter, aby se občané mohli kvalifikovaně rozhodnout. Teprve až se rozhodnou, bude důvod otevřít šampaňské," řekl Svoboda.
Právě manipulace a "lakování na růžovo" v kampani se obává opozice v čele s ODS. Někteří občanští demokraté právě z těchto důvodů razí přístup, podle něhož by se 200 milionů na kampaň mělo rovnoměrně rozdělit mezi příznivce a odpůrce vstupu Česka do unie. Koaliční vláda však na takové návrhy neslyší. Ministerstvo v těchto dnech vyhodnocuje přihlášky do výběrového řízení od firem, které se na kampani budou podílet. Soutěž bude uzavřena 14. ledna. Od tohoto data se také rozběhne informační kampaň. Česká vláda bude mít ve srovnání s dalšími kandidátskými zeměmi při přesvědčování občanů nejtěžší pozici. Podle mezinárodních srovnání jsou totiž právě Češi největšími euroskeptiky ve střední Evropě. Poslední průzkum CVVM prováděný ve spolupráci se spřízněnými agenturami totiž ukazuje, že se referenda chce zúčastnit 46 procent Čechů, 61 procent Poláků a 68 procent Maďarů. Nízká účast Čechů v referendu ale může mít kladný vliv na rozhodnutí o připojení k EU. K urnám totiž chtějí jít především ti lidé, kteří vstup do unie podporují. Ve starších průzkumech se o poslední místa v podpoře vstupu do EU dělili Češi s Poláky. Ti již svoji proevropskou kampaň rozjeli. K propagaci využili také rozšiřovacího summitu EU v Kodani, který pojali jako malou oslavu. Do Kodaně pozvala polská vláda ve srovnání s ostatními kandidátskými zeměmi zdaleka největší počet novinářů. Podílela se také na organizování živých televizních vstupů, jejichž prostřednictvím polský premiér Leszek Miller bezprostředně informoval o výsledcích jednání. Kvůli satelitním přenosům si premiér Miller dokonce nechal utéct začátek společného zasedání hlav států a ministrů zahraničí, které mělo přizvání kandidátských zemí oficiálně stvrdit. Takový přístup zřejmě v Polsku slavil úspěch. Varšavský deník Rzeczpospolita totiž 19. prosince uvedl, že drtivá většina Poláků přijímá podmínky sjednané v Kodani. Naopak podle průzkumu agentury TNS Factum pro TV Nova není s podmínkami určenými v Kodani pro vstup země do EU spokojen téměř každý druhý Čech. Podle ministra Svobody by však předčasné oslavy v Kodani nezapadaly do vládní komunikační strategie. "Takovou akci jsme my nechtěli. Kampani dáme věcný charakter, aby se občané mohli kvalifikovaně rozhodnout. Teprve až se rozhodnou, bude důvod otevřít šampaňské," řekl Svoboda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231069</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231069</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
vláda
</TITLE>
<TEXT>
Osud koalice závisí na tom, jak se v příštím roce zachová její nejslabší článek - Unie svobody-DEU. Rozhodovat o dalším setrvání ve vládě budou unionisté již na lednovém shromáždění.
PRAHA - Příští rok přinese premiérovi Vladimíru Špidlovi nemálo starostí o udržení křehké vládní koalice v současné podobě. Pomalu se totiž začne vytrácet jeden z hlavních důvodů, proč se středová KDU-ČSL a pravicová US-DEU spojily s vítěznými sociálními demokraty. Tím důvodem bylo vytvoření "výrazně proevropské vlády", která zemi úspěšně dovede do Evropské unie. S postupující integrací Česka do EU tento důvod mizí. Jasno může být už v lednu po republikovém shromáždění strany. Při volbách nového vedení se na něm střetnou zastánci vládní účasti s tzv. pravicovou platformou, která sdružuje asi stovku členů ze třetiny okresů a považuje účast ve vládě za zradu volebního programu. Prosincová anketa LN mezi předsedy jednotlivých organizací však ukázala, že setrvání unionistů ve vládě podporuje většina regionů. Z šestadvaceti okresů, které odpověděly na anketní otázky, zastává dvacet organizací názor, že mají unionisté zůstat ve vládě proto, aby mohli účinněji "prosazovat svoji pravicovou politiku", nebo aby se stali "důvěryhodnými politickými partnery". Někteří okresní šéfové jsou ale naopak přesvědčeni o tom, že má Unie svobody zůstat ve vládě "minimálně do vstupu republiky do EU". Pokud na republikovém shromáždění zvítězí tento směr, přežije současná vládní koalice celý příští rok a rozpadne se až po 1. květnu 2004, kdy by EU měla definitivně přijmout deset kandidátských zemí. Ve hře ovšem stále zůstává další termín odchodu unionistů z vlády 15. a 16. červen příštího roku. V tyto dny se má konat referendum o vstupu Česka do unie. Referendum pokládá za nejbližší možný mezník unionistické účasti ve vládě například místopředseda US-DEU Ratibor Majzlík a spolu s ním zřejmě většina členů bývalé Demokratické unie (DEU) v Unii svobody. Vstup republiky do EU nemusí být jedinou záminkou pro rozpad vládní koalice. Unionisté mohou z vlády odejít mnohem dříve - po prezidentských volbách, v nichž by zvítězil Miloš Zeman. Vicepremiér a kandidát na předsedu US-DEU Petr Mareš již prohlásil, že zvolení Zemana prezidentem by představovalo jasný signál o tom, že si většina ČSSD nepřeje pokračování vládní koalice. Zeman na Hradě představuje nebezpečí pro vládní koalici také podle úřadujícího předsedy US-DEU Ivana Pilipa. Vládní křesla tří unionistických ministrů se navíc mohou zatřást pokaždé, když bude vláda posílat do sněmovny zákon s hlavičkou "důležitý". Takový zákon musí podle dodatku koaliční smlouvy podpořit všech 101 vládních poslanců. Opak znamená okamžitý odchod neposlušné strany z vlády. Problémy se dají očekávat například už při hlasování o připravovaném zákonu o nájemném, který musí vláda předložit do tří měsíců. Spory mohou přijít také na podzim při hlasování o rozpočtu pro rok 2004. Při letošním hlasování o státních financích totiž koalici zachránil pouze odchod poslankyně a expředsedkyně US-DEU Hany Marvanové ze sálu. Nepředloží-li ministr financí Bohuslav Sobotka v příštím roce takový rozpočet, který výrazně sníží deficit veřejných financí, ocitne se vládní koalice na pokraji své existence znovu.
Co se může stát s vládní koalicí
* lednové republikové shromáždění US-DEU rozhodne o odchodu unionistů z vlády
* unionisté po referendu o vstupu (červen 2003) ČR do EU sami opustí vládu
* Miloš Zeman se stane prezidentem (leden - březen 2003) a unionisté odejdou z vlády
* vláda předloží rozpočet pro rok 2004, s nímž US-DEU nebude souhlasit a rozejde se s vládní koalicí (podzim 2003)
* koalice zůstane nezměněná
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231070</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231070</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
armáda
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Reforma české armády startuje. Po první etapě, která má skončit v roce 2007, se z ní má stát moderní, profesionální a mobilní síla schopná zásahu kdekoli na světě. V armádě se změní téměř všechno. Počítá se například se zrušením řady vojenských posádek, kterých má armáda momentálně 146. V roce 2003 jich má zaniknout 37, v roce 2006 má mít česká armáda pouhých 29 posádek a 46 tzv. dislokačních míst. Nově vybudované vojenské základny budou větší, univerzálnější a díky tomu i soběstačnější než ty stávající. Vojáci se také chystají zřídit dvě letecké základny (Čáslav a Náměšť) a dvě základny leteckých sil (Bechyně a Podbořany). Obří logistický multisklad vznikne v Dašicích. Zrodí se i "Český Pentagon", nová budova pro celé vedení resortu - ministerstva i generálního štábu. Zatím není jisté kde. Vojáků ubude. Počty vojenských profesionálů se sníží o 20 tisíc na zhruba 35 tisíc. Stejně tak půjdou dolů i početní stavy armádních občanských zaměstnanců - z 21 tisíc na 10 tisíc.
</TEXT>
<HEADING>
Reforma bude stát stamiliardy korun
</HEADING>
<TEXT>
"Vůbec poprvé v historii nebudujeme armádu pro velkou válku... můžeme si to dovolit, NATO je naše velká armáda," řekl o projektu jeho hlavní tvůrce, náměstek ministra obrany Jaroslav Škopek. Po zrušení základní vojenské služby - 31. prosince 2006 - se ozbrojené síly budou muset obejít i bez "záklaďáků", kterých nyní v armádě slouží bezmála dvacet tisíc. Armáda se také hodlá více specializovat na to, v čem je podle vojenského výboru NATO v alianci nejlepší. Má jít především o prostředky chemické a biologické ochrany a pasivní sledovací systémy. Od 1. prosince vzniká nové velitelství specializovaných sil. Změny se projeví i v systému řízení "nejvyšších pater" generálního štábu. Podle amerického vzoru vznikne tzv. Společné operační středisko, které bude fungovat nepřetržitě. Náklady na uskutečnění reformy v příštích šesti letech dosáhnou bezmála 400 miliard korun.
"Vůbec poprvé v historii nebudujeme armádu pro velkou válku... můžeme si to dovolit, NATO je naše velká armáda," řekl o projektu jeho hlavní tvůrce, náměstek ministra obrany Jaroslav Škopek. Po zrušení základní vojenské služby - 31. prosince 2006 - se ozbrojené síly budou muset obejít i bez "záklaďáků", kterých nyní v armádě slouží bezmála dvacet tisíc. Armáda se také hodlá více specializovat na to, v čem je podle vojenského výboru NATO v alianci nejlepší. Má jít především o prostředky chemické a biologické ochrany a pasivní sledovací systémy. Od 1. prosince vzniká nové velitelství specializovaných sil. Změny se projeví i v systému řízení "nejvyšších pater" generálního štábu. Podle amerického vzoru vznikne tzv. Společné operační středisko, které bude fungovat nepřetržitě. Náklady na uskutečnění reformy v příštích šesti letech dosáhnou bezmála 400 miliard korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231071</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231071</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
soudy
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V roce 2003 možná skončí několik nejvýznamnějších soudních případů posledních let. Které to jsou? Někdejší komunističtí prominenti Milouš Jakeš a Jozef Lenárt vyšli ze soudního procesu prozatím vítězně. Zproštěním viny skončilo jejich mnohaleté stíhání za vlastizradu, které se podle žalobců měli dopustit v souvislosti s invazí vojsk Varšavské smlouvy do Československa v srpnu 1968. Žalobce však podal odvolání, jímž se v brzké době bude zabývat Vrchní soud v Praze. Před soudem má stanout též komunistický funkcionář Karel Hoffmann, poslední ze stíhaných (bylo jich celkem 13) za zradu při vpádu "spojeneckých" vojsk. Až 12 let vězení hrozí bývalému druhému muži českého fotbalu Janu Gottvaldovi a jeho někdejšímu šéfovi, expředsedovi Českomoravského fotbalového svazu Františku Chvalovskému. Oba jsou obviněni ze závažných hospodářských trestných činů. Část stíhání strávili ve vazbě, odkud se dostali až na kauci - Gottvald dokonce na rekordní dvacetimilionovou. Gottvaldovým případem se zabývá brněnský soud. Obžaloba viní Gottvalda za škodu ve výši přibližně 400 milionů korun, kterou měl způsobit mimo jiné jako šéf představenstva potravinářské firmy Setuza. Kauzu podnikatele v masném průmyslu Chvalovského, za nímž "jde" škoda zhruba 1,5 miliardy korun, soudní senát v uplynulých dnech vrátil k došetření. Doplnění spisového materiálu by však nemělo být tak náročné, aby proces nemohl začít ještě v průběhu nadcházejícího roku. Konečný verdikt se očekává v případu Martina Ježka, který je obžalován z toho, že před devíti lety utýral čtyřletou dceru své tehdejší družky. Případ je otřesný nejen brutalitou činu, ale též tím, že jej soudy nejsou schopny uzavřít bezmála deset let. Kauza je klasickou ukázkou problému, který plyne z naprosté nejednotnosti soudních rozhodnutí. Na případu se vystřídalo několik soudců. Jejich verdikty byly diametrálně odlišné - od 12 let vězení za vraždu, přes zastavení stíhání až po osmiletý pobyt za mřížemi za ublížení na zdraví. V roce 2003 má padnout již 14. rozsudek, jehož autorem bude počtvrté - senát vrchního soudu.
PRAHA - V roce 2003 možná skončí několik nejvýznamnějších soudních případů posledních let. Které to jsou? Někdejší komunističtí prominenti Milouš Jakeš a Jozef Lenárt vyšli ze soudního procesu prozatím vítězně. Zproštěním viny skončilo jejich mnohaleté stíhání za vlastizradu, které se podle žalobců měli dopustit v souvislosti s invazí vojsk Varšavské smlouvy do Československa v srpnu 1968. Žalobce však podal odvolání, jímž se v brzké době bude zabývat Vrchní soud v Praze. Před soudem má stanout též komunistický funkcionář Karel Hoffmann, poslední ze stíhaných (bylo jich celkem 13) za zradu při vpádu "spojeneckých" vojsk. Až 12 let vězení hrozí bývalému druhému muži českého fotbalu Janu Gottvaldovi a jeho někdejšímu šéfovi, expředsedovi Českomoravského fotbalového svazu Františku Chvalovskému. Oba jsou obviněni ze závažných hospodářských trestných činů. Část stíhání strávili ve vazbě, odkud se dostali až na kauci - Gottvald dokonce na rekordní dvacetimilionovou. Gottvaldovým případem se zabývá brněnský soud. Obžaloba viní Gottvalda za škodu ve výši přibližně 400 milionů korun, kterou měl způsobit mimo jiné jako šéf představenstva potravinářské firmy Setuza. Kauzu podnikatele v masném průmyslu Chvalovského, za nímž "jde" škoda zhruba 1,5 miliardy korun, soudní senát v uplynulých dnech vrátil k došetření. Doplnění spisového materiálu by však nemělo být tak náročné, aby proces nemohl začít ještě v průběhu nadcházejícího roku. Konečný verdikt se očekává v případu Martina Ježka, který je obžalován z toho, že před devíti lety utýral čtyřletou dceru své tehdejší družky. Případ je otřesný nejen brutalitou činu, ale též tím, že jej soudy nejsou schopny uzavřít bezmála deset let. Kauza je klasickou ukázkou problému, který plyne z naprosté nejednotnosti soudních rozhodnutí. Na případu se vystřídalo několik soudců. Jejich verdikty byly diametrálně odlišné - od 12 let vězení za vraždu, přes zastavení stíhání až po osmiletý pobyt za mřížemi za ublížení na zdraví. V roce 2003 má padnout již 14. rozsudek, jehož autorem bude počtvrté - senát vrchního soudu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231072</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231072</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Čtyři muži a jedna žena se 15. ledna utkají o křeslo na Hradě. Drama jménem volba nového českého prezidenta ale nejspíš potrvá mnohem déle.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Slibuji věrnost České republice. Slibuji, že budu zachovávat její ústavu a zákony. Slibuji na svou čest, že svůj úřad budu zastávat v zájmu všeho lidu a podle svého nejlepšího vědomí a svědomí." Tato, ústavou předepsaná slova, letos vyřkne nový český prezident. Kdo jím bude? Jistotu máme snad jen jedinou - bude to muž. Ledaže by snad v přímé volbě kandidovala Lucie Bílá... Jisté je nicméně také to, že volbou, která vypukne 15. ledna na společné schůzi Poslanecké sněmovny a Senátu, končí na Hradě novodobá "tatíčkovská éra". Na skladě totiž není kandidát, který by byl veřejností oblíben a zároveň respektován absolutní většinou politických sil. Čestný předseda ODS Václav Klaus, náměstek vicepremiéra pro legislativu Jaroslav Bureš, šéf Senátu Petr Pithart, advokát Miroslav Kříženecký ani senátorka Jaroslava Moserová takovými kandidáty nejsou. A expremiér Miloš Zeman už vůbec ne. Česko příští rok tedy dostane "normálního" politického prezidenta. Aby byl některý z kandidátů zvolen už v prvním kole, musí získat hlasy nadpoloviční většiny všech poslanců (101) i všech senátorů (41). Když nikdo neuspěje, do druhého kola postupují kandidáti s největším počtem hlasů v Senátu i ve sněmovně. Mezi koly může být podle ústavy až dvoutýdenní pauza. Tedy na vyjednávání a zákulisní obchody času dost. Ve druhém kole potřebuje vítěz nadpoloviční většinu, ovšem nikoli všech, nýbrž jen přítomných členů Senátu a Poslanecké sněmovny. V případě tak důležitého okamžiku, jakým volba hlavy státu bezesporu je, se nejspíš poslanci a senátoři dostaví v plném počtu, takže se druhé kolo příliš od prvního lišit nebude. Pokud není nikdo zvolen ani ve druhém kole, ústava opět umožňuje až 14 dní na dohodu. Ve třetím kole už stačí nadpoloviční většina všech přítomných poslanců a senátorů dohromady. I ve třetím kole bude k vítězství nejspíš potřeba 141 hlasů. Pokud nebude nikdo zvolen, konají se nové volby. Jejich termín však není ústavou určen. Je tedy možné, že namísto opakované volby bude nová hlava státu zvolena přímo občany.
</TEXT>
<HEADING>
Sázkové kanceláře věří Zemanovi
</HEADING>
<TEXT>
Pokud bychom ani po 3. únoru, kdy končí mandát Václavu Havlovi, neměli nového prezidenta, rozdělí si jeho pravomoci hlavy státu premiér a šéf sněmovny. Pravidla jsou jasná, kdo vyjde z boje vítězně už méně. Sazka dává největší šance expremiéru Miloši Zemanovi nejnižším kursem 2,2:1, také kancelář Tipsport tipuje Zemana a vypsala kurs 3:1. Ve vítězství bývalého předsedy vlády dokonce věří jeden ze sázkařů natolik, že na Zemana koncem listopadu vsadil celkem 150 tisíc korun. Nejprve vsadil 90 tisíc korun ještě při kursu 3,5:1, o několik hodin později, když se kurs změnil na 3:1, se vrátil se šedesáti tisíci. Pokud tedy Zeman opravdu Hrad obsadí, vyplatí kancelář sázkaři 495 tisíc korun. Bookmakeři nicméně nemusejí disponovat právě bystrým politickým odhadem, jak dokázala nedávná volba nového šéfa ODS. Vítězný Mirek Topolánek měl kurs 10:1...
Pokud bychom ani po 3. únoru, kdy končí mandát Václavu Havlovi, neměli nového prezidenta, rozdělí si jeho pravomoci hlavy státu premiér a šéf sněmovny. Pravidla jsou jasná, kdo vyjde z boje vítězně už méně. Sazka dává největší šance expremiéru Miloši Zemanovi nejnižším kursem 2,2:1, také kancelář Tipsport tipuje Zemana a vypsala kurs 3:1. Ve vítězství bývalého předsedy vlády dokonce věří jeden ze sázkařů natolik, že na Zemana koncem listopadu vsadil celkem 150 tisíc korun. Nejprve vsadil 90 tisíc korun ještě při kursu 3,5:1, o několik hodin později, když se kurs změnil na 3:1, se vrátil se šedesáti tisíci. Pokud tedy Zeman opravdu Hrad obsadí, vyplatí kancelář sázkaři 495 tisíc korun. Bookmakeři nicméně nemusejí disponovat právě bystrým politickým odhadem, jak dokázala nedávná volba nového šéfa ODS. Vítězný Mirek Topolánek měl kurs 10:1...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231073</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231073</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
VARIANTA Č. 1 Nový prezident vzejde už z první volby
</TITLE>
<TEXT>
Jaká je šance, že se to stane? Malá. Nikdo z pětice kandidátů nemá dostatečně silnou podporu v obou komorách parlamentu, aby zvládl obsadit Hrad rovnou po prvním kole první volby. Z prvního kola neobhájil svoje křeslo ani Václav Havel v roce 1998. Z obou komor parlamentu tedy do druhého kola postoupí kandidáti s nejvyšším počtem hlasů. Poměrně jasný je vítěz v Senátu - hlasy lidovců, unionistů, senátorů zvolených za malé strany a nezávislých senátorů by měly pomoci Petru Pithartovi. U sněmovny je odhad složitější - rozhodne se mezi Václavem Klausem a Jaroslavem Burešem. Podle posledních zpráv by měl mít víc šancí náměstek vicepremiéra pro legislativu. Aby zastavila exšéfa ODS, musela by část unionistů a lidovců podpořit Bureše.
VARIANTA Č. 2 První volba fiasko, při opakovaném hlasování bude zvolen prezident
Druhá možnost počítá s tím, že se podaří najít průchodného kandidáta až ve druhé volbě. Aby se to vyplnilo, musel by v opakované volbě nastoupit silný kandidát. Je jasné, že ODS znovu nasadí Václava Klause, lidovci nejspíš opět Petra Pitharta a komunisté se alespoň na venek nevzdají Miroslava Kříženeckého. Změna by měla nastat u sociální demokracie. Expremiér a vítěz stranického referenda Miloš Zeman chce ČSSD zastupovat až ve druhé volbě. A tam by s hlasy komunistů mohl uspět. Jeho nominace ale stále není na sto procent jistá - širší vedení sociální demokracie se totiž po první volbě, ať už dopadne jakkoliv, sejde a rozhodne o dalším postupu. Ochotu přijmout nominaci do druhé volby navíc nevyloučil Otakar Motejl.
</TEXT>
<HEADING>
VARIANTA Č. 3 Kandidát nekomunistické dohody
</HEADING>
<TEXT>
Tato varianta počítá s návrhem šéfa lidovců Cyrila Svobody - aby se po prvním neúspěšném pokusu sešli předsedové stran, s výjimkou komunistů, a společně vybrali přijatelného kandidáta. Kde však takového "svatého" politici seženou, je ve hvězdách. Možná by se takovým kandidátem mohl stát všeobecně přijatelný a u občanů velmi populární Otakar Motejl. Ombudsman neuspěl v referendu ČSSD, kde skončil až třetí za Milošem Zemanem a Jaroslavem Burešem. Odmítl také pro první volbu návrhy skupiny senátorů či US-DEU, aby kandidoval za ně. Pokud by ho však oslovili politici z širokého spektra stran, může se stát, že nabídku přijme. A navíc suverénně vede žebříčky průzkumů veřejného mínění. "Já potřebuji cítit co nejširší podporu," řekl totiž před časem.
VARIANTA Č. 4 Po fiasku v parlamentu přímá volba
Kdo někdy sledoval debatu ve sněmovně, nevsadil by na to, že se politici dohodnou, ani zlámanou grešli. A nevsadili by na to ani někteří politici. Unionistka Hana Marvanová už pro případ krachu první volby oprašuje svůj návrh novely ústavy, která by přímou volbu umožňovala, a pracuje i na tzv. prováděcím zákonu. Okamžitě po fiasku první volby hodlá poslankyně oba návrhy předložit. ODS, jejíž poslanci na podzim rovněž přišli se svojí představou přímé volby, už naznačila, že by "nouzový" návrh podpořila. Samozřejmě s pozměňovacími návrhy. Klíčový bude tedy postoj sociální demokracie. Vláda už jednou návrhy Marvanové i ODS odmítla s tím, že jsou "šité horkou jehlou". Stejný osud potkal novely i ve sněmovně. Navíc, pokud by nedošlo na druhou volbu, byl by vyšachován Miloš Zeman, a to jeho věrní stoupenci nedopustí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231074</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231074</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
školství
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dva nové zákony týkající se vzdělávání dětí od mateřských po střední školy, pedagogů a vysokých škol hodlá v příštím roce předložit ministerstvo školství. Kromě nových zákonů se resort hodlá také zaměřit na pokračování projektu Internet do škol. Už na jaře chce ministerstvo předložit první dva z celkem čtyř chystaných zákonů. Jeden má zajistit vyšší odměny učitelům, kteří pracují na svém profesním růstu, druhý bude řešit problém zaměstnávání pedagogů na dobu určitou. V březnu by poslanci měli projednat zákon o počátečním vzdělávání. Bude v něm zakotveno financování vzdělávacích programů, průběh a organizace vzdělávání od předškolního až po maturitní zkoušku. Centrum pro reformu maturitních zkoušek CERMAT již vypracovalo podobu státní části maturity. Ministryně školství Petra Buzková považuje za velmi důležitý zákon o pedagogických pracovnících. Měl by přesně určovat kategorie pedagogických pracovníků, kam by kromě učitelů, ředitelů a jejich zástupců spadali například i školní psychologové. Kromě toho bude obsahovat koncepci dalšího vzdělávání učitelů, platový řád a kariérní postup.
</TEXT>
<HEADING>
Rozhodne se o domácí výuce
</HEADING>
<TEXT>
Ministryně věří, že by stanovení platového a kariérního řádu mělo zabránit odlivu mladých učitelů ze školství. Do června 2003 ministerstvo rovněž rozhodne, zda budou moci někteří rodiče dál své potomky učit doma, místo aby je posílali do školy. Projekt "domácího vzdělávání" povolilo v roce 1998 ministerstvo jako experiment. Do konce školního roku 2002 - 2003 má experiment, který funguje na čtyřech školách, vyhodnotit a rozhodnout, zda bude pokračovat, nebo bude zastaven. Pokračovat bude i projekt Internet do škol. Ten, pod hlavičkou Státní informační politika ve vzdělávání, postupuje ve třech etapách. První zahrnuje vybavení škol počítači a další technikou (letos vybaveno přes 60 procent škol), druhá zpřístupní programy a ve třetí části se zhruba 100 tisíc učitelů až do roku 2005 vyškolí pro práci s moderními technologiemi.
Ministryně věří, že by stanovení platového a kariérního řádu mělo zabránit odlivu mladých učitelů ze školství. Do června 2003 ministerstvo rovněž rozhodne, zda budou moci někteří rodiče dál své potomky učit doma, místo aby je posílali do školy. Projekt "domácího vzdělávání" povolilo v roce 1998 ministerstvo jako experiment. Do konce školního roku 2002 - 2003 má experiment, který funguje na čtyřech školách, vyhodnotit a rozhodnout, zda bude pokračovat, nebo bude zastaven. Pokračovat bude i projekt Internet do škol. Ten, pod hlavičkou Státní informační politika ve vzdělávání, postupuje ve třech etapách. První zahrnuje vybavení škol počítači a další technikou (letos vybaveno přes 60 procent škol), druhá zpřístupní programy a ve třetí části se zhruba 100 tisíc učitelů až do roku 2005 vyškolí pro práci s moderními technologiemi.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231075</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231075</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
zdravotnictví
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
České zdravotnictví čeká od 1. ledna významná změna značná část dosud státní správou (okresy) řízených zdravotnických zařízení přejde pod krajské samosprávy. Praktické důsledky tohoto kroku ale závisí především na předem obtížně předvídatelných schopnostech krajských úředníků. Jde především o další osud okresních nemocnic. Jejich značná část se potýká s velkými hospodářskými problémy. Kraje proto musí převzít nemocnice s velkými dluhy, na jejichž zaplacení ale nedostanou od státu peníze. Aby alespoň zastavily ekonomický propad, slibují zavést razantní opatření: především restrukturalizaci náplně práce nemocnic a zrušení nadbytečných akutních lůžek. O podobné reformě ovšem hovoří ministři zdravotnictví mnoho let a žádný z nich zatím nenašel odvahu ji provést. Nese totiž s sebou řadu krajně nepopulárních kroků. Lidé by museli jezdit za specializovanou péčí dále než nyní, zřejmě se prodlouží i čekací doby.
</TEXT>
<HEADING>
Změna ve zdravotním pojištění
</HEADING>
<TEXT>
Musela by se rušit mnohá pracoviště lékařských služeb první pomoci, méně vytížené nemocnice by zavřely přinejmenším některá oddělení (např. porodnice), případně by se celé přeměnily v léčebny dlouhodobě nemocných - takových zařízení je totiž nedostatek. Pokud by však ke změnám nedošlo, čeká české nemocnice těžký rok. Další zvýšení platů jejich zaměstnanců bude totiž znamenat opětovný nárůst nutných výdajů a další prohloubení hospodářské krize. Pokud by ředitelé nemocnic řešili své ekonomické problémy jako dosud na úkor splácení faktur dodavatelům, eskaluje se už nyní zřetelné napětí (viz například kroky distributorů léčiv, kteří přestali svým největším dlužníkům dodávat léky). Na obzoru jsou i soudní spory, jejichž výsledkem může být "divoké" - a nesystémové - zavírání nejvíce zadlužených zařízení. Ministerstvo zdravotnictví rovněž slibuje pro příští rok zásadnější změny v systému veřejného zdravotního pojištění. Pokud by ale k nim mělo dojít ve snaze pomoci nemocnicím z dluhů, potom se do problémů dostane druhá část segmentu - soukromí ambulantní lékaři.
Musela by se rušit mnohá pracoviště lékařských služeb první pomoci, méně vytížené nemocnice by zavřely přinejmenším některá oddělení (např. porodnice), případně by se celé přeměnily v léčebny dlouhodobě nemocných - takových zařízení je totiž nedostatek. Pokud by však ke změnám nedošlo, čeká české nemocnice těžký rok. Další zvýšení platů jejich zaměstnanců bude totiž znamenat opětovný nárůst nutných výdajů a další prohloubení hospodářské krize. Pokud by ředitelé nemocnic řešili své ekonomické problémy jako dosud na úkor splácení faktur dodavatelům, eskaluje se už nyní zřetelné napětí (viz například kroky distributorů léčiv, kteří přestali svým největším dlužníkům dodávat léky). Na obzoru jsou i soudní spory, jejichž výsledkem může být "divoké" - a nesystémové - zavírání nejvíce zadlužených zařízení. Ministerstvo zdravotnictví rovněž slibuje pro příští rok zásadnější změny v systému veřejného zdravotního pojištění. Pokud by ale k nim mělo dojít ve snaze pomoci nemocnicím z dluhů, potom se do problémů dostane druhá část segmentu - soukromí ambulantní lékaři.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231076</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231076</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
LEDEN
</TITLE>
<TEXT>
* mimoburzovní organizátor obchodů s cennými papíry RM-Systém zdraží drobným investorům obchodování na přepážkách - cena za podání obchodního pokynu k prodeji či nákupu cenného papíru se zvýší na 125 korun ze současných 100 korun
* ministr dopravy a spojů Milan Šimonovský chce na začátku ledna vyměnit většinu členů devítičlenné dozorčí rady nově vzniklé akciové společnosti České dráhy
1. největší provozovatel kabelové televize v ČR společnost UPC zdraží základní nabídku Klasik o 20 korun
23. - 28. každoroční Světové ekonomické fórum v Davosu
ÚNOR
* Komerční banka začne vydávat čipové platební karty podle mezinárodních standardů
5. - 8. v Pražském veletržním areálu Letňany se koná 10. jubilejní veletrh bydlení, realit, renovací a rekonstrukcí For Habitat a 9. veletrh životního prostředí a úspor energií Eco City
18. - 20. na brněnském Výstavišti se bude konat 21. mezinárodní veletrh módy
BŘEZEN
* Český Telecom prodloužil na konec března termín, do kterého mohou majitelé vyměnit staré telefonní karty za nové
1. Chorvatsko se má stát řádným členem Středoevropské dohody o volném obchodu (CEFTA). Dosavadními členy CEFTA jsou vedle České republiky Polsko, Maďarsko, Slovensko, Slovinsko, Rumunsko a Bulharsko.
13. výsledky 11. ročníku soutěže O Zlatý pohár Pivex-Pivo 2003 vyhlásí pořadatelé na Kontaktním večeru pivovarníků a sladovníků v Kongresovém centru hotelu Voroněž v Brně
14. uzávěrka soutěže na návrh pamětní stříbrné mince, která má připomenout blížící se 250. výročí sestrojení bleskosvodu; soutěž vyhlásila ČNB
DUBEN
* České dráhy mají získat první rychlovlak od konsorcia vedeného společností Alstom Ferroviaria
15. - 17. v Bratislavě se koná 35. mezinárodní chemický veletrh Incheba
24. - 27. na výstavišti Flora Olomouc se koná jarní etapa mezinárodní zahradnické výstavy a veletrhu Flora Olomouc - jaro
KVĚTEN
1. vedení největší světové automobilky General Motors se dostane plně do rukou nynějšího generálního ředitele Ricka Wagonera
</TEXT>
<HEADING>
ČERVEN
</HEADING>
<TEXT>
* guvernérem britské centrální banky Bank of England se stane místo penzionovaného Edwarda George jeho dosavadní nejbližší zástupce Mervyn King
1. ve francouzském Evian Les Bains začíná summit zemí skupiny G8, potrvá do 3. června
</TEXT>
<HEADING>
ČERVENEC
</HEADING>
<TEXT>
* generálního ředitele mobilní společnosti Vodafone Group Plc Chrise Genta vystřídá ve funkci současný šéf americké Accel-KKR Telecom Arun Sarin
9. prezident Evropské centrální banky Wim Duisenberg se rozhodl odstoupit z funkce
SRPEN
28. srpna - 3. září na výstavišti v Českých Budějovicích se koná mezinárodní agrosalon Země živitelka
ZÁŘÍ
10. - 14. ministerská konference Světové obchodní organizace (WTO) v mexickém Cancúnu
ŘÍJEN
6. - 10. na brněnském Výstavišti se koná 13. mezinárodní veletrh informačních a komunikačních technologií Invex
14. v Bangkoku začíná summit Rady pro ekonomickou spolupráci Asie a Tichomoří (APEC)
LISTOPAD
* mají být otevřeny oba krajní, osmikilometrové úseky 20kilometrového dálničního obchvatu D 5 kolem Plzně
* pravděpodobně bude zahájena stavba nového skladu vyhořelého paliva v areálu jaderné elektrárny Dukovany
PROSINEC
5. - 14. na brněnském Výstavišti se konají Vánoční trhy
6. - 22. na Výstavišti Praha se konají Vánoční trhy
31. skončí činnost Duty/Tax Free obchodů, pokud ČR bude přijata do Evropské unie v roce 2004; některé free shopy pouze pro cestující mimo EU budou zachovány na letištích
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231077</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231077</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Vstup do Evropské unie je velkou příležitostí pro českou ekonomiku, které se otevře obrovský trh. Na cestě do unie bude však nutné ještě provést řadu změn.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vstup do EU se koncem letošního roku přiblížil poté, co se Česká republika spolu s dalšími kandidátskými zeměmi dohodla na podmínkách svého členství v unii. Když vše půjde hladce, předpokládá se vstup České republiky do unie začátkem května 2004. Česku tak zbývá šestnáct měsíců, aby vyhovělo všem požadavkům Bruselu, které ještě zbývá splnit. Evropský tlak na přiblížení českých směrnic, práva či ekonomiky standardům západoevropských zemí se ostatně projevuje již několik let a ani příští rok nebude v tomto směru výjimečný. Zatímco však změny provedené pod tlakem Evropy v oblasti finančních trhů, hospodářské soutěže či státní správy mají dlouhodobé dopady, které si navíc každý neuvědomí, v příštích měsících přijdou novinky, které Češi pocítí velmi rychle. Například. Od začátku ledna přestanou výrobci používat název Tuzemský rum. Označení rum může být totiž podle bruselských směrnic použito jen u nápojů vyrobených z destilátu z cukrové třtiny, což není případ tuzemského rumu. Výrobci proto začnou používat názvy jako Tuzemák nebo Božkov tuzemský. Z pultů obchodů ale tradiční značka zmizí až po několika měsících nového roku, protože obchodníci mají možnost vyprodat staré zásoby. Rum ovšem není jediným alkoholickým nápojem, který se bude muset přizpůsobit požadavkům Bruselu. Při vstupu České republiky do EU se bude rozlišovat mezi slivovicí vyrobenou čistě ze švestek a pálenkou vyrobenou s použitím lihu. U obou bude možno používat název slivovice, ale nápoj s přidaným lihem bude mít v názvu přídavek ovocný destilát. Češi se naopak vůbec nemusí bát o svou oblíbenou lahůdku - olomoucké tvarůžky. Tradiční sýry jako tvarůžky, tvaroh, balkánský sýr či kupříkladu sýr Niva se budou moci vyrábět i nadále. Výrobou přesně podle přísných bruselských hygienických pravidel by sýry ztratily svou typickou chuť, proto se pro Česko vyjednaly výjimky.
</TEXT>
<HEADING>
Státní pomoc hutím skončí
</HEADING>
<TEXT>
"Žádá se o výjimku u třiatřiceti druhů sýrů," říká mluvčí ministerstva zemědělství Martin Severa, který dodává: "Výjimky budou povoleny, v tom problém není." Výjimky jsou ostatně běžné i u současných členů unie. V příštím roce se však budou muset dořešit i další věci, které po ČR unie požaduje. Do konce roku 2003 musí skončit státní pomoc vítkovickým železárnám, Nové huti a Válcovnám Frýdek-Místek. Státní podpora je navíc podmíněna restrukturalizací hutnictví, omezením výroby a dosažením produktivity běžné v EU. Česko se k těmto podmínkám zavázalo při uzavření kapitoly hospodářská soutěž. Té se týká i další problém. Bruselským úředníkům se nelíbí státní pomoc bankám poskytnutá v minulých letech, která připraví daňové poplatníky o stamiliardy korun. Posuzování podpory ze strany Evropské komise a Úřadu pro ochranu hospodářské soutěže (ÚOHS) musí skončit do ledna 2004, jinak hrozí nebezpečí nuceného vrácení podpor. V příštím roce by se měly zároveň začít dělat kroky, které sladí tuzemské daně s evropskou legislativou. Evropské směrnice požadují zvýšení sazby daně z přidané hodnoty z 5 na 22 procent u části zboží a služeb. Přechodnou výjimkou vyjednanou do konce roku 2007 jsou stavební práce u bytů či domů a dodávky tepla, které budou zatíženy nižší sazbou. Na horší časy se však musí připravit především kuřáci a milovníci alkoholu. Do konce roku 2006 se totiž musí podle požadavků EU zvýšit daně, které se odvádějí z ceny cigaret, ze 40 na 57 procent. Vyššímu zdanění se nevyhne ani alkohol. Ministerstvo financí už připravilo reformu veřejných financí, která obsahuje škrty v rozbujelém sociálním systému a zároveň i zvyšování daní. Hlavním důvodem pro zastavení rychlého zadlužování je neudržitelnost současného stavu státních financí, který kritizovala i Evropská komise. Přes nutnost provést kroky směrem k EU je začlenění do unie pro ČR obrovskou příležitostí, která přinese rozšíření obchodu, možnost pracovat v západoevropských zemích a samozřejmě peníze z evropské pokladny. Jen české zemědělství by v letech 2004 až 2006 mělo podle prvních odhadů ministerstva zemědělství z EU dostat celkem 46,1 miliardy korun. České republice, jako členské zemi unie, se zároveň zvýší reputace, což přiláká další zahraniční investory.
"Žádá se o výjimku u třiatřiceti druhů sýrů," říká mluvčí ministerstva zemědělství Martin Severa, který dodává: "Výjimky budou povoleny, v tom problém není." Výjimky jsou ostatně běžné i u současných členů unie. V příštím roce se však budou muset dořešit i další věci, které po ČR unie požaduje. Do konce roku 2003 musí skončit státní pomoc vítkovickým železárnám, Nové huti a Válcovnám Frýdek-Místek. Státní podpora je navíc podmíněna restrukturalizací hutnictví, omezením výroby a dosažením produktivity běžné v EU. Česko se k těmto podmínkám zavázalo při uzavření kapitoly hospodářská soutěž. Té se týká i další problém. Bruselským úředníkům se nelíbí státní pomoc bankám poskytnutá v minulých letech, která připraví daňové poplatníky o stamiliardy korun. Posuzování podpory ze strany Evropské komise a Úřadu pro ochranu hospodářské soutěže (ÚOHS) musí skončit do ledna 2004, jinak hrozí nebezpečí nuceného vrácení podpor. V příštím roce by se měly zároveň začít dělat kroky, které sladí tuzemské daně s evropskou legislativou. Evropské směrnice požadují zvýšení sazby daně z přidané hodnoty z 5 na 22 procent u části zboží a služeb. Přechodnou výjimkou vyjednanou do konce roku 2007 jsou stavební práce u bytů či domů a dodávky tepla, které budou zatíženy nižší sazbou. Na horší časy se však musí připravit především kuřáci a milovníci alkoholu. Do konce roku 2006 se totiž musí podle požadavků EU zvýšit daně, které se odvádějí z ceny cigaret, ze 40 na 57 procent. Vyššímu zdanění se nevyhne ani alkohol. Ministerstvo financí už připravilo reformu veřejných financí, která obsahuje škrty v rozbujelém sociálním systému a zároveň i zvyšování daní. Hlavním důvodem pro zastavení rychlého zadlužování je neudržitelnost současného stavu státních financí, který kritizovala i Evropská komise. Přes nutnost provést kroky směrem k EU je začlenění do unie pro ČR obrovskou příležitostí, která přinese rozšíření obchodu, možnost pracovat v západoevropských zemích a samozřejmě peníze z evropské pokladny. Jen české zemědělství by v letech 2004 až 2006 mělo podle prvních odhadů ministerstva zemědělství z EU dostat celkem 46,1 miliardy korun. České republice, jako členské zemi unie, se zároveň zvýší reputace, což přiláká další zahraniční investory.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231078</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231078</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
předpověď
</TITLE>
<TEXT>
V příštím roce si polepší lidé, kteří si udrží práci. Ekonomika má růst rychleji než letos. Její vývoj ovšem závisí na oživení německého hospodářství.
PRAHA - Vývoj české ekonomiky bude mít v příštím roce dva znaky. Porostou platy i hospodářství, ale na druhé straně se bude zvyšovat i počet lidí bez práce. Česká ekonomika zrychlí svůj růst, ale je otázkou, jestli to bude výrazné zlepšení, či nikoliv. Podle části odborníků to nebude žádná sláva. "Zatímco letos předpokládáme dvouprocentní růst, příští rok se situace zlepší pouze nepatrně," říká analytik Komerční banky Jan Vejmělek, který odhaduje růst ve výši 2,4 procenta. Stejný odhad má i hlavní ekonom Patria Online David Marek. Jiní experti jsou však optimističtější. Například ministerstvo financí a britský ústav Economist Intelligence Unit odhadují růst přesahující tři procenta. Odhady totiž ovlivňuje neznámý faktor, který bude mít rozhodující vliv na českou ekonomiku. A tím je vývoj hospodářství Evropské unie, a především Německa. Německo je totiž nejvýznamnějším obchodním partnerem českých firem. Směřuje tam téměř čtyřicet procent českého vývozu. Německé hospodářství se přitom stále potýká s vážnými problémy. Konkrétně míra nezaměstnanosti je na pětiletém maximu. Oživení ekonomiky se přitom očekává až ve druhé polovině příštího roku. "Situace v Německu se dá popsat tak, že ekonomika má nejhorší za sebou. Růst, který ji čeká, však nabere větších obrátek až v úplném závěru roku 2003," odhaduje analytik Volksbank CZ Vladimír Pikora.
</TEXT>
<HEADING>
Každý desátý bez práce
</HEADING>
<TEXT>
Na zlepšení hospodářského výkonu Česka se ovšem budou podstatně podílet domácí spotřebitelé. "Domácí poptávce se bude dařit. Hlavními příčinami jsou růst mezd a rozvoj spotřebitelských úvěrů," říká analytik Raiffeisenbank Miroslav Brabec. O mzdách už mají jasno státní zaměstnanci. Těm se od začátku roku zvýší mzda v průměru o sedm procent. Hasiči, policisté, vědci či kupříkladu učitelé by si měli polepšit o 850 až 1000 korun měsíčně. V celém hospodářství by se potom mzda měla podle Marka zvýšit o šest procent. Průměrná mzda by podle něj měla přesáhnout 16 600 korun. "Ve firmách je čtyř - až pětiprocentní růst mezd horní hranicí toho, co unese česká ekonomika," dodává Marek. Proti zvyšování mezd bude ovšem působit rostoucí nezaměstnanost. "Míra nezaměstnanosti se v příštím roce přehoupne přes deset procent," varuje Vejmělek. Nepříznivý vývoj na trhu práce připouští i ministerstvo financí. Právě rostoucí nezaměstnanost může snižovat spotřebitelský apetit domácností. Výdaje domácností jsou totiž hlavním tahounem celého hospodářství. Utrácení budou naopak podporovat dostupné spotřebitelské úvěry a stejně jako letos nízká inflace. Ta se bude podle odhadů pohybovat na konci roku 2003 mezi dvěma a třemi procenty.
Odhady vývoje českého hospodářství
Patria Online MF
Ekonomický růst 2,4 3,3
Míra nezaměstnanosti* 9,8 10,3
Inflace (průměrná) 1,6 2,0
* na konci roku; údaje jsou v procentech
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231079</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231079</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
privatizace
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Privatizace ve stejném měřítku jako letos se v příštím roce nedá očekávat. Zatímco letos dokončila ještě Zemanova vláda prodej Transgasu včetně osmi distribučních firem plynu a Nové huti, v příštím roce bude privatizace velkých firem váznout. "Jediným vládou schváleným privatizačním záměrem na příští rok je prodej Unipetrolu," řekla mluvčí Fondu národního majetku Zuzana Opletalová. Privatizace společnosti ČEZ a distribučních firem, Českého Telecomu, Unipetrolu a Vítkovice Steel zkrachovaly a o jejich privatizaci se stát pokusí znovu. O tom, jak zprivatizovat chemickou jedničku Unipetrol má vláda rozhodnout v lednu. Je však reálné, že se proces prodeje Unipetrolu dokončí až v roce 2004. Na začátku roku se bude rovněž rozhodovat o prodeji Českého Telecomu, který nebude vůbec jednoduchý. Podle ministra financí Bohuslava Sobotky bude prodej "střednědobou záležitostí". "Rád bych dosáhl toho, aby se ještě během tohoto funkčního období dosáhlo privatizace Českého Telecomu," řekl ministr. Krach při prodeji společnosti ČEZ a energetických distribučních firem zpomalí rovněž privatizaci energetického gigantu. V současnosti totiž vzniká "superČEZ", který vznikne spojením ČEZ a čtyř distribučních firem. Zároveň ministerstvo průmyslu a obchodu zpracovává novou energetickou koncepci, podle níž se vláda rozhodne, zda vůbec tuzemskou energetiku privatizovat.
PRAHA - Privatizace ve stejném měřítku jako letos se v příštím roce nedá očekávat. Zatímco letos dokončila ještě Zemanova vláda prodej Transgasu včetně osmi distribučních firem plynu a Nové huti, v příštím roce bude privatizace velkých firem váznout. "Jediným vládou schváleným privatizačním záměrem na příští rok je prodej Unipetrolu," řekla mluvčí Fondu národního majetku Zuzana Opletalová. Privatizace společnosti ČEZ a distribučních firem, Českého Telecomu, Unipetrolu a Vítkovice Steel zkrachovaly a o jejich privatizaci se stát pokusí znovu. O tom, jak zprivatizovat chemickou jedničku Unipetrol má vláda rozhodnout v lednu. Je však reálné, že se proces prodeje Unipetrolu dokončí až v roce 2004. Na začátku roku se bude rovněž rozhodovat o prodeji Českého Telecomu, který nebude vůbec jednoduchý. Podle ministra financí Bohuslava Sobotky bude prodej "střednědobou záležitostí". "Rád bych dosáhl toho, aby se ještě během tohoto funkčního období dosáhlo privatizace Českého Telecomu," řekl ministr. Krach při prodeji společnosti ČEZ a energetických distribučních firem zpomalí rovněž privatizaci energetického gigantu. V současnosti totiž vzniká "superČEZ", který vznikne spojením ČEZ a čtyř distribučních firem. Zároveň ministerstvo průmyslu a obchodu zpracovává novou energetickou koncepci, podle níž se vláda rozhodne, zda vůbec tuzemskou energetiku privatizovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231080</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231080</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
telefony
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
I příští rok se podobně jako v tom letošním dá očekávat ostrý souboj o zákazníka mezi alternativními provozovateli pevných linek a Českým Telecomem. Zatím se mohli konkurenti dominantního operátora dostat k malým a středním zákazníkům jen prostřednictvím takzvané volby operátora. Její zavedení sice přineslo zlevnění meziměstských a mezinárodních hovorů, její používání však není úplně jednoduché. Pokud chce zákazník použít služeb konkurence Telecomu, musí před každým voláním vytáčet čtyřmístný kód, popřípadě si dát ke svému telefonu nainstalovat speciální směrovač. To odstraní nová služba, kterou by alternativní operátoři měli spustit v průběhu prvních měsíců příštího roku. Takzvaná trvalá předvolba operátora dovolí volat přes síť konkurence přímo, což by mohlo přinést další snižování cen a dostupnost služeb alternativních společností i málo volajícím zákazníkům.
</TEXT>
<HEADING>
Další zvýšení konkurence
</HEADING>
<TEXT>
V průběhu příštího roku by měla být také schválena novela telekomunikačního zákona. Ta by měla umožnit takzvané zpřístupnění místní smyčky. Díky ní si alternativní operátoři budou moci pronajmout od českého Telecomu "dráty", které spojují jednotlivé telefony s místní ústřednou. Tím se opět zvýší konkurence na trhu telekomunikací a otevře se cesta k ještě levnějším hovorům. Na druhé straně lze předpokládat, že Český Telecom bude opět zvyšovat měsíční paušály za vlastnictví pevné linky. Připustil to už během letošního zdražování předseda Českého telekomunikačního úřadu David Stádník. Telecom také zvažuje, že sjednotí cenu místního a meziměstského volání. Jedna minuta hovoru ve špičce by přitom měla stát přibližně 1,60. U mobilních telefonů nejspíš k žádným převratům nedojde. Tuzemští operátoři jen budou rozšiřovat své stávající služby jako zasílání multimediálních zpráv MMS nebo možnost stahování her a dalších aplikací na mobil. Většina nově prodávaných telefonů s vyjímkou té nejnižší cenové kategorie by přitom měla být už vybavena barevným displejem. Eurotel a T-Mobile také čeká zahájení výstavby infrastruktury pro třetí generaci mobilních sítí UMTS. Její spuštění je však naplánováno až na rok 2005.
V průběhu příštího roku by měla být také schválena novela telekomunikačního zákona. Ta by měla umožnit takzvané zpřístupnění místní smyčky. Díky ní si alternativní operátoři budou moci pronajmout od českého Telecomu "dráty", které spojují jednotlivé telefony s místní ústřednou. Tím se opět zvýší konkurence na trhu telekomunikací a otevře se cesta k ještě levnějším hovorům. Na druhé straně lze předpokládat, že Český Telecom bude opět zvyšovat měsíční paušály za vlastnictví pevné linky. Připustil to už během letošního zdražování předseda Českého telekomunikačního úřadu David Stádník. Telecom také zvažuje, že sjednotí cenu místního a meziměstského volání. Jedna minuta hovoru ve špičce by přitom měla stát přibližně 1,60. U mobilních telefonů nejspíš k žádným převratům nedojde. Tuzemští operátoři jen budou rozšiřovat své stávající služby jako zasílání multimediálních zpráv MMS nebo možnost stahování her a dalších aplikací na mobil. Většina nově prodávaných telefonů s vyjímkou té nejnižší cenové kategorie by přitom měla být už vybavena barevným displejem. Eurotel a T-Mobile také čeká zahájení výstavby infrastruktury pro třetí generaci mobilních sítí UMTS. Její spuštění je však naplánováno až na rok 2005.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231081</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231081</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
* britský premiér Tony Blair uspořádá konferenci o Palestině; do Londýna na toto jednání pozve palestinské představitele a zástupce Izraele, USA, Evropské unie, Ruska a dalších zemí
</TITLE>
<TEXT>
LEDEN
1. Řecko přebírá od Dánska předsednictví v Evropské unii
2. rakouská protiatomová organizace Stop Temelin uspořádá několikadenní hladovku na protest proti fungování jihočeské jaderné elektrárny; akce by měla trvat do 8. ledna
7. zasedání zahájí nově složený americký Kongres
9. u Mezinárodního trestního tribunálu pro bývalou Jugoslávii (ICTY) pokračuje proces s bývalým jugoslávským prezidentem Slobodanem Miloševičem
10. na návštěvu Ruska přijede japonský premiér Džuničiró Koizumi
22. předčasné parlamentní volby v Nizozemsku
28. předčasné parlamentní volby v Izraeli
ÚNOR
* výroční konference česko-německého diskusního fóra v Mnichově
4. ve francouzském Touquet se uskuteční francouzsko-britský summit
BŘEZEN
* v Čečensku by se mělo konat referendum o ústavních změnách
* sejde se Všečínské shromáždění lidových zástupců (VSLZ), mělo by zvolit nového prezidenta a premiéra
1. startuje tradiční čtyřdenní karneval v brazilském Riu
16. parlamentní volby ve Finsku
30. uskuteční se referenda, se kterými počítá mírový plán OSN pro rozdělený středomořský ostrov Kypr
DUBEN
4. v americkém Pittsburghu začíná třídenní výroční zasedání Amnesty International
</TEXT>
<HEADING>
12. referendum o vstupu Maďarska do EU
</HEADING>
<TEXT>
16. v Aténách se uskuteční summit EU, na němž by mohla být podepsána Smlouva o přistoupení 10 kandidátských zemí k EU
27. prezidentské a parlamentní volby v Argentině
KVĚTEN
16. uskuteční se dvoudenní referendum o vstupu Slovenska do EU
27. v ruském Petrohradu vyvrcholí oslavy 300 let od založení města; 31. května se tu na neformálním summitu sejdou zástupci zemí skupiny G8 a EU s ruským prezidentem Vladimirem Putinem.
ČERVEN
* parlamentní volby v Belgii
8. pravděpodobný termín referenda o vstupu Polska do EU
20. v řecké Soluni začíná dvoudenní summit EU
24. ruský prezident Vladimir Putin by měl ve dnech 24. až 27. června navštívit Velkou Británii
ČERVENEC
* parlamentní volby v Severní Koreji
1. předsednictví v EU převezme od Řecka Itálie
ZÁŘÍ
</TEXT>
<HEADING>
* parlamentní volby na Maltě
</HEADING>
<TEXT>
14. ve Švédsku se uskuteční celonárodní referendum, které rozhodne, zda se Švédsko přičlení k Evropské měnové unii a přijme euro
14. referendum o vstupu Estonska do Evropské unie
ŘÍJEN
* ve Stockholmu budou vyhlášeny Nobelovy ceny za lékařství, literaturu, chemii, ekonomiku a fyziku
* v Oslu bude vyhlášena Nobelova cena za mír
14. v americkém Manassasu začne první proces s Johnem Allenem Muhammadem, který je podezřelý z podílu na deseti vraždách způsobených tzv. washingtonským odstřelovačem
16. v Kuala Lumpuru začíná summit 57 muslimských zemí sdružených v Organizaci islámské konference (OIC), potrvá do 18. října.
19. Matka Tereza bude prohlášena za blahoslavenou
19. parlamentní volby ve Švýcarsku
LISTOPAD
24. v oblasti Antarktidy nastane úplné zatmění slunce
PROSINEC
* ve Stockholmu a Oslu budou slavnostně předány Nobelovy ceny za rok 2003
1. v Římě začíná konference OSN o globálním oteplování, potrvá do 12. prosince
14. v Rusku se konají volby do Státní dumy
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231082</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231082</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Husajn nemůže vyhrát, a to ani když použije zbraně hromadného ničení. Otřesy způsobené válkou v Iráku však mohou zkomplikovat pokračující válku proti terorismu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zřejmě nic neovlivní příští rok tak jako řešení situace v Iráku. Nejde však pouze o mezinárodní vztahy a posilování role Spojených států na světovém kolbišti, ale i o válku proti terorismu, na kterou může mít "bitva o Irák" negativní vliv. Podle všeho je o nutnosti svrhnout Saddáma Husajna rozhodnuto dlouho a inspektoři hledající v Iráku zbraně hromadného ničení ani irácké zprávy nemohou toto rozhodnutí ovlivnit. Válečné plány může narušit jediná věc - změna vlády v Iráku (nikoli však pouze kosmetická). "Iráčané musejí hrát hru - snažit se přesvědčit svět, že válka může být odvrácena a snažit se izolovat Spojené státy," řekl agentuře Reuters nejmenovaný blízkovýchodní diplomat. Iráčané skutečně podobnou hru hrají a Američané s Brity naopak skáčou mezi minami. Výhodou pro prezidenta George W. Bushe je to, že téměř každý na světě, včetně arabských zemí, by rád viděl Irák bez Saddáma Husajna. Rozdíl je pouze v názoru na způsob jeho odstranění. Většina zemí by byla raději, kdyby změna vyšla zevnitř Iráku, třeba i za pomoci USA a spojenců, a nikoli primárně a násilně ze zahraničí. Nejvhodnější termín pro zahájení případné pozemní války je leden či únor. A vše k tomu směřuje. Už od léta Američané a Britové posilují v oblasti své jednotky. Na konci ledna mají inspektoři OSN předat zprávu o své dosavadní činnosti. Nehledě na to, bude Washington celý leden přesvědčovat spojence a další země o tom, že se Saddám Husajn nehodlá podrobit rezoluci Rady bezpečnosti OSN číslo 1441 a že je nutné proti němu zasáhnout. Zároveň se bude hledat záminka, která ospravedlní zásah, a USA budou podporovat irácké opoziční skupiny a hledat "pučisty" uvnitř stávajícího režimu a zejména ozbrojených sil. Pro všechny nejpřijatelnější by totiž bylo, kdyby došlo k povstání a Saddám Husajn byl s podporou armády svržen. Povstání by mohly podporovat síly ze zahraničí - ať už speciální jednotky, agenti CIA a dalších tajných služeb, či spojenecké letouny. Ty by útočily na Husajnovy věrné a pomáhaly opozičním silám v postupu, podobně jako loni v Afghánistánu. Jestliže tato možnost selže a dojde k vojenské operaci, mohla by vypadat následovně: koncem ledna, ale spíše v únoru by začalo bombardování vybraných cílů a koncem února či v březnu by mohla začít pozemní ofenziva. Je nicméně možné, že v průběhu vojenské operace dojde k převratu, který budou iniciovat irácké ozbrojené síly.
</TEXT>
<HEADING>
Cílem i Evropa?
</HEADING>
<TEXT>
Po celou dobu budou probíhat akce speciálních jednotek, které budou vysazovány ve větším počtu na krátkou dobu na iráckém území. Aktivní roli sehrají opět bezpilotní prostředky a "chytrá" munice. Dopad akce v Iráku bude záviset na tom, kolik síly budou muset USA a spojenci použít. Čím delší válka a čím více obětí, zejména mezi civilisty, tím větší otřesy na mezinárodní scéně. Saddám Husajn však nemůže vyhrát, a to ani pokud použije zbraně hromadného ničení, což by mělo pro něj opačný efekt. Pouze by se posílila fronta proti němu. Z oběti, kterou celou dobu hraje, by se změnil ve zlo. Výsledkem bude rozhodně posílení moci USA. Nehrozí ani velká roztržka mezi Ruskem, Francií, Čínou a USA. To by musel Washington použít proti Iráčanům například jadernou bombu, což by ovšem mělo nedozírné následky pro svět obecně. Francie a Rusko potřebují být ujištěny, že jejich firmy nepřijdou zkrátka při dělení irácké ropné bonanzy. Nicméně otřesy, ke kterým dojde v oblasti Perského zálivu, mohou mít negativní dopad na válku proti terorismu. Tamní země, na jejichž podpoře při likvidaci teroristů velice záleží, mohou být méně ochotné spolupracovat. Boj proti teroru může zkomplikovat i poválečná obnova Iráku. Pokud se budou muset Američané a Evropané v oblasti vojensky více angažovat, nebudou mít už dostatek sil na důsledné vedení války proti teroristům po celém světě. Irák však může ovlivnit pouze intenzitu války proti terorismu, nikoli její pokračování. Boj proti teroristům se bude odehrávat především v Africe, Jižní Americe a jihovýchodní Asii. Nejpravděpodobnější cíle teroristů jsou Afrika, jihovýchodní Asie, Blízký východ a Evropa. Útok v USA je sice možný, ale vzhledem k bezpečnostním opatřením velice komplikovaný.
Po celou dobu budou probíhat akce speciálních jednotek, které budou vysazovány ve větším počtu na krátkou dobu na iráckém území. Aktivní roli sehrají opět bezpilotní prostředky a "chytrá" munice. Dopad akce v Iráku bude záviset na tom, kolik síly budou muset USA a spojenci použít. Čím delší válka a čím více obětí, zejména mezi civilisty, tím větší otřesy na mezinárodní scéně. Saddám Husajn však nemůže vyhrát, a to ani pokud použije zbraně hromadného ničení, což by mělo pro něj opačný efekt. Pouze by se posílila fronta proti němu. Z oběti, kterou celou dobu hraje, by se změnil ve zlo. Výsledkem bude rozhodně posílení moci USA. Nehrozí ani velká roztržka mezi Ruskem, Francií, Čínou a USA. To by musel Washington použít proti Iráčanům například jadernou bombu, což by ovšem mělo nedozírné následky pro svět obecně. Francie a Rusko potřebují být ujištěny, že jejich firmy nepřijdou zkrátka při dělení irácké ropné bonanzy. Nicméně otřesy, ke kterým dojde v oblasti Perského zálivu, mohou mít negativní dopad na válku proti terorismu. Tamní země, na jejichž podpoře při likvidaci teroristů velice záleží, mohou být méně ochotné spolupracovat. Boj proti teroru může zkomplikovat i poválečná obnova Iráku. Pokud se budou muset Američané a Evropané v oblasti vojensky více angažovat, nebudou mít už dostatek sil na důsledné vedení války proti teroristům po celém světě. Irák však může ovlivnit pouze intenzitu války proti terorismu, nikoli její pokračování. Boj proti teroristům se bude odehrávat především v Africe, Jižní Americe a jihovýchodní Asii. Nejpravděpodobnější cíle teroristů jsou Afrika, jihovýchodní Asie, Blízký východ a Evropa. Útok v USA je sice možný, ale vzhledem k bezpečnostním opatřením velice komplikovaný.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231083</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231083</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Evropská unie
</TITLE>
<TEXT>
Příští rok bude v EU ve znamení rozšíření a vnitřní reformy. Ve vedení unie se vystřídají Řekové s Italy.
BRUSEL - Pokračování procesu rozšíření, vnitřní reforma a ukončení práce Konventu o budoucnosti EU budou letos patřit k hlavním událostem evropské "patnáctky". Se začátkem roku nastupuje i nové vedení Evropské unie: Po úspěšném půlročním předsednictví Dánska převezme kormidlo unie již počtvrté Řecko, ve druhé polovině roku pak Itálie. Rok 2003 lze nazvat "rokem rozšíření". 16. dubna podepíše přístupové smlouvy deset kandidátských zemí, které se na prosincovém summitu v Kodani dohodly s EU na ukončení přístupových rozhovorů. Připojení Česka, Polska, Maďarska, Slovenska, Slovinska, Estonska, Litvy, Lotyšska, Malty a Kypru k unii v roce 2004 už pak bude stát v cestě jen schválení přístupových smluv členskými státy. V kandidátských zemích navíc proběhnou referenda o vstupu. Slavnostními podpisy a referendy ale úsilí o rozšíření neskončí: Řecko pokládá za jednu ze svých priorit dosažení co největšího pokroku v jednání i s Rumunskem a Bulharskem. Tyto země by měly podle řeckého plánu ukončit přístupové rozhovory již v roce 2004 a o tři roky později do unie vstoupit. Během řeckého předsednictví by se také mělo završit snažení Konventu o budoucnosti Evropské unie. Ten předloží na červnovém summitu v Soluni šéfům vlád a států "patnáctky" svůj návrh na vnitřní reformu unie. Konvent ve své dnešní podobě vznikl v únoru roku 2002. Některé členské státy totiž podmínily svůj souhlas s niceskou smlouvou nastartováním debaty o budoucnosti Evropské unie. Předsedou Konventu se stal bývalý francouzský prezident Valéry Giscard d'Estaing a při diskusi v něm mají stejné právo jako dosavadní členské státy i zástupci všech třinácti kandidátských zemí, tedy i Turecka. Jak bude vypadat EU? Zachovají se její současné kompetence? Bude EU federací, nebo společenstvím národních států? Především na tyto otázky by měla odpovědět právě práce Konventu a návrh nové ústavy, jenž Konvent připravuje.
</TEXT>
<HEADING>
První vojenská akce EU
</HEADING>
<TEXT>
Po prosincové dohodě s NATO by EU mohla poprvé ve své historii vyslat své vojáky do cizí země. První "evropské" jednotky by se měly objevit v únoru v Makedonii, později by mohly nahradit i vojenskou přítomnost USA v Bosně. Jednotky EU, jež mají působit především v humanitárních a mírových misích, mají mít do poloviny letošního roku až 60 tisíc mužů. EU by také letos měla pokračovat v plnění ekonomických závazků přijatých na summitu v Lisabonu v roce 2000.
EU se mění
1. ROZŠÍŘENÍ. V dubnu podepíše přístupové smlouvy deset kandidátských zemí, unie bude pokračovat v jednání s Rumuny a Bulhary.
2. KONVENT. Během první poloviny roku by měl předložit svůj návrh ústavy.
3. VOJÁCI EU V AKCI. V roce 2003 budou vytvořeny vojenské jednotky rychlé reakce o síle 60 tisíc mužů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231084</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231084</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
genetika
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Narození prvního klonovaného dítěte ohlásila kanadská společnost Clonaid již na konci prosince, další klonované děti slibuje na letošek italský gynekolog Severino Antinori. Co to může přinést? Klonování lidských bytostí je podle vědecké studie zveřejněné nedávno v časopise PNAS velmi riskantní. Výsledky pokusů s klonováním myší jsou totiž alarmující. Při klonování je většina embryí během svého vývoje potracena a narození jedinci vykazují mnoho různých poruch a abnormalit. Obezita, dýchací potíže, selhání jater nebo předčasná úmrtí jsou u klonovaných myší běžným jevem. I nadšení z populární ovce Dolly poněkud ochladlo, když začala trpět artrózou. Ta byla důsledkem předčasného "stáří" zvířete, jehož tkáně byly starší o tolik let, kolik bylo v okamžiku klonování dárcovské ovci. Odmítavý postoj církve i mnohých států ke klonování ale nemůže zastavit jeho bouřlivý vývoj. Ten skýtá obrovské možnosti na poli medicíny, kde se rýsuje například možnost léčby neplodnosti. Právě Ital Antinori slibuje, že dokáže využít techniku přenosu buněčných jader k léčení neplodnosti. Léčbu neplodnosti, ale i mnohých dalších nemocí pomocí klonování označují vědci za tzv. terapeutické klonování. Tato metoda nevede ke vzniku nových jedinců, ale jen k tvorbě embryí, z nichž pak budou získány kmenové buňky. Z těch by poté bylo možné například "vypěstovat" orgány lidského těla.
PRAHA - Narození prvního klonovaného dítěte ohlásila kanadská společnost Clonaid již na konci prosince, další klonované děti slibuje na letošek italský gynekolog Severino Antinori. Co to může přinést? Klonování lidských bytostí je podle vědecké studie zveřejněné nedávno v časopise PNAS velmi riskantní. Výsledky pokusů s klonováním myší jsou totiž alarmující. Při klonování je většina embryí během svého vývoje potracena a narození jedinci vykazují mnoho různých poruch a abnormalit. Obezita, dýchací potíže, selhání jater nebo předčasná úmrtí jsou u klonovaných myší běžným jevem. I nadšení z populární ovce Dolly poněkud ochladlo, když začala trpět artrózou. Ta byla důsledkem předčasného "stáří" zvířete, jehož tkáně byly starší o tolik let, kolik bylo v okamžiku klonování dárcovské ovci. Odmítavý postoj církve i mnohých států ke klonování ale nemůže zastavit jeho bouřlivý vývoj. Ten skýtá obrovské možnosti na poli medicíny, kde se rýsuje například možnost léčby neplodnosti. Právě Ital Antinori slibuje, že dokáže využít techniku přenosu buněčných jader k léčení neplodnosti. Léčbu neplodnosti, ale i mnohých dalších nemocí pomocí klonování označují vědci za tzv. terapeutické klonování. Tato metoda nevede ke vzniku nových jedinců, ale jen k tvorbě embryí, z nichž pak budou získány kmenové buňky. Z těch by poté bylo možné například "vypěstovat" orgány lidského těla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231085</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231085</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
technika
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PEKING</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S obzvlášť velkými nadějemi vzhlíží do roku 2003 komunistická Čína. Očekává se totiž, že na palubě vlastní vesmírné lodi pošle na oběžnou dráhu svého kosmonauta, čímž by se po Spojených státech a Rusku (respektive bývalém Sovětském svazu) stala třetí vesmírnou velmocí. Peking pro zdolání této mety udělal skutečně hodně. V neposlední řadě vymyslel i vlastní název pro člena (či členy) připravované mise neměl by to být kosmonaut jako v případě Rusů, ani astronaut jako je tomu u Američanů, nýbrž "taikonaut". Předpona "taiko" vychází z čínského slova pro "vesmír", respektive "prostor". Mnohem důležitější ale byly zkoušky techniky. Peking už do vesmíru poslal několik verzí raket Šen-čou, start zatím poslední, s řadovým označením "IV", byl naplánován na tyto dny. Na jejich palubě se už na oběžnou dráhu vydali hadi, králík, pes a opice.
</TEXT>
<HEADING>
Vědce popohnala komunistická strana
</HEADING>
<TEXT>
V modulu vyneseném do vesmíru v uplynulém roce na jaře pak do vesmíru vyletěla figurína pokrytá senzory, která měla být předzvěstí lidské posádky. Ta by podle plánů čínských vědců měla na oběžnou dráhu odstartovat do roku 2005, jako vysoce pravděpodobný se ale jeví už rok 2003. Jak vyplynulo z interních pekingských materiálů, které koncem prosince přetiskl hongkongský tisk, start se urychluje na přání samého vedení Komunistické strany Číny. První raketa s názvem Šen-čou byla vyzkoušena v listopadu 1999. Její druhá verze kroužila kolem Země v lednu 2001, kdy se po více než stovce obletů vrátila její kapsle zpátky. Vzhledem k mediálnímu tichu, které tuto zkoušku obklopovalo, se na Západě spekulovalo o problémech při návratu do atmosféry, Peking ale jakékoliv potíže odmítl. Modul vynesený třetí verzí rakety dopadl na zemský povrch letos 1. dubna s již zmiňovanou figurínou. Lidská posádka by se po nynějším čtvrtém testu, kde mají být figuríny s ještě vylepšenými senzory, měla do vesmíru vypravit na palubě rakety Šen-čou V. Tím ale čínské ambice nekončí. Do roku 2010 by totiž chtěl Peking vyslat svého člověka na Měsíc a později možná i na Mars.
V modulu vyneseném do vesmíru v uplynulém roce na jaře pak do vesmíru vyletěla figurína pokrytá senzory, která měla být předzvěstí lidské posádky. Ta by podle plánů čínských vědců měla na oběžnou dráhu odstartovat do roku 2005, jako vysoce pravděpodobný se ale jeví už rok 2003. Jak vyplynulo z interních pekingských materiálů, které koncem prosince přetiskl hongkongský tisk, start se urychluje na přání samého vedení Komunistické strany Číny. První raketa s názvem Šen-čou byla vyzkoušena v listopadu 1999. Její druhá verze kroužila kolem Země v lednu 2001, kdy se po více než stovce obletů vrátila její kapsle zpátky. Vzhledem k mediálnímu tichu, které tuto zkoušku obklopovalo, se na Západě spekulovalo o problémech při návratu do atmosféry, Peking ale jakékoliv potíže odmítl. Modul vynesený třetí verzí rakety dopadl na zemský povrch letos 1. dubna s již zmiňovanou figurínou. Lidská posádka by se po nynějším čtvrtém testu, kde mají být figuríny s ještě vylepšenými senzory, měla do vesmíru vypravit na palubě rakety Šen-čou V. Tím ale čínské ambice nekončí. Do roku 2010 by totiž chtěl Peking vyslat svého člověka na Měsíc a později možná i na Mars.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231086</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231086</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
LEDEN
</TITLE>
<TEXT>
* Od 16. ledna je na programech českých kin snímek Pán prstenů: Dvě věže
* Režisér Tom Tykwer v Praze zahájí 23. 1. desátý ročník filmové přehlídky Febiofest
* Benefiční večer Pocta Václavu Havlovi se z iniciativy Dagmar Havlové uskuteční 30. 1. v Národním divadle v Praze
* Ve Švandově divadle v Praze se představí francouzská herečka Annie Girardotová
ÚNOR
* V Berlíně bude od 6. 2. probíhat 53. ročník mezinárodního filmového festivalu Berlinale
* V newyorské Madison Square Garden budou 23. 2. předány 45. ceny Grammy
BŘEZEN
* První březnovou sobotu 2. 3. budou vyhlášeny výroční ceny České filmové a televizní akademie Český lev
* Anděl 2002 - výroční ceny české Akademie populární hudby - budou vyhlášeny 20. 3. v T-Mobile Aréně v Praze
* Herecká asociace předá 22. 3. Ceny Thálie za rok 2002
* 23. 3. udělí Americká filmová akademie Oscary
* V Praze bude otevřeno první české kino IMAX pro trojrozměrné projekce
DUBEN
* Od 6. do 10. 4. se bude konat již tradiční Festival spisovatelů Praha
* Ve dnech 24. - 27. 4. se v Praze uskuteční mezinárodní knižní veletrh Svět knihy
* Budou uděleny ceny české divadelní kritiky za rok 2002 - Ceny Alfreda Radoka
KVĚTEN
* 12. 5. začne festival Pražské jaro
* Kytarista a zpěvák Mark Knopfler se v T-Mobile Areně představí 12. 5.
* V Cannes začíná 14. 5. mezinárodní filmový festival
ČERVEN
* Letní shakespearovské hry na Pražském hradě
ČERVENEC
* 3. 7. bude zahájen 38. ročník karlovarského filmového festivalu
* Uskuteční se mezinárodní divadelní festival v Avignonu
* Na Letenské pláni vystoupí 27. 7. skupina Rolling Stones
* Koncem měsíce začne tradiční Letní filmová škola v Uherském Hradišti
SRPEN
* 27. 8. začne v Benátkách nejstarší filmový festival
ZÁŘÍ
* Začíná mezinárodní festival Divadlo v Plzni
ŘÍJEN
* V Divadle Broadway bude 3. 10. premiéra muzikálu podle Renčova filmu Rebelové
* Od 8. do 13. října bude ve Frankfurtu nad Mohanem otevřen největší světový knižní veletrh
LISTOPAD
* V pražském Švandově divadle vystoupí Suzanne Vega
PROSINEC
* 7. 12. předá ceny Evropská filmová akademie
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231087</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231087</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Na sklonku letošního roku už ohlásilo data svých premiér takřka patnáct nových českých snímků.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jestliže právě končící rok můžeme charakterizovat jako "rok divácky náročnějších filmů", pak by ten následující měl být naopak divácky velmi vděčný. Tituly, které zatím najdeme ve výhledu premiér, možná nebudou sbírat tolik trofejí na filmových festivalech, ale rozhodně přitáhnou do kin více diváků než letošní snímky. Největší kasovní potenciál má nesporně retrokomedie Pupendo, která se chystá do kin už 27. března. Sehraný tým Hřebejk - Jarchovský - Šabach pokračuje v linii úspěšných Pelíšků, které přitáhly do kina víc než milion diváků. S nahořkle komickou groteskní nadsázkou se tentokrát tvůrci vypravili do období reálného socialismu let osmdesátých a natočili příběh, v němž opět figurují dvě rodiny. Jan Hřebejk do Pupenda obsadil plejádu velmi vyhledávaných herců: Bolka Polívku, Evu Holubovou, Jiřího Pechu, Jaroslava Duška a Vilmu Cibulkovou. Režisér populárních Samotářů David Ondříček už dotočil poslední záběry snímku Jedna ruka netleská. Scénář černé komedie napsal režisér spolu s představitelem hlavní role Jiřím Macháčkem. I tady se "navazuje" na předešlé úspěchy a tvůrci se nebrání srovnávání filmu se Samotáři. Vedle Macháčka, který hraje čerstvě propuštěného vězně, se tu objeví i jeho "samotářský" kumpán Ivan Trojan. Pro další role hledal Ondříček nové tváře: Marka Taclíka, Isabelu Bencovou nebo Kristýnu Lukešovou. Premiéra je ohlášená na 18. září. Velkorysý a náročný koprodukční projekt Želary přijde do kin první zářijový čtvrtek. Režisér a producent Ondřej Trojan ho stále ještě natáčí podle scénáře Petra Jarchovského a námětu spisovatelky Květy Legátové, letos vyznamenané státní cenou za literaturu. V napínavém romantickém příběhu neobyčejné lásky hraje hlavní roli mladé lékařky Anna Geislerová. V početném ansámblu dále figurují: Jan Tříska, Iva Bittová, Jaroslava Adamová, Jaroslav Dušek nebo Miroslav Donutil. Na konci února se můžeme těšit na výpravnou filmovou pohádku Čert ví proč. Režisér Roman Vávra ji natočil podle scénáře, na němž se podílel i Miloš Macourek. Tvůrci slibují, že tu nebude chybět nic, co čekáme od klasické pohádky: romantický příběh, napětí, humor, láska i nenávist. Mimořádnou péči prý věnovali hlavně pekelníkům. Princeznu si zahrála mladá slovenská herečka Tatiana Pauhofová, v dalších rolích se objeví například Iva Janžurová, Josef Somr, Jiří Lábus a Eva Holubová. Režisér Ivan Vojnár už dokončil svou hořkou romanci Lesní chodci, do kin ji uvede 20. února. V hlavní roli vyprávění na pomezí fikce a dokumentu uvidíme Jiřího Schmitzera. Z úplně jiného soudku a pro zcela jiné publikum bude slibovaný titul Zdeňka Trošky Kameňák, v němž se chce režisér vrátit ke stylu humoru trilogie Slunce, seno... V kinech by se měla Troškova Komedie objevit 22. ledna.
</TEXT>
<HEADING>
Zkušení debutanti
</HEADING>
<TEXT>
Příští rok uvede své snímky i několik debutantů. Herec a moderátor Jan Kraus se jako režisér uvede nízkorozpočtovým snímkem Městečko (premiéra 20. února). V mozaice příběhů z malého města v období 1989 - 1995 se pokouší o autentický portrét naší nedávné minulosti. Na pole filmu vstoupí i divadelní experimentátor Vladimír Morávek snímkem Nuda v Brně. Zachytil tu několik dvojic, které si jdou "jeden večer do jednoho domu splnit svou představu o lásce". Celovečerní hraný snímek také dokončuje specialistka na animovaný film Michaela Pavlátová. Komorní příběh Únava ve dvou se natáčel na Slovensku podle scénáře mladé slovenské autorky Tiny Diosi, jednu z hlavních rolí si tu zahrála Zuzana Stivínová.
</TEXT>
<HEADING>
Televizní seriály: historie i žhavá současnost
</HEADING>
<TEXT>
Miloslav Luther natáčí Útěk do Budína podle stejnojmenné knihy Vladislava Vančury i jako pětidílný televizní seriál. V dobové fresce z první čtvrtiny 20. století se objeví například Lenka Vlasáková, Bolek Polívka nebo Petr Nárožný. Sedm dílů bude mít seriál Černí baroni podle známé předlohy Miloslava Švandrlíka, který vzniká v brněnském studiu ČT. Režisérem je Juraj Herz. V seriálu hrají například Tomáš Töpfer, Andrej Hryc, Bára Štěpánová či Bolek Polívka. Nejdelší, třináctidílný seriál s názvem Místo nahoře režíruje Karel Smyczek. Hrdiny seriálu jsou postupně se sžívající obyvatelé nového satelitního městečka. Mezi herci jsou například Miroslav Táborský, Ondřej Vetchý či Tomáš Hanák.
Miloslav Luther natáčí Útěk do Budína podle stejnojmenné knihy Vladislava Vančury i jako pětidílný televizní seriál. V dobové fresce z první čtvrtiny 20. století se objeví například Lenka Vlasáková, Bolek Polívka nebo Petr Nárožný. Sedm dílů bude mít seriál Černí baroni podle známé předlohy Miloslava Švandrlíka, který vzniká v brněnském studiu ČT. Režisérem je Juraj Herz. V seriálu hrají například Tomáš Töpfer, Andrej Hryc, Bára Štěpánová či Bolek Polívka. Nejdelší, třináctidílný seriál s názvem Místo nahoře režíruje Karel Smyczek. Hrdiny seriálu jsou postupně se sžívající obyvatelé nového satelitního městečka. Mezi herci jsou například Miroslav Táborský, Ondřej Vetchý či Tomáš Hanák.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231088</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231088</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
hvězdy v Česku
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V nabídce agentur dovážejících do Česka hudební soubory ze světa najdeme leccos zajímavého. První vlaštovkou bude další díl volného seriálu Euroconnections v pražském Paláci Akropolis, kde se už 10. ledna představí spolu s českými Southpaw francouzská skupina No Bluff Sound, objev posledního ročníku největšího francouzského festivalu Le Printemps de Bourges, mixující elektronickotaneční styly jungle a break beat s hip hopem a ragga a díky tomu srovnávaná s Asian Dub Foundation. V dalším díle Euroconnections bude 21. února Akropolis hostit jejich krajany Bumcello. Posluchači i kritika si na nich cení nejen zajímavé práce s rytmy, ale také hravosti. O té mj. svědčí i to, že sami svůj styl označují jako "ultrainteligentní nevinný dub-dada-orientalspaghetti-hip hop." V polovině ledna zažijí další ze svátků pod hlavičkou Prague International Blue Night (v minulosti mj. Mick Taylor, Robben Ford) posluchači blues: 16. ledna je v Lucerna Music Baru na programu vedle pražsko-amerického David Murphy Bandu především kytarista Bernard Allison se svou kapelou. Hudebník, který se sice potatil (po slavném chicagském hráči Lutheru Allisonovi), ale do svého stylu přijal i modernější prvky rocku či funky. Jako mladík byl v Praze již v rámci otcova koncertu na začátku 90. let. Prvním skutečně velkým koncertem roku 2003 bude pražská zastávka turné metalové skupiny Soulfly 5. února v Malé sportovní hale na pražském Výstavišti. Kapelu založil bývalý frontman skupiny Sepultura Max Cavalera po svém odchodu z mateřského bandu v roce 1996. Významná americká kapela zvláště první poloviny 90. let Flaming Lips poprvé vystoupí v Praze v Paláci Akropolis 2. března. Jejímu postpsychedelickému soundu bývají přičítány inspirace ranými Pink Floyd se Sydem Barrettem, dravému (zvláště koncertnímu) nápřahu zase nástupnictví po klasicích amerického hard core Dead Kennedys či Black Flag. Ctitelé mírnějšího soundu a delikátní kytary si budou muset počkat až do 12. května, kdy na pódiu pražské T-Mobile Areny vystoupí Mark Knopfler. Vzhledem k tomu, že jde o zastávku na turné, připomínajícím jednu z nejpodstatnějších kapel 80. let Dire Straits, jejichž byl kytarista a zpěvák zakladatelem a mozkem, lze předpokládat, že se hlavní část programu ponese ve vzpomínkovém duchu, což jistě ocení zejména pamětníci. Nejočekávanější koncertní show příštího roku bezpochyby bude chystaný koncert Rolling Stones v rámci jejich prodloužené šňůry k oslavě čtyřicátého výročí existence. Vystoupí na Letenské pláni patrně 27. července.
PRAHA - V nabídce agentur dovážejících do Česka hudební soubory ze světa najdeme leccos zajímavého. První vlaštovkou bude další díl volného seriálu Euroconnections v pražském Paláci Akropolis, kde se už 10. ledna představí spolu s českými Southpaw francouzská skupina No Bluff Sound, objev posledního ročníku největšího francouzského festivalu Le Printemps de Bourges, mixující elektronickotaneční styly jungle a break beat s hip hopem a ragga a díky tomu srovnávaná s Asian Dub Foundation. V dalším díle Euroconnections bude 21. února Akropolis hostit jejich krajany Bumcello. Posluchači i kritika si na nich cení nejen zajímavé práce s rytmy, ale také hravosti. O té mj. svědčí i to, že sami svůj styl označují jako "ultrainteligentní nevinný dub-dada-orientalspaghetti-hip hop." V polovině ledna zažijí další ze svátků pod hlavičkou Prague International Blue Night (v minulosti mj. Mick Taylor, Robben Ford) posluchači blues: 16. ledna je v Lucerna Music Baru na programu vedle pražsko-amerického David Murphy Bandu především kytarista Bernard Allison se svou kapelou. Hudebník, který se sice potatil (po slavném chicagském hráči Lutheru Allisonovi), ale do svého stylu přijal i modernější prvky rocku či funky. Jako mladík byl v Praze již v rámci otcova koncertu na začátku 90. let. Prvním skutečně velkým koncertem roku 2003 bude pražská zastávka turné metalové skupiny Soulfly 5. února v Malé sportovní hale na pražském Výstavišti. Kapelu založil bývalý frontman skupiny Sepultura Max Cavalera po svém odchodu z mateřského bandu v roce 1996. Významná americká kapela zvláště první poloviny 90. let Flaming Lips poprvé vystoupí v Praze v Paláci Akropolis 2. března. Jejímu postpsychedelickému soundu bývají přičítány inspirace ranými Pink Floyd se Sydem Barrettem, dravému (zvláště koncertnímu) nápřahu zase nástupnictví po klasicích amerického hard core Dead Kennedys či Black Flag. Ctitelé mírnějšího soundu a delikátní kytary si budou muset počkat až do 12. května, kdy na pódiu pražské T-Mobile Areny vystoupí Mark Knopfler. Vzhledem k tomu, že jde o zastávku na turné, připomínajícím jednu z nejpodstatnějších kapel 80. let Dire Straits, jejichž byl kytarista a zpěvák zakladatelem a mozkem, lze předpokládat, že se hlavní část programu ponese ve vzpomínkovém duchu, což jistě ocení zejména pamětníci. Nejočekávanější koncertní show příštího roku bezpochyby bude chystaný koncert Rolling Stones v rámci jejich prodloužené šňůry k oslavě čtyřicátého výročí existence. Vystoupí na Letenské pláni patrně 27. července.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231089</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231089</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
hudba
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Američané Hilary Hahnová a Joshua Bell patří ke dlouhé řadě vynikajících sólistů, kteří vystoupí na 58. ročníku mezinárodního hudebního festivalu Pražské jaro. Oba mladí houslisté se v Praze představí poprvé. Hilary Hahnová debutovala v roce 1995 jako patnáctiletá s orchestrem Bavorských symfoniků pod taktovkou Lorina Maazela. Už o rok později podepsala exkluzivní smlouvu s nahrávací společností Sony Classical, která vyústila v pět kritikou vysoko oceňovaných nahrávek. "Natáčím jen skladatele, jejichž jména začínají na B, S a M," tvrdí houslistka s nadsázkou o základních dílech J. S. Bacha, Ludwiga van Beethovena, Dmitrije Šostakoviče, Igora Stravinského, Johannesa Brahmse, Felixe Mendelssohna. V repertoáru ale má i Barbera, Bernsteina a Meyera. "Dokonalost je samozřejmostí jako každodenní čištění zubů," prozrazuje dvaadvacetiletá dáma, jež ze zázračného dítěte úspěšně vyrostla v profesionální a žádanou hvězdu koncertních pódií. Na Pražském jaru uslyší české publikum Hilary Hahnovou se Sanfranciskými symfoniky pod vedením Michaela Tilsona Thomase ve Stravinského Concertu in Re. Jako jediná ze své generace je Hilary Hahnová protagonistkou filmu Umění houslí (The Art of Violon), zachycujícího největší houslové legendy a jejich způsob interpretace. Joshua Bell už dávno není tím senzačním teenagerem, který před dvaceti lety oslňoval publikum jako čtrnáctiletý zázrak. Na kontě má tento všestranný umělec a nositel Grammy Award již více než dvacet kompaktních disků. Pochází z Indiany a k jeho zájmům patřila vedle hudby i atletika či počítačové hry. Nyní svou pozornost dělí mezi sólovou, komorní a dirigentskou kariéru. Svou náklonnost k bluegrassu dal najevo vydáním CD s hudbou Edgara Meyera (disk nazvaný Short Trip Home vyhrál roku 2000 cenu Grammy). Další přesahy Joshuy Bella míří k Bernsteinově West Side Story či Gershwinově hudbě. "Nemám problém s tím, čemu se říká crossover. V 19. století se lidovou hudbou inspirovali Brahms i Dvořák," říká houslista, který spolupracuje s Wyntonem Marsalisem či Bélou Fleckem. Pro svůj pražský debut zvolil Joshua Bell houslový koncert Karla Goldmarka.
PRAHA - Američané Hilary Hahnová a Joshua Bell patří ke dlouhé řadě vynikajících sólistů, kteří vystoupí na 58. ročníku mezinárodního hudebního festivalu Pražské jaro. Oba mladí houslisté se v Praze představí poprvé. Hilary Hahnová debutovala v roce 1995 jako patnáctiletá s orchestrem Bavorských symfoniků pod taktovkou Lorina Maazela. Už o rok později podepsala exkluzivní smlouvu s nahrávací společností Sony Classical, která vyústila v pět kritikou vysoko oceňovaných nahrávek. "Natáčím jen skladatele, jejichž jména začínají na B, S a M," tvrdí houslistka s nadsázkou o základních dílech J. S. Bacha, Ludwiga van Beethovena, Dmitrije Šostakoviče, Igora Stravinského, Johannesa Brahmse, Felixe Mendelssohna. V repertoáru ale má i Barbera, Bernsteina a Meyera. "Dokonalost je samozřejmostí jako každodenní čištění zubů," prozrazuje dvaadvacetiletá dáma, jež ze zázračného dítěte úspěšně vyrostla v profesionální a žádanou hvězdu koncertních pódií. Na Pražském jaru uslyší české publikum Hilary Hahnovou se Sanfranciskými symfoniky pod vedením Michaela Tilsona Thomase ve Stravinského Concertu in Re. Jako jediná ze své generace je Hilary Hahnová protagonistkou filmu Umění houslí (The Art of Violon), zachycujícího největší houslové legendy a jejich způsob interpretace. Joshua Bell už dávno není tím senzačním teenagerem, který před dvaceti lety oslňoval publikum jako čtrnáctiletý zázrak. Na kontě má tento všestranný umělec a nositel Grammy Award již více než dvacet kompaktních disků. Pochází z Indiany a k jeho zájmům patřila vedle hudby i atletika či počítačové hry. Nyní svou pozornost dělí mezi sólovou, komorní a dirigentskou kariéru. Svou náklonnost k bluegrassu dal najevo vydáním CD s hudbou Edgara Meyera (disk nazvaný Short Trip Home vyhrál roku 2000 cenu Grammy). Další přesahy Joshuy Bella míří k Bernsteinově West Side Story či Gershwinově hudbě. "Nemám problém s tím, čemu se říká crossover. V 19. století se lidovou hudbou inspirovali Brahms i Dvořák," říká houslista, který spolupracuje s Wyntonem Marsalisem či Bélou Fleckem. Pro svůj pražský debut zvolil Joshua Bell houslový koncert Karla Goldmarka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231090</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231090</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
divadlo
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Příští rok v divadle zatím neslibuje žádné ohromující projekty, nicméně bude zajímavé sledovat, jak se vyvine sezona s novým ředitelem a šéfy v Národním divadle. Činohra uvede Romea a Julii v režii nonkonformního Vladimíra Morávka, připravuje se premiéra původní české hry Ivy Volánkové Stísněná 22. Hru J. K. Tyla Krvavé křtiny čili Drahomíra a její synové nastuduje hostující režisér Silvester Lavrík. V brněnském Národním divadle se ujme vedení nový ředitel Ján Zavarský. Národní divadlo moravskoslezské chystá Hamleta v režii Juraje Deáka, v titulní roli s Janem Hájkem. Proslulá tragédie otevře Letní shakespearovské slavnosti na Pražském hradě. Pro ně hru nastuduje Lucie Bělohradská a v roli kralevice dánského se představí Jiří Langmajer. Jinak přetrvávají trendy minulých let - cool dramatika, irské hry, aktualizovaná klasika či původní česká tvorba kladoucí důraz na groteskní zpodobnění reality. Pokračuje například úspěšné tažení divadelní prvotiny Zdeňka Zelenky Příběhy obyčejného šílenství, po Českých Budějovicích ji v Plzni uvede Petr Svojtka. Mezi nově složené soubory, které čeká obhájení programu, patří Pražské komorní divadlo. Kromě jiných projektů vzbuzuje očekávání inscenace Bernhardových Starých mistrů - v režii Dušana D. Pařízka se sejdou bratři Karel a Marián Rodenovi. Z plánovaných klasických titulů je třeba připomenout Preissové Gazdinu robu, kterou v Divadle Na zábradlí nastuduje Jiří Pokorný. Nezahálejí ani muzikáloví tvůrci - diváky čekají v novém roce minimálně tři původní české muzikály. V divadle Kalich uvede Janek Ledecký Galilea, v divadle Broadway se chystá divadelní verze Renčova filmu Rebelové a na podzim by v Divadle Ta Fantastika měl mít premiéru Excalibur Michala Pavlíčka a Karla Steigerwalda. Ve výhledu je i Sršeň Dana Landy, kterého autor označuje za "komiksovou operetu s rockovými prvky". Zatím bylo ohlášeno jen několik hostování zahraničních umělců. Počátkem roku vystoupí v nově otevřeném Švandově divadle francouzská herečka Annie Girardotová, která se představí v monodramatu Madame Marguerite. Na téže scéně by se na podzim mělo uskutečnit scénické čtení a mini koncert Suzanne Vegy.
PRAHA - Příští rok v divadle zatím neslibuje žádné ohromující projekty, nicméně bude zajímavé sledovat, jak se vyvine sezona s novým ředitelem a šéfy v Národním divadle. Činohra uvede Romea a Julii v režii nonkonformního Vladimíra Morávka, připravuje se premiéra původní české hry Ivy Volánkové Stísněná 22. Hru J. K. Tyla Krvavé křtiny čili Drahomíra a její synové nastuduje hostující režisér Silvester Lavrík. V brněnském Národním divadle se ujme vedení nový ředitel Ján Zavarský. Národní divadlo moravskoslezské chystá Hamleta v režii Juraje Deáka, v titulní roli s Janem Hájkem. Proslulá tragédie otevře Letní shakespearovské slavnosti na Pražském hradě. Pro ně hru nastuduje Lucie Bělohradská a v roli kralevice dánského se představí Jiří Langmajer. Jinak přetrvávají trendy minulých let - cool dramatika, irské hry, aktualizovaná klasika či původní česká tvorba kladoucí důraz na groteskní zpodobnění reality. Pokračuje například úspěšné tažení divadelní prvotiny Zdeňka Zelenky Příběhy obyčejného šílenství, po Českých Budějovicích ji v Plzni uvede Petr Svojtka. Mezi nově složené soubory, které čeká obhájení programu, patří Pražské komorní divadlo. Kromě jiných projektů vzbuzuje očekávání inscenace Bernhardových Starých mistrů - v režii Dušana D. Pařízka se sejdou bratři Karel a Marián Rodenovi. Z plánovaných klasických titulů je třeba připomenout Preissové Gazdinu robu, kterou v Divadle Na zábradlí nastuduje Jiří Pokorný. Nezahálejí ani muzikáloví tvůrci - diváky čekají v novém roce minimálně tři původní české muzikály. V divadle Kalich uvede Janek Ledecký Galilea, v divadle Broadway se chystá divadelní verze Renčova filmu Rebelové a na podzim by v Divadle Ta Fantastika měl mít premiéru Excalibur Michala Pavlíčka a Karla Steigerwalda. Ve výhledu je i Sršeň Dana Landy, kterého autor označuje za "komiksovou operetu s rockovými prvky". Zatím bylo ohlášeno jen několik hostování zahraničních umělců. Počátkem roku vystoupí v nově otevřeném Švandově divadle francouzská herečka Annie Girardotová, která se představí v monodramatu Madame Marguerite. Na téže scéně by se na podzim mělo uskutečnit scénické čtení a mini koncert Suzanne Vegy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231091</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231091</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Velmi důležitý bude pro český fotbal rok 2003. Po krachu v baráži o mistrovství světa bude totiž národní tým bojovat o svou reputaci ve zbytku kvalifikace o EURO 2004, kde mu stojí v cestě především silní Nizozemci.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Kvalifikaci o EURO rozjel český tým dobře. Zvítězil jak v Moldavsku, tak doma nad Bělorusy. Jenomže ze skupiny postupuje přímo na šampionát pouze první tým, na druhého čeká baráž. Klíčové tedy budou podle všeho dva zápasy s Nizozemci. "Já jsem životní optimista, ale zároveň musím být i realista. Podle mého názoru jsou Holanďané jasně lepší a z prvního místa postoupí oni," konstatuje bývalý rozhodčí Pavlín Jirků. "Především v útočné fázi je jejich převaha nad naším týmem jasná. Neříkám, jestli naši hrají líp nebo hůř, ale ve srovnání se světem je náš fotbal takový upracovaný. Chybí mu lehkost," domnívá se někdejší arbitr. Podle jeho soudu by našemu týmu mohlo hodně pomoci, kdyby dokázal v Nizozemsku uhrát třeba bod. "Na druhou stranu si ale myslím, že Nizozemci jsou schopní vyhrát i u nás doma. Velký rozdíl je totiž v tom, že je jim jedno, kde body získají. Nedávno jsem viděl, jak vyhráli v Německu a brali to jako samozřejmost. To my kdybychom Němce porazili u nich doma, tak se o tom u nás bude mluvit ještě v roce 2054," usmívá se Jirků.
</TEXT>
<HEADING>
Němeček: Nizozemce můžeme dvakrát porazit
</HEADING>
<TEXT>
Naopak bývalý internacionál Václav Němeček je jiného soudu. "Našim dávám velké šance. Poučili se z baráže s Belgií a mužstvo je kvalitou srovnatelné s nizozemským," myslí si Němeček, který je dnes hráčským agentem. Navíc je pevně přesvědčen o tom, že Brücknerův tým může obávaného soupeře zdolat v obou zápasech a postoupit na EURO přímo z prvního místa ve skupině. "Klidně je to možné, já tomu věřím. A že mají Nizozemci vynikající útok? To by naše mohlo zaskočit jenom tehdy, kdyby nastoupili nesoustředění a nepřipravení, což ale proti takovému soupeři nepředpokládám," tvrdí Němeček a dodává: "Navíc náš výkon obvykle roste s kvalitou soupeře." Velice zajímavý bude i souboj o ligový titul mezi Spartou a Slavií. Letenští se sice se čtyřbodovým náskokem stali podzimním mistrem, jejich výkony ale příliš přesvědčivé nebyly. To Slavia především v závěru podzimu předváděla fotbal plný moderních prvků. Souboj o titul proto ještě stoprocentně zdramatizuje.
</TEXT>
<HEADING>
Liga: lepší vyhlídky má Sparta
</HEADING>
<TEXT>
"Bude to ještě pěkné drama, na to si můžete vsadit. Oproti loňsku, kdy bylo ve hře několik týmů, půjde tentokrát výhradně o duel pražských S," odhaduje Jirků. Pro slávisty hraje fakt, že po loňské krizi se tým pod trenérem Miroslavem Beránkem stabilizoval a našel svoji tvář. To Sparta ji teprve bude muset najít. Odvolanému trenérovi Jozefu Jarabinskému se to totiž na podzim vůbec nepodařilo, teď stejný úkol stojí před jeho nástupcem Jiřím Kotrbou. "Říkám otevřeně, že tahle změna ale žádný význam nemá. Pokud mančaft šlape, můžeme ho trénovat vy i já," říká Jirků. "Do pohody se totiž musejí dostat sami hráči, nikdo jiný to za ně udělat nemůže." Slavii by při stíhačce Sparty mohl paradoxně oslabit fakt, že je stále ve hře o Pohár UEFA. Její pozornost tak bude upřená ke dvěma cílům, před sparťany zůstává už jen jediný. Dost nejisté je také to, zda se Slavii podaří udržet kvalitní útočníky, které nyní má. O Vachouška má eminentní zájem hned několik evropských klubů v čele s Marseille. Brazilec Adauto si zase chce hledat nové angažmá, protože ve většině zápasů jen střídal. Možná i proto nakonec Sparta titul získá, i když boj to bude do posledního kola. Slavia by naopak své fanoušky mohla potěšit vyřazením tureckého Betiskasu Istanbul z Poháru UEFA. V dalším kole by ale Pražany čekal tým nad jejich síly - římské Lazio.
"Bude to ještě pěkné drama, na to si můžete vsadit. Oproti loňsku, kdy bylo ve hře několik týmů, půjde tentokrát výhradně o duel pražských S," odhaduje Jirků. Pro slávisty hraje fakt, že po loňské krizi se tým pod trenérem Miroslavem Beránkem stabilizoval a našel svoji tvář. To Sparta ji teprve bude muset najít. Odvolanému trenérovi Jozefu Jarabinskému se to totiž na podzim vůbec nepodařilo, teď stejný úkol stojí před jeho nástupcem Jiřím Kotrbou. "Říkám otevřeně, že tahle změna ale žádný význam nemá. Pokud mančaft šlape, můžeme ho trénovat vy i já," říká Jirků. "Do pohody se totiž musejí dostat sami hráči, nikdo jiný to za ně udělat nemůže." Slavii by při stíhačce Sparty mohl paradoxně oslabit fakt, že je stále ve hře o Pohár UEFA. Její pozornost tak bude upřená ke dvěma cílům, před sparťany zůstává už jen jediný. Dost nejisté je také to, zda se Slavii podaří udržet kvalitní útočníky, které nyní má. O Vachouška má eminentní zájem hned několik evropských klubů v čele s Marseille. Brazilec Adauto si zase chce hledat nové angažmá, protože ve většině zápasů jen střídal. Možná i proto nakonec Sparta titul získá, i když boj to bude do posledního kola. Slavia by naopak své fanoušky mohla potěšit vyřazením tureckého Betiskasu Istanbul z Poháru UEFA. V dalším kole by ale Pražany čekal tým nad jejich síly - římské Lazio.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231092</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231092</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
MARION JONESOVÁ fenomenální americká sprinterka si z MS v Paříži odveze nejméně tři zlaté medaile
</TITLE>
<TEXT>
STEPHAN EBERHARTER rakouský sjezdař ovládne světový šampionát v St. Moritz
MICHAEL SCHUMACHER vyhraje pošesté titul mistra světa F1 a překoná Argentince Fangia
SHAQUILLE O'NEAL americký basketbalista dovede počtvrté za sebou LA Lakers k titulu v NBA, to se nepovedlo ani Michaelu Jordanovi
RIVALDO brazilský fotbalista dovede AC Milán k vítězství v Lize mistrů, což se mu v minulosti v dresu FC Barcelona nepovedlo
MARIO LEMIEUX kapitán Pittsburghu ve 38 letech vyhraje jako nejstarší hokejista v historii Art Ross Trophy pro nejproduktivnějšího hráče NHL
LANCE ARMSTRONG americký cyklista vyhraje popáté nejslavnější etapový závod Tour de France
TOMÁŠ ROSICKÝna sklonku příštího roku přestoupí do španělského velkoklubu FC Barcelona za částku kolem 45 milionů dolarů
ROMAN ŠEBRLE stane se halovým mistrem světa v sedmiboji, překoná vlastní světový rekord (9026) v desetiboji, stane se poprvé mistrem světa
JIŘÍ HUDLER osmnáctiletý junior si zahraje na seniorském MS v ledním hokeji a vrátí se z něj se stříbrem
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231093</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231093</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Ostře sledovaným sportem bude v roce 2003 atletika. Jako každý lichý rok se budou konat světové šampionáty v hale i pod širým nebem, které vždy přitáhnou nejlepší závodníky. Navíc půjde o předolympijský rok, který naznačí, jak by mohly dopadnout hry v Aténách.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na březnový šampionát do Birminghamu a srpnový do Paříže se chystají samozřejmě i čeští atleti. Dá se teď, na prahu sezony 2003, nahlédnout do nepříliš vzdálené budoucnosti a zahrát si na proroky? Prognóza nemusí být tak složitá, i když některá očekávání může zhatit zranění. Tón v Česku bude udávat slavná generace devadesátých let. Platí ovšem o ní, že snad s výjimkou Romana Šebrleho už má své nejlepší roky za sebou.
</TEXT>
<HEADING>
Čeká se bitva vícebojařů
</HEADING>
<TEXT>
Právě souboj světového rekordmana v desetiboji a prvního pokořitele bájné devítitisícové hranice s jeho předchůdcem v historických tabulkách Tomášem Dvořákem bude jedním z velkých sportovních hitů nadcházejícího roku. "Roman je momentálně ve velkém laufu, ale nedá se dopředu říci, jak jejich souboj dopadne. Oba jsou velikáni. Tomáš, i když se momentálně zdá, že je víc opotřebovaný, na devět tisíc také měl. Rozhodující bude, jak na tom bude kdo zdravotně," míní šéftrenér české reprezentace Václav Fišer. Zatím proti sobě atleti Dukly Praha v plné formě nezávodili. Buď měl jeden z nich zdravotní potíže, anebo Šebrlemu ještě chyběla špičková výkonnost. Každopádně by měl být jejich duel jedním z vrcholů mistrovství světa 2003 a českým barvám by měl přinést dvě medaile. Pro třicetiletého Dvořáka hovoří "liché roky", v nichž vybojoval tři tituly za sebou, a ohromná závodnická vyzrálost. O dva roky mladší Šebrle se zase veze na vlně úspěchů, letos korunované dvěma evropskými zlaty, a do výšin ho popohání ohromná víra ve vlastní schopnosti.
</TEXT>
<HEADING>
Další návrat Železného
</HEADING>
<TEXT>
Neméně sledovanou osobností bude světový rekordman Jan Železný. Nejlepší oštěpař světa musel jít kvůli bolestem zad na podzim na operaci, a tak se bude pokoušet o další návrat. "Má do toho chuť, závodit chce," říká o nejzkušenějším a nejslavnějším českém atletovi současnosti Fišer. Neznámou u trojnásobného olympijského vítěze a držitele stejného počtu titulů mistra světa zatím ovšem je, jestli příští sezonu neobětuje pro olympijskou, která by měla být jeho poslední. Příznivým signálem každopádně je, že ještě před odjezdem na tradiční jihoafrické soustředění zkusil šestatřicetiletý veterán na Julisce házet.
</TEXT>
<HEADING>
Skákající maminky a víra čáslavské trenérky
</HEADING>
<TEXT>
Hodně se mluví o tom, jestli se po mateřství vrátí do bývalé formy trojskokanská šampionka z roku 1997 Šárka Kašpárková. Letos se jí hlavně ze zdravotních důvodů nevedlo, jak by si přála, ale jedenatřicetiletá brněnská atletka se nevzdala. Její návrat k patnáctimetrovým skokům se však nezdá reálný. Víc se všeobecně věří další brněnské matce Zuzaně Hlavoňové, která se letos bez odpovídajícího výškařského tréninku dostala přes 192 cm a málem se probojovala na mistrovství Evropy do Mnichova. Její perspektiva se zdá být možná jasnější i proto, že mezi výškařkami je víc maminek než třeba mezi trojskokankami. Osmistovkařce Ludmile Formanové se letos už vlastně návrat po operaci podařil, i když období před Mnichovem, kde skončila čtvrtá, pro ni nebylo jednoduché. I u čáslavské běžkyně je alfou a omegou zdraví. Jestli jí bude sloužit, může se podle trenérky Kratochvílové dostat do takové závodnické pohody, jako byla v roce 1999, kdy vyhrála oba světové šampionáty. Jiří Mužík v létě protrhl medailový komplex, ale sám dobře ví, že to, co v závodě na 400 metrů překážek stačilo na evropské stříbro, bude na světovou konkurenci málo.
Hodně se mluví o tom, jestli se po mateřství vrátí do bývalé formy trojskokanská šampionka z roku 1997 Šárka Kašpárková. Letos se jí hlavně ze zdravotních důvodů nevedlo, jak by si přála, ale jedenatřicetiletá brněnská atletka se nevzdala. Její návrat k patnáctimetrovým skokům se však nezdá reálný. Víc se všeobecně věří další brněnské matce Zuzaně Hlavoňové, která se letos bez odpovídajícího výškařského tréninku dostala přes 192 cm a málem se probojovala na mistrovství Evropy do Mnichova. Její perspektiva se zdá být možná jasnější i proto, že mezi výškařkami je víc maminek než třeba mezi trojskokankami. Osmistovkařce Ludmile Formanové se letos už vlastně návrat po operaci podařil, i když období před Mnichovem, kde skončila čtvrtá, pro ni nebylo jednoduché. I u čáslavské běžkyně je alfou a omegou zdraví. Jestli jí bude sloužit, může se podle trenérky Kratochvílové dostat do takové závodnické pohody, jako byla v roce 1999, kdy vyhrála oba světové šampionáty. Jiří Mužík v létě protrhl medailový komplex, ale sám dobře ví, že to, co v závodě na 400 metrů překážek stačilo na evropské stříbro, bude na světovou konkurenci málo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231094</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231094</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
říká režisér a kameraman F. A. Brabec, který během 24 hodin natočí celovečerní snímek Krysař
</TITLE>
<TEXT>
Dnes v deset hodin dopoledne padne v Praze na náměstí Jana Palacha první klapka filmu Krysař. Poslední záběr "silvestrovského snímku" bude hotov přesně za dvacet čtyři hodin. Unikátní filmový projekt vstoupí do kin 6. března.
PRAHA - "Zatím nikdo nezdrhnul," zhodnotil atmosféru v týmu den před natáčením režisér F. A. Brabec. Štáb filmu, který má rozměr kaskadérského kousku, se začal dávat dohromady teprve 9. prosince. Scénář napsal režisér spolu s Ivanou Novákovou za dvacet dní. "Vznikalo to sice rychle, ale nějaký čas jsem to musel nosit v hlavě," dodává režisér, který při psaní scénáře vycházel hlavně z původního textu básníka Viktora Dyka, ale inspiroval ho i stejnojmenný divadelní muzikál Daniela Landy. "Ve filmu se ale bude hlavně mluvit, neděláme filmovou adaptaci divadelního muzikálu, jen jsme se s Danem Landou dohodli na použití hudby a několika písní," vysvětluje František Brabec.
</TEXT>
<HEADING>
"Nechci, aby herci uměli text"
</HEADING>
<TEXT>
"Text jsem dostal dva dny před natáčením a ještě ho neumím," přiznal včera herec Karel Dobrý, jenž se ve filmu objeví v roli nazvané Ďábel-Osud. "Já ani nechci, aby herci text uměli zpaměti," reagoval režisér, "máme jasně dané téma, myšlenku, postavy, víme, co chceme sdělit, ale nevíme, jaký film nám z toho vyleze." Režisér přirovnal natáčení k jam-session: "Mělo by to vypadat, jako když se sejdou dobří muzikanti a čtyřiadvacet hodin improvizují na dané téma." Také proto si ke spolupráci přizval zkušené profesionály. Točit se bude na dvě kamery. Za první se postaví sám F. A. Brabec, který má na svém kontě jako kameraman deset celovečerních filmů a dva úspěšné tituly (Kytice a Král Ubu) sám režíroval. Druhou kamerou bude projekt jistit Ramunas Greičius, ten snímal například snímek Výlet. Obsazení štábu podle režiséra odpovídá podmínkám "lepšího videoklipu", například o kompars se postará dvacet pět studentů herectví z DAMU, ve filmu se ale objeví i všichni náhodní kolemjdoucí.
</TEXT>
<HEADING>
Judista, kaskadér, Krysař
</HEADING>
<TEXT>
Do titulní role obsadil režisér devětadvacetiletého Petra Jákla. Šestinásobný mistr republiky v judu má pětiletou zkušenost jako filmový kaskadér, poslední dva roky se věnuje hlavně herectví. Objevil se například jako zabiják Kolya v americkém akčním snímku XXX. Podle Petra Jákla by měl mít jeho Krysař i něco z akčního hrdiny: "Nebojuje jen píšťalou." Představitelku hlavní ženské role Agnes, Ester Geislerovou, označil režisér za nejkrásnější současnou českou dívku. Osmnáctiletá studentka výtvarné školy je nejen vyhledávanou modelkou, ale natočila také několik televizních filmů a pohádek. Kristiána bude hrát frontman skupiny Kryštof a držitel Ceny Alfréda Radoka pro talent roku 2000 Richard Krajčo. Nápad natočit filmovou improvizaci v rekordně krátkém čase dostal F. A. Brabec letos v létě při přípravě jiného filmového projektu: "Už pojedenácté jsem rozkresloval každý záběr, popisoval detaily a polodetaily a zaznamenával, kde bude stát kamera a odkud kam půjdou herci... Padla na mě krize a dostal jsem velkou chuť zkusit dělat film úplně jinak." Brabec nechce konkurovat Krysařem velkým projektům, které vznikají dlouhé měsíce, ani se programově nepokoušel o získání titulu "nejrychleji natočený film": "Je to takový výkřik. Pokus, jestli to jde zvládnout. Snad by takhle mohl vypadat film v roce 2003."
</TEXT>
<HEADING>
Točí se za každého počasí
</HEADING>
<TEXT>
Výzvou byla pro režiséra i neopakovatelná atmosféra silvestrovské Prahy: "Je to ideální kulisa, město se bude blížit euforii a pak se vylidní, co víc bych si mohl pro natáčení Krysaře přát." Projekt jeho tvůrci označují za experiment či stylizovaný hraný polodokument, své místo v něm budou mít i náhody a nečekané události. "Když bude náledí a nepojedou auta, tak natáčení odkloužeme po svých. Pokud se do nějaké lokality nedostaneme, tak to herci dohrají jinde." Na trase Palachovo náměstí, Karlův most, Staroměstské náměstí, Janáčkovo nábřeží, Ungelt, až po Václavské náměstí bude štáb doprovázet sanitka s lékařským dozorem. Aby se posbíral dostatek materiálu pro devadesátiminutový snímek, bude se točit takřka nepřetržitě. Režisér nechce žádnou scénu opakovat, naopak hodlá zachytit všechny nahodilosti a nepředvídatelné události. Na filmový materiál Kodak budou zachyceny i všechny přesuny nebo přestávky na jídlo.
Výzvou byla pro režiséra i neopakovatelná atmosféra silvestrovské Prahy: "Je to ideální kulisa, město se bude blížit euforii a pak se vylidní, co víc bych si mohl pro natáčení Krysaře přát." Projekt jeho tvůrci označují za experiment či stylizovaný hraný polodokument, své místo v něm budou mít i náhody a nečekané události. "Když bude náledí a nepojedou auta, tak natáčení odkloužeme po svých. Pokud se do nějaké lokality nedostaneme, tak to herci dohrají jinde." Na trase Palachovo náměstí, Karlův most, Staroměstské náměstí, Janáčkovo nábřeží, Ungelt, až po Václavské náměstí bude štáb doprovázet sanitka s lékařským dozorem. Aby se posbíral dostatek materiálu pro devadesátiminutový snímek, bude se točit takřka nepřetržitě. Režisér nechce žádnou scénu opakovat, naopak hodlá zachytit všechny nahodilosti a nepředvídatelné události. Na filmový materiál Kodak budou zachyceny i všechny přesuny nebo přestávky na jídlo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231095</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231095</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
V bývalém táboře nucených prací v Lešeticích na Příbramsku se v příští turistické sezoně otevře stálá výstava.
</TITLE>
<TEXT>
LEŠETICE (okres Příbram) - Expozice přiblíží poměry v Československu po únoru 1948. Umístěna bude v budově bývalého velitelství, která se nyní rekonstruuje. Opravy by měly skončit do konce února, řekl ředitel Okresního muzea Josef Velfl. Stálá výstava, která se zaměří na historii vězeňského zařízení i odpor demokraticky smýšlejících lidí ke komunistickému režimu, bude dílem Miroslava Žálka. Finančně na ni přispěli dobrovolní dárci, město Příbram, kraj i Konfederace politických vězňů. Bývalý tábor Vojna by se z rozhodnutí vlády měl do konce roku 2004 přeměnit v památník protikomunistického odboje. Náklady na jeho vybudování se odhadují na téměř 80 milionů korun a hradí je stát. Letos se tu investovalo 17,5 milionu. Opravila se mimo jiné střecha na kuchyni, začala rekonstrukce takzvaných korekcí, které sloužily jako samotky. Dělníci rozmontovali dřevěná stavení kulturního domu a vězeňské ubytovny "G", po výměně částí napadených dřevomorkou budou opět postavena na původních místech. Podařilo se také obnažit základy všech objektů tábora a začalo se stavět správní centrum památníku. Tábor Vojna postavili v roce 1947 váleční zajatci. O rok později byl přeměněn na tábor nucených prací a v roce 1951 se stal nápravným pracovním táborem pro odsouzené zejména z politických důvodů, kteří pracovali ve zdejších uranových dolech. Tábor byl zrušen v roce 1961. Později se stal kulturní památkou. V roce 1999 vláda rozhodla, že v něm bude vybudován památník.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231096</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231096</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
V polovině prosince měla ve Středočeském divadle Kladno premiéru nová inscenace komedie Williama Shakespeara Jak se vám líbí.
</TITLE>
<TEXT>
Shakespearovy nahořklé komedie vidí režisér Karel Kříž ve stále oproštěnějším prostoru, většinou velmi světlém; do toho jasu pak znenadání cinkne melancholie, stín smutku, drsný tón. Připomeňme proslavený Sen noci svatojánské v Městských divadlech pražských, Marnou lásky snahu v Národním divadle, ale také Perikla či Sonety v Labyrintu. Křížova nejnovější shakespearovská inscenace na Kladně - Jak se vám líbí v překladu Martina Hilského - začíná v neutrálním prázdném prostoru. Ten se s nástupem postav vévodského dvora stává divadlem, a to jednoduchým elegantním pohybem: vytažením bílých látkových stěn vzhůru. Herci mají na sobě jednotný černý základ (košile, kalhoty, trikot), doplněný zářivě barevnými kostýmy. Červené, zelené, modré, oranžové, růžové, žluté a fialové sukně, vesty, pásy, klobouky a spousta zdobného peří vyvolává nejrůznější asociace - například voliéru, v níž chybí volnost.
</TEXT>
<HEADING>
Divadlo téměř studentské
</HEADING>
<TEXT>
Avšak v Ardenském lese, útočišti vyhnanců, se pokračuje ve stejném duchu (byť se hlavní hrdinky převlékly do méně barevného). Dvořan, štvanec, pastýř - všichni jsou úhlední. V takové pohádkové stylizaci ovšem temnější tóny zanikají. Souvisí to ostatně i s početným mládím na jevišti - kromě dvou tří starších aktérů můžete mít pocit, že jste v hledišti studentského divadla. Kladno totiž každoročně doplňuje soubor o několik absolventů herectví (většinou z DAMU, ale i VOŠH v Michli), kteří tu získávají zkušenosti na velkých rolích. Jde-li ovšem o hru s postavami věkově i typově rozrůzněnými, je takové "jednogenerační" obsazení opravdu nevýhodné. Začínající herci se opírají sami o sebe, někdy musejí svést nerovný zápas s postavou, která je nad jejich současné možnosti. Například talentovaný Jaroslav Slánský poctivě usiluje o filozofujícího mizantropa Žáka (Jacquese), který bývá parádní rolí zralých bardů souboru. Mladí hrající mladé to mají zdánlivě lehčí: Jůzův Orlando a Kavanův Oliver ukážou temperament i srdce, dobře si vede i Cejnarové Célie a Nádáždyové Fébé. Vděčného úkolu převleků do více figur se velmi dobře zhostili Lukáš Jurek (Charles, Farář aj.) a Lukáš Homola (Le Beau, Amiens ad.). Charlesův zápas s Orlandem prezentoval Jan Klár vtipnou stínohrou, již uplatnil i v milostné scéně. S profesionálním přehledem vytvořili své postavy Vladimír Volek (Vyhnaný vévoda), Zdeněk Dolanský (Frederik) a Jan Krafka (Šašek). Shakespearova Rosalinda je toutéž aktivní hrdinkou jako Julie, Helena či Beatrice - bez ní to nejde. Veronika Pavlasová je štíhlá, vytáhlá, rtuťovitá, okatá, s pikantním profilem a bystrou vyřídilkou - ale právě ta ji zrazuje. Kvanta slov, veršů a myšlenek ze sebe herečka chrlí neuchopitelnou rychlostí, navíc s vadou řeči (sykavky). Ale bez Rosalindy to opravdu nejde.
William Shakespeare: Jak se vám líbí
Překlad: Martin Hilský
Režie: Karel Kříž
Hudba: Vladimír Franz
Výprava: Kristina Křížová
Pohybová spolupráce: Jan Klár
Středočeské divadlo Kladno
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231097</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231097</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Dvě věže, druhý díl úspěšné trilogie Pán prstenů, jsou již druhý týden za sebou v čele komerčně nejúspěšnějších filmů v amerických kinech - a to navzdory novince Chyť mě, jestli můžeš, za kterou je proslulý režisér Steven Spielberg. Vyplývá to z údajů, které zveřejnila v Los Angeles specializovaná firma Exhibitor Relations. Dvě věže si mohou za uplynulý víkend připsat za vstupné dalších 48,9 milionu dolarů, takže celkové tržby se za dva týdny promítání vyšplhaly na 200,1 milionu dolarů. Těsně za druhým pokračováním Pána prstenů se umístila Spielbergova novinka, v níž hrají hlavní úlohy Leonardo Di Caprio a Tom Hanks. Na třetím místě následuje romantická komedie s Hughem Grantem a Sandrou Bullockovou Láska bez varování.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231098</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231098</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
O bouřlivých oslavách Silvestra si Vídeňští filharmonikové mohou nechat zdát. Už 72 let musejí být hráči pravidelně nastoupeni k novoročnímu koncertu. 1. ledna 2003 si jeho přímý přenos mohou od 11.15 naladit také posluchači stanice Vltava.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ/PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Koncert v sále Musikverein patří k tradicím Vídně stejně neodmyslitelně jako ples v opeře. Poprvé se uskutečnil 31. 12. 1939, tedy v době, kdy bylo Rakousko okupováno Německem. O jeho dnešní popularitě svědčí i to, že živý záznam pořízený na Nový rok je v prodeji již o týden později. Oficiální datum vydání CD (Deutsche Grammophon) je tentokrát stanoveno na 7. ledna 2003, výroba DVD bude dokončena 16. ledna. K atmosféře slavnostního veselí se dobře hodí hudba Johanna Strausse mladšího. Zazní jeho nejznámější polky a valčíky, nebudou chybět Brahmsovy Uherské tance či Vyzvání k tanci Carla Marii von Webera. Orchestr bude řídit jeho stálý hostující dirigent Nikolaus Harnoncourt. Odborníci se dnes shodují na tom, že typický zvuk, kterým se kdysi světové orchestry jeden od druhého odlišoval, je minulostí - technická preciznost vytlačila specifické národní zabarvení. Přesto trvají Vídeňští filharmonikové na své nezaměnitelnosti, kterou přičítají nástrojům. "Vídeňský zvuk" není jen legendou: instrumentář tělesa totiž pochází z přelomu 18. a 19. století a této historické době odpovídá i způsob interpretace. Mezi své přednosti počítá orchestr větší dynamický rejstřík, světlejší barvu a barevnou flexibilitu. To spolu s virtuózními hráči a těmi nejlepšími dirigenty činí z každého vystoupení jedinečný zážitek.
VÍDEŇ/PRAHA - Koncert v sále Musikverein patří k tradicím Vídně stejně neodmyslitelně jako ples v opeře. Poprvé se uskutečnil 31. 12. 1939, tedy v době, kdy bylo Rakousko okupováno Německem. O jeho dnešní popularitě svědčí i to, že živý záznam pořízený na Nový rok je v prodeji již o týden později. Oficiální datum vydání CD (Deutsche Grammophon) je tentokrát stanoveno na 7. ledna 2003, výroba DVD bude dokončena 16. ledna. K atmosféře slavnostního veselí se dobře hodí hudba Johanna Strausse mladšího. Zazní jeho nejznámější polky a valčíky, nebudou chybět Brahmsovy Uherské tance či Vyzvání k tanci Carla Marii von Webera. Orchestr bude řídit jeho stálý hostující dirigent Nikolaus Harnoncourt. Odborníci se dnes shodují na tom, že typický zvuk, kterým se kdysi světové orchestry jeden od druhého odlišoval, je minulostí - technická preciznost vytlačila specifické národní zabarvení. Přesto trvají Vídeňští filharmonikové na své nezaměnitelnosti, kterou přičítají nástrojům. "Vídeňský zvuk" není jen legendou: instrumentář tělesa totiž pochází z přelomu 18. a 19. století a této historické době odpovídá i způsob interpretace. Mezi své přednosti počítá orchestr větší dynamický rejstřík, světlejší barvu a barevnou flexibilitu. To spolu s virtuózními hráči a těmi nejlepšími dirigenty činí z každého vystoupení jedinečný zážitek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231099</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231099</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dvě vycházky za strašidly připravila na dnešek pro obyvatele a návštěvníky hlavního města Pražská informační služba. Obě začínají v 18.00. Příznivci staroměstských strašidel se sejdou u Betlémské kaple. Milovníci příběhů o strašidlech z Malé Strany mají sraz u malostranských mosteckých věží. Vstupné je 30 korun. "S večerními silvestrovskými vycházkami jsme začali už asi před 20 lety, a protože chodila spousta lidí, pořádáme vycházky dvě," uvedla Jiřina Chrastilová z PIS. Každoročně se přijde na Silvestra "bát" do staropražských zákoutí a uliček kolem 100 lidí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231100</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231100</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Jednohubky
</TITLE>
<TEXT>
Ve výboru ze tří sbírek vydaných a dvou rukopisných předkládá Vladimír Šrámek hrst básní žertovných i nostalgických. Knihu vydalo brněnské nakladatelství Petrov. Efektu hodlá dosahovat zejména pomocí výrazné pointy a poetického paradoxu. Plete si však na sebe bič brněnský básník (nar. 1958), když slibuje, že bude "Hodnej a bez chuti a/ bez barvy a bez/ zápachu" (s. 13). Jeho diletující skladbičky, ve kterých jen zřídka kmitne nápad či povedený rým, postrádají jiskru i rafinovanost. Šrámkovy erotické hříčky by stěží obstály v soutěži začínajících autorů. K nesoudné přepjatosti poukazuje i velkorysá grafika - na jedné straně báseň, na druhé kratičký text. jiz
</TEXT>
<HEADING>
Tyátr Ljuby Hermanové
</HEADING>
<TEXT>
Nakladatelství Radioservis vydalo písničkový profil známé herečky a zpěvačky. V jejím projevu bylo hodně citu a také divadelních manýr, které se k šansonům Jaromíra Jakoubka, Luboše Fišera, Jiřího Bažanta a dalších výborně hodily. Texty plné děje složili pro nejrůznější inscenace Divadla Na zábradlí mimo jiné Pavel Kopta a Milan Uhde. Autor průvodního slova Ondřej Suchý se právem zaradoval, neboť dvě písně, na kterých s Ljubou Hermanovou spolupracoval, vycházejí na tomto CD poprvé. Na rozdíl od Sternwaldovy a Kainarovy raritní nahrávky Trilobit se diví z filmu Lidé za kamerou, v níž přizvukuje bratr Jiří Suchý a která se už objevila na kompilaci Praha je zlatá loď. myst
Zpravodaj SBČ
</TEXT>
<HEADING>
ČASOPIS
</HEADING>
<TEXT>
Informace pro členy Společnosti bratří Čapků přináší Zpravodaj SBČ č. 41. V rubrice Z dílny bratří Čapků komentuje Aleš Zach devět dopisů K. Čapka nakladateli Klikovi ("jím, abych žil, ale kouřím, abych psal"). "Zamyšlení nad politickým profilem bratří Čapků před rokem 1918" předkládá Martin Kučera, "sex a nesmrtelnost u Karla Čapka a Františka Langra" glosuje profesor pařížské Sorbonny Xavier Galmiche, přesvědčivé vysvětlení, proč Karel Čapek "v roce 1936 vynesl do nebes návrh nové sovětské ústavy", podává Jiří Opelík, vedle Petra Koháčka a Marie Štemberkové editor sborníku. Posledně jmenovaná se prezentuje objevnou prací Osobnost a dílo Karla Čapka ve Francii. jas
Informace pro členy Společnosti bratří Čapků přináší Zpravodaj SBČ č. 41. V rubrice Z dílny bratří Čapků komentuje Aleš Zach devět dopisů K. Čapka nakladateli Klikovi ("jím, abych žil, ale kouřím, abych psal"). "Zamyšlení nad politickým profilem bratří Čapků před rokem 1918" předkládá Martin Kučera, "sex a nesmrtelnost u Karla Čapka a Františka Langra" glosuje profesor pařížské Sorbonny Xavier Galmiche, přesvědčivé vysvětlení, proč Karel Čapek "v roce 1936 vynesl do nebes návrh nové sovětské ústavy", podává Jiří Opelík, vedle Petra Koháčka a Marie Štemberkové editor sborníku. Posledně jmenovaná se prezentuje objevnou prací Osobnost a dílo Karla Čapka ve Francii. jas
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231101</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231101</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Na jedinou noc se vestibul stanice metra Náměstí republiky změní v prostor, který bude připomínat hudební klub. Silvestrovský večer mohou návštěvníci uvítat spolu se skupinami - 123 min., Žáha a dalšími hudebníky.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prostor, který je od letošních povodní veřejnosti nepřístupný, bude během poslední noci roku 2002 otevřen. Do vestibulu stanice se na jeden den nastěhují bary s velkým výběrem jídel i nápojů, koberce, sedadla - vše, co patří k vybavení rockového klubu. Dočasný podnik, který se otevře v 19 hodin, dostal i název: jmenuje se Next Station. "Stálo nás to značné úsilí a spoustu energie," řekl LN Šimon Kotek z pořadatelské agentury. "Naštěstí se lidé z Dopravního podniku města Prahy stavěli k našemu nápadu velmi pozitivně, přejí si metro oživit," dodal.
</TEXT>
<HEADING>
Francouzi s balkánským folklorem
</HEADING>
<TEXT>
Agentura Joe's Garage pozvala na pódium kapelu - 123 min. a soul-funkovou formaci Žáha; jako host vystoupí francouzští Sergent Pepere, kteří nabídnou směs balkánského folkloru. "Francouzi, kteří jsou v muzikantských kruzích velmi populární, jsou pozváni k účinkování v Noci s Andělem. Odtud přijedou rovnou k nám," řekl Kotek. Moderování bude mít na starost Zelený Raoul a o přestávkách mezi živou hudbou má publikum bavit DJ O-T-O. Samozřejmostí jsou náležitá bezpečnostní opatření, klimatizace i sociální zařízení. "Bezpečnostní služba bude stále v pohotovosti," ujistili pořadatelé. Podle nich jde zřejmě o poslední možnost prožít silvestr v metru: po nezbytných úpravách zajišťujících bezpečnost provozu bude určeno opět pouze dopravě - i když Joe's Garage nevylučuje do budoucna možnost podobných akcí. Vstupenky, jež lze zakoupit na místě, stojí 560 Kč.
Agentura Joe's Garage pozvala na pódium kapelu - 123 min. a soul-funkovou formaci Žáha; jako host vystoupí francouzští Sergent Pepere, kteří nabídnou směs balkánského folkloru. "Francouzi, kteří jsou v muzikantských kruzích velmi populární, jsou pozváni k účinkování v Noci s Andělem. Odtud přijedou rovnou k nám," řekl Kotek. Moderování bude mít na starost Zelený Raoul a o přestávkách mezi živou hudbou má publikum bavit DJ O-T-O. Samozřejmostí jsou náležitá bezpečnostní opatření, klimatizace i sociální zařízení. "Bezpečnostní služba bude stále v pohotovosti," ujistili pořadatelé. Podle nich jde zřejmě o poslední možnost prožít silvestr v metru: po nezbytných úpravách zajišťujících bezpečnost provozu bude určeno opět pouze dopravě - i když Joe's Garage nevylučuje do budoucna možnost podobných akcí. Vstupenky, jež lze zakoupit na místě, stojí 560 Kč.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231102</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231102</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Dvě české knižní novinky líčí život v cizině
</TITLE>
<TEXT>
Náhodou se na recenzentově stole sešly dvě knížky: jednu napsal kulturní redaktor deníku Právo Jaroslav Rudiš a jmenuje se Nebe pod Berlínem, autorem druhé je Ivan Landsmann a nazval ji Vězení na svobodě.
Rudišova knížka je svěží sled drobných obrázků ze světa berlínského undergroundu neboli U-Bahnu. Plyne v čtenářově vědomí v rychlém tempu jako stanice za okénky podzemní dráhy. Vypravěč nesoucí zřetelné autobiografické rysy zachycuje zkušenosti a zážitky mladého českého intelektuála a punkera, který za stipendijního pobytu v Berlíně vstupuje do punkové kapely sdružující jeho vrstevníky. Sblížení s dívkou Katrin mu otevře cestu k poznání lidí od podzemní dráhy, která se mu zjeví jako zvláštní univerzum, v němž se prolíná hektický rytmus moderního velkoměsta s osudy jedinců, občas tragicky končícími pod koly rychlovlaků. Rudiš využívá kontrastu života a smrti, aby podmaloval svůj obraz romantickým motivem mrtvého sebevraha. Ten prochází vyprávěním jako mysteriózní symbol magické povahy prostředí, jež přesahuje smrtelnost svým neutuchajícím koloběhem. V Rudišově hovorové dikci se ozvou reminiscence na Škvoreckého jazzmanský slang (patřičně modifikovaný vzhledem k odstupu času). V autorově úhlu pohledu na svět najdeme zase rysy tradice hrabalovské. Přitom však vznikl osobitý, lehce nonkonformní (nikoli však okázale provokativní) kaleidoskopický obraz života, v němž je uložena reflektovaná životní zkušenost i schopnost poetického vidění.
</TEXT>
<HEADING>
Vězení životní banality
</HEADING>
<TEXT>
To se bohužel nedá říci o druhé knížce, o Landsmannově próze Vězení na svobodě. Je to už třetí autorův pokus o literární dílo. Jestliže prvotina Pestré vrstvy zaujala především zvláštním jazykem a drsným obrazem světa, druhá knížka Fotr už nesla rysy nezvládnuté snahy o literárnost, která zavedla autora na scestí siláckých póz a fabulační naivity. Třetí pokus se vrací k deníkové autobiografické stylizaci; zachycuje v plynulém proudu vyprávění dobu spisovatelova pobytu v holandské emigraci. Chronologicky uspořádaná výpověď, jen místy protkaná snovými a retrospektivními odbočkami, je členěna na různě rozsáhlé segmenty, tu označené nadpisem, jinde jen oddělené třemi hvězdičkami. Takové uspořádání snad mělo vytvořit dojem bezhraničného plynutí, jakým se stal život emigranta izolovaného v cizím světě neznalostí jazyka a odkázaného na sociální podporu a na pomoc přátel (v daném případě Jaroslava Hutky) či náhodných známých. Zdá se však, že jde spíše o výraz tvůrčí bezradnosti a bezmocnosti. Čtenář, který by dostal do ruky současně prózu Rudišovu a Landsmannovu, by musel na první pohled postřehnout rozdíl ve vztahu obou autorů k řeči. Zatímco projev autora Nebe pod Berlínem se vyznačuje pestrostí a rozmanitostí střídající hudební slang s všední mluvou i s poetickou obrazností, u Landsmanna se setkáváme s úmorně jednotvárným, popisným projevem, jehož prvoplánovost nedává čtenáři šanci aktivizovat ani obrazotvornost, ani intelekt. Stejně plochý, bezútěšně stereotypní je i svět představený tímto jazykem. Nazývá-li autor svou knihu Vězením na svobodě, pak se hluboce mýlí. Existence, do níž nám svým vyprávěním dává nahlédnout, je totiž vězením životní banality. Obraz, jaký autor vytváří, působí spíše dojmem parazitárního živoření než života na svobodě. Vypravěč se totiž čtenáři zjevuje spíše jako povaleč, který propíjí po hospodách sociální podporu hostitelské země. Duchovní produktivita se u něho omezuje na základní životní potřeby - pití, jídlo a sex. Izolace ostatně jen relativní vzhledem ke schopnosti navazovat po hospodách náhodné známosti - není důsledkem nemožnosti uplatnit vlastní schopnosti v cizím světě, nýbrž neschopnosti komunikace. Není to ztížená možnost dorozumění způsobená jazykovou neznalostí - Landsmannův vypravěč nedokáže překonat vlastní omezenost plynoucí ze zásadního nedostatku sebereflexe. Jeho nesympatičnost není dána jen primitivní sebestředností, nýbrž tím, že není umělecky zvládnuta, je neuvědomělá, a proto nezáměrná. Proto ani autorův třetí pokus o literární dílo nelze považovat za úspěch, s jakým se setkala jeho prvotina. Byl to totiž pokus předem ztracený, protože postrádal základní vlastnosti, které činí dílo uměleckým sdělením. Schází mu úsilí dát nezbytné poetické zkušenosti umělecký tvar, v němž se promítá tvůrcovo vědomí životních hodnot (či jejich absence). Bez této zásadní hodnotové reflexe života končí každá literární snaha v propadlišti grafomanie.
Jaroslav Rudiš: Nebe pod Berlínem
Labyrint, Praha 2002, 136 str.
Ivan Landsmann: Vězení na svobodě
Torst, Praha 2002, 264 str.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231103</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231103</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>HALIFAX</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Den po vítězství nad českým týmem porazili kanadští hokejisté na mistrovství světa hráčů do 20 let i Německo 4:1 a s plným počtem bodů vévodí tabulce skupiny B. Třetí výhra na turnaji Kanadě zaručila postup do čtvrtfinálové části šampionátu. Němci včera prohráli i se Švédy 2:7, v Halifaxu tak neuspěli ani počtvrté a budou hrát o udržení mezi světovou elitou. Vdalším utkání porazili obhájci titulu Rusové bez problémů Bělorusko 5:1 a vedou bez ztráty bodu skupinu A. Navíc mají stejně jako Kanaďané jistotu play off. Bělorusové vysoko prohráli i s výběrem USA 2:8, což Američany posunulo v tabulce skupiny A na druhé místo za suverénní Rusy. Naopak běloruský tým zakončil základní část šampionátu bez bodového zisku a bude hrát stejně jako Německo jen o záchranu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231104</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231104</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
DAVOS - Hokejisté pražské Sparty včera prohráli ve svém závěrečném utkání na Spenglerově poháru v Davosu s finským klubem TPS Turku 3:4 a se čtyřmi porážkami obsadili poslední místo.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Sparta</GEOGRAPHY>
<TEXT>
TPS Turku 3:4
Sparta sice nadějně začala, když ve čtvrté minutě otevřel skóre Broš, jenže finský tým plný reprezentantů rychle kontroval. Rintanen přesnou přihrávkou uvolnil Vahalahtiho a ten zasunul puk do prázdné branky. V polovině zápasu využila dvojice útočníků Turku přečíslení: Vahalahti našel Rintanena a ten se nemýlil. Sparta však bojovala a ve třetí třetině vyrovnala na 2:2, když Leška dorazil Kubinčákův pokus. O osudu zápasu rozhodly dvě minuty, v nichž se za Přikrylova záda trefil nejprve zdálky Tuokko a zanedlouho i Nummelin. Leška ještě snížil, ale závěrečný nápor Sparty už k vyrovnání nevedl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231105</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231105</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
S penězi od Kazaně může Vsetín rázně vstoupit do hry o svou někdejší hvězdu Jiřího Dopitu
</TITLE>
<TEXT>
Hokejovou maturitou před angažmá v NHL, kde bude podle všeho od příští sezony působit, se stane pro Jiřího Hudlera ruská superliga. Do konce sezony totiž bude jeden z největších talentů českého hokeje hájit barvy bohatého ruského klubu AK Bars Kazaň. Vsetín i celou českou extraligu tak opouští další velká hvězda.
PRAHA - Hudler je v současnosti s českou dvacítkou na juniorském světovém šampionátu v Kanadě. Po návratu tak rovnou zamíří směr Rusko, kde se tamní soutěž rozbíhá po vánoční pauze 4. ledna. "Jirka je nadšený, bude to pro něj nová zkušenost i výzva. Znovu bude moci všem dokázat, jak dobrý hokejista je," prohlásil Hudlerův agent a střelec zlatého gólu z Nagana Petr Svoboda. Teprve osmnáctiletý forvard, jemuž patří druhé místo v kanadském bodování extraligy (46 bodů), do Ruska odchází na hostování do konce sezony.
</TEXT>
<HEADING>
Hráče pobídlo k odchodu doporučení Detroitu
</HEADING>
<TEXT>
Podle vsetínského sportovního ředitele Oldřicha Štefla projevil zájem o odchod sám hráč. "Vyšli jsme Jirkovi vstříc, odchod do Ruska mu totiž doporučilo vedení Detroitu," řekl Štefl. Red Wings, šampioni Stanley Cupu, Hudlera draftovali letos jako 58. v pořadí a předpokládá se, že již v příští sezoně v jejich dresu vstoupí do NHL. "Určitým způsobem nám to vedení Detroitu doporučilo, podrobnosti však nebudu prozrazovat," přiznal agent Svoboda. Hudlerův zájem byl podle vsetínských představitelů jedním z hlavních důvodů, proč dali své největší hvězdě svolení k hostování. Vedle toho však také Vsetín na hráčově hostování vydělá, Kazaň bude muset do jeho pokladny složit velkou finanční kompenzaci. Spekulovalo se až o sumě 8 milionů korun. "To je nesmysl. Peníze dostaneme sice velké, osm milionů to ale není," ohradil se Štefl. Rovněž pro hráče samého znamená angažmá v Kazani mnohonásobné vylepšení gáže, kterou pobíral ve Vsetíně. Ruský klub by měl hráči podle dalších spekulací vyplatit částku kolem sedmi milionů korun. Nejde však jen o finanční profit. Angažmá v Kazani může být pro Hudlera především velmi dobrou přípravou na NHL, kde ho rovněž čeká náročná adaptace na nové prostředí. "Zkušenost z Ruska by mu měla přechod do NHL ulehčit. Nikdy není jednoduché začínat v novém klubu, navíc sám, bez rodičů," tvrdí Svoboda, jenž vidí hráčův nadcházející odchod do NHL jako hotovou věc. Ostatně osmnáctiletá česká hvězda je v současnosti na MS dvacetiletých pod drobnohledem pozorovatelů z Detroitu. Velký materiál o něm přinesl i internetový server nhl.com. "Má obrovský cit pro hru. I přes malou postavu se nebojí chodit do soubojů, je mu teprve osmnáct a už dominuje produktivitě v české lize. Je pro nás velkým příslibem do budoucnosti," pěl na Hudlera ódy generální manažer Red Wings Ken Holland. Pro Kazaň znamená Hudler především důležitou posilu před play off. Zatím totiž jednomu ze tří nejbohatších ruských týmu patří v lize až čtvrté místo, bod před ním je Hlinkův Omsk, na vedoucí Jaroslavl ztrácí Kazaň osm bodů. Kazaň leží v oblasti Tatarstánu a mluví se o ní jako o vládním týmu. Premiér Tatarstánu je zároveň prezidentem hokejového klubu, ve kterém loni působil Patrik Martinec a v současnosti je členem kádru syn českých rodičů s německým pasem Jan Benda. Jestliže Kazaň získáním Hudlera posílala své naděje na úspěch v sezoně, Vsetín bojující o play off naopak výrazně oslabil. Vždyť jeho hvězda se podílela na polovině gólů, které tým v sezoně dal. "Oslabení je to veliké, ale zase jsme získali Mariana Kacíře a v polovině ledna by měl přijít ještě jeden centr," nechal se slyšet Štefl s tím, že Vsetín svou účast v bojích o extraligový titul ještě rozhodně nevzdal. Před valašským klubem se v souvislosti s velkým finančním ziskem za Hudlera otevírá zajímavá perspektiva. Mohl by se pokusit získat zpět svou bývalou superhvězdu Jiřího Dopitu, jenž ukončil angažmá v Edmontonu. "Jirku oslovíme, vyloučit se jeho návrat do Vsetína nedá. Rozhodně se však nebudeme pouštět do žádných ekonomických dostihů se zahraničními kluby," prohlásil Štefl.
Podle vsetínského sportovního ředitele Oldřicha Štefla projevil zájem o odchod sám hráč. "Vyšli jsme Jirkovi vstříc, odchod do Ruska mu totiž doporučilo vedení Detroitu," řekl Štefl. Red Wings, šampioni Stanley Cupu, Hudlera draftovali letos jako 58. v pořadí a předpokládá se, že již v příští sezoně v jejich dresu vstoupí do NHL. "Určitým způsobem nám to vedení Detroitu doporučilo, podrobnosti však nebudu prozrazovat," přiznal agent Svoboda. Hudlerův zájem byl podle vsetínských představitelů jedním z hlavních důvodů, proč dali své největší hvězdě svolení k hostování. Vedle toho však také Vsetín na hráčově hostování vydělá, Kazaň bude muset do jeho pokladny složit velkou finanční kompenzaci. Spekulovalo se až o sumě 8 milionů korun. "To je nesmysl. Peníze dostaneme sice velké, osm milionů to ale není," ohradil se Štefl. Rovněž pro hráče samého znamená angažmá v Kazani mnohonásobné vylepšení gáže, kterou pobíral ve Vsetíně. Ruský klub by měl hráči podle dalších spekulací vyplatit částku kolem sedmi milionů korun. Nejde však jen o finanční profit. Angažmá v Kazani může být pro Hudlera především velmi dobrou přípravou na NHL, kde ho rovněž čeká náročná adaptace na nové prostředí. "Zkušenost z Ruska by mu měla přechod do NHL ulehčit. Nikdy není jednoduché začínat v novém klubu, navíc sám, bez rodičů," tvrdí Svoboda, jenž vidí hráčův nadcházející odchod do NHL jako hotovou věc. Ostatně osmnáctiletá česká hvězda je v současnosti na MS dvacetiletých pod drobnohledem pozorovatelů z Detroitu. Velký materiál o něm přinesl i internetový server nhl.com. "Má obrovský cit pro hru. I přes malou postavu se nebojí chodit do soubojů, je mu teprve osmnáct a už dominuje produktivitě v české lize. Je pro nás velkým příslibem do budoucnosti," pěl na Hudlera ódy generální manažer Red Wings Ken Holland. Pro Kazaň znamená Hudler především důležitou posilu před play off. Zatím totiž jednomu ze tří nejbohatších ruských týmu patří v lize až čtvrté místo, bod před ním je Hlinkův Omsk, na vedoucí Jaroslavl ztrácí Kazaň osm bodů. Kazaň leží v oblasti Tatarstánu a mluví se o ní jako o vládním týmu. Premiér Tatarstánu je zároveň prezidentem hokejového klubu, ve kterém loni působil Patrik Martinec a v současnosti je členem kádru syn českých rodičů s německým pasem Jan Benda. Jestliže Kazaň získáním Hudlera posílala své naděje na úspěch v sezoně, Vsetín bojující o play off naopak výrazně oslabil. Vždyť jeho hvězda se podílela na polovině gólů, které tým v sezoně dal. "Oslabení je to veliké, ale zase jsme získali Mariana Kacíře a v polovině ledna by měl přijít ještě jeden centr," nechal se slyšet Štefl s tím, že Vsetín svou účast v bojích o extraligový titul ještě rozhodně nevzdal. Před valašským klubem se v souvislosti s velkým finančním ziskem za Hudlera otevírá zajímavá perspektiva. Mohl by se pokusit získat zpět svou bývalou superhvězdu Jiřího Dopitu, jenž ukončil angažmá v Edmontonu. "Jirku oslovíme, vyloučit se jeho návrat do Vsetína nedá. Rozhodně se však nebudeme pouštět do žádných ekonomických dostihů se zahraničními kluby," prohlásil Štefl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231106</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231106</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>EDMONTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Až dnes večer středoevropského času bude mít český hokejista Jiří Dopita jasněji o své budoucnosti. 34letý centr se dohodl s Edmontonem na předčasném ukončení svého kontraktu, ale podle pravidel NHL jej klub musel na 48 hodin zařadit na listinu nechráněných hráčů. Až poté vstoupí jeho dohoda s Oilers v platnost. "Čekáme do čtvrtka do dvanácti hodin místního času, až poté začneme otázku dalšího angažmá řešit," uvedl hráčův agent Petr Svoboda. Dopita tak čeká v Edmontonu, jak se situace vyvine, zasáhnout do ní ale nemůže. Žádné indicie, že by o Dopitu byl v NHL zájem, Svoboda nemá. "To ale nic neznamená. Pokud jej bude někdo chtít, vezme si ho a až poté s námi začne jednat," uvedl agent.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231107</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231107</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PERTH</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vítězství na Hopmanově poháru v australském Perthu si včera připsali tenisté Belgie a USA. Belgičané porazili ve skupině A Španělsko 2:1 a USA si bez problémů poradily z Uzbekistánem v poměru 3:0. Utkání mezi Belgií a Španělskem vyústilo do dramatického konce. V úvodní dvouhře sice nedala Clijstersová šanci Ruanové-Pascualové, kterou vyprovodila z kurtu za 44 minut po dvou setech 6:1 a 6:0, Malisse však poté prohrál s Robredem 6:7, 3:6 a 6:3. Druhý bod tak vybojovali Clijstersová s Malissem až v závěrečné smíšené čtyřhře. V ní vedli obhájci trofeje Španělé 4:2 v druhém setu a byli blízko výhře, ale sadu nakonec prohráli, stejně jako supertiebreak v poměru 7:10. Belgický pár těžil zejména z dobré taktické hry. "Kim hrála moc dobře. Vyhráli jsme hlavně díky ní, to je jisté," smál se po utkání Malisse. Američané porazili v druhém zápasu skupiny A Uzbekistán a zápas rozhodli už v druhé dvouhře, v níž Blake porazil Ogorodova 2:1 na sety. V prvním duelu přehrála Serena Williamsová Tuljaganovou hladce 6:3 a 6:2. "Měla jsem krásnou dlouhou pauzu a jsem ráda, že jsem tady v Perthu," řekla letošní vítězka French Open, Wimbledonu a US Open.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231108</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231108</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Sportovní kuriozity roku 2002: holohlavému rozhodčímu Collinovi se nelíbil imaginární spot na "Collinův šampon"
</TITLE>
<TEXT>
Často neuvěřitelné kuriozity přinesl rok 2002 ve světovém sportu. Beznohý horolezec pokořil nejvyšší novozélandskou horu a v Londýně doběhla maraton devadesátiletá atletka.
PRAHA - Už jen hodiny chybějí do konce roku 2002 a nemálo sportovních fanoušků bude slavit šampaňským. To ale úplně nesnáší Michael Schumacher, podle evropských agentur nejlepší sportovec sezony a pětinásobný šampion F1, jenž letos Němce šokoval doznáním, že ještě nikdy nebyl volit. Schumacher je jednou z nejsledovanějších celebrit a díky tomu se ví, že v Maranellu si je možné objednat těstovinovou specialitu zvanou Schumacheroni a že si rekordman F1 zahrál kopanou v Ronaldových kopačkách. Věhlas rodiny Schumacherů zvyšuje i bratr Ralf, který si omylem letos pořídil blonďatou kštici a měl průšvih s policií: mladší "Schumi II" se v Rakousku proháněl rychlostí 130 km/h, a to si doma zapomněl i řidičák... Jedna z vrcholných akcí roku 2002, olympiáda v Salt Lake City, přinesla nejeden zajímavý příběh. Australský rychlobruslař Steve Bradbury byl ve finále na 1000 metrů až pátý, když se v poslední zatáčce poroučelo k zemi kompletní vedoucí kvarteto. Rozesmátý sympaťák bral zlato. Do smíchu ale určitě nebylo kanadské kopii Mr. Beana: nahý novinář se natahoval z pokoje pro noviny, dveře se zabouchly a po hotelu Crystal Inn pak pobíhal jen "nalehko". Pikantní nádech má i start cyklistky Michelle Dumaresqové na MS v Kaprunu. Proč? Ještě před šesti lety jezdila totiž Kanaďanka mezi muži a poté si nechala operativně změnit pohlaví. Slušnou porci předsudků předvedl majitel fotbalového Universidad de Chile. Odmítl zaplatit hráče-gaye, neboť tým hledá "skutečné muže, kteří jsou silní, chlupatí a páchnou", homosexuálové jsou "jiný živočišný druh" a beztak "klub již zřídil ženský tým". V Itálii chtěla zase pornohvězda Eva Hengerová sponzorovat volejbalové Palermo, ale svaz jí to nepovolil. Legendární Pelé zvažoval účinkování v reklamě na viagru, rychlobruslařka Claudia Pechsteinová slíbila Playboyi akty nahoře bez a podobný trhák nabízel také Penthouse v podobě Anny Kurnikovové. Ze senzace se vyklubala pořádná ostuda - na fotkách byla úplně jiná žena.
</TEXT>
<HEADING>
Pro vlaštovku se stala osudnou tenisová čtyřhra
</HEADING>
<TEXT>
Z tenisu je i tato smutná příhoda: při čtyřhře na Australian Open trefil míček prolétající vlaštovku, která se zřítila mrtvá k zemi. Ve Wimbledonu se zas zničehonic objevili dva recesisté, chvíli si na centrkurtu pinkali a zmizeli. Jiný Brit si před soudem obhájil kuriozní způsob obživy, když sbíral golfové míčky ve vodní nádrži. Na hřišti ve Whetsone jich našel 1158. Triumfem lidské vůle se stal výstup beznohého Marka Inglise na nejvyšší novozélandskou horu. V Londýně doběhla maraton devadesátiletá Jenny Woodová-Allenová a sprinter Charlie Booth ukončil kariéru ještě o devět let starší. V americkém Clovisu zahrál jednoruký golfista Art Baird hole-in-one a totéž se povedlo i stoletému Haroldu Stilsonovi. Stařík trefil jamku ze sta metrů. Fotbalovým výtržnostem zabránili Japonci přilepením kamenů k železničním pražcům, ale v Hamburku měli strach spíš z banánů - loni tam totiž diváci zasypali Olivera Kahna, ideálního německého muže dle průzkumu Forsa, žlutou sprškou jako opičáka. Deziluzí pak skončil ve Skopji i fotbalový seminář "Zastavte násilí", neboť se po třech dnech intenzivních diskusí všichni aktéři pořádně servali. Nejpopulárnější hra světa dodala bezpočet kuriozit. Třeba v Peru hrál tým špatně kvůli údajnému hladu, belgický gólman vykopl míč tak vysoko, že skončil v letícím balonu, a v Rakousku dostal rozhodčí pořádnou nakládačku, protože vyloučil tři domácí hráče. Nor Kenneth Kristensen přestoupil za 75 kilo mořských garnátů a v Rumunsku klub uhradil dluh benzínem. To problémy s financemi teď jistě nemá španělský poloprofesionální divizní celek Velez-Rubio, jehož hráči na společný los vyhráli 160 milionů eur. Holohlavému sudímu Pierluigimu Collinovi vadil imaginární spot na "Collinův šampon". V Anglii zase nerozhodlo o výhře ani 34 penalt, zápas musel být ukončen kvůli tmě. Nůše gólů byla naopak k vidění v madagaskarské Toamasině: hráči l'Emyrne si na protest proti sudímu nasázeli 149 branek do vlastní sítě.
Z tenisu je i tato smutná příhoda: při čtyřhře na Australian Open trefil míček prolétající vlaštovku, která se zřítila mrtvá k zemi. Ve Wimbledonu se zas zničehonic objevili dva recesisté, chvíli si na centrkurtu pinkali a zmizeli. Jiný Brit si před soudem obhájil kuriozní způsob obživy, když sbíral golfové míčky ve vodní nádrži. Na hřišti ve Whetsone jich našel 1158. Triumfem lidské vůle se stal výstup beznohého Marka Inglise na nejvyšší novozélandskou horu. V Londýně doběhla maraton devadesátiletá Jenny Woodová-Allenová a sprinter Charlie Booth ukončil kariéru ještě o devět let starší. V americkém Clovisu zahrál jednoruký golfista Art Baird hole-in-one a totéž se povedlo i stoletému Haroldu Stilsonovi. Stařík trefil jamku ze sta metrů. Fotbalovým výtržnostem zabránili Japonci přilepením kamenů k železničním pražcům, ale v Hamburku měli strach spíš z banánů - loni tam totiž diváci zasypali Olivera Kahna, ideálního německého muže dle průzkumu Forsa, žlutou sprškou jako opičáka. Deziluzí pak skončil ve Skopji i fotbalový seminář "Zastavte násilí", neboť se po třech dnech intenzivních diskusí všichni aktéři pořádně servali. Nejpopulárnější hra světa dodala bezpočet kuriozit. Třeba v Peru hrál tým špatně kvůli údajnému hladu, belgický gólman vykopl míč tak vysoko, že skončil v letícím balonu, a v Rakousku dostal rozhodčí pořádnou nakládačku, protože vyloučil tři domácí hráče. Nor Kenneth Kristensen přestoupil za 75 kilo mořských garnátů a v Rumunsku klub uhradil dluh benzínem. To problémy s financemi teď jistě nemá španělský poloprofesionální divizní celek Velez-Rubio, jehož hráči na společný los vyhráli 160 milionů eur. Holohlavému sudímu Pierluigimu Collinovi vadil imaginární spot na "Collinův šampon". V Anglii zase nerozhodlo o výhře ani 34 penalt, zápas musel být ukončen kvůli tmě. Nůše gólů byla naopak k vidění v madagaskarské Toamasině: hráči l'Emyrne si na protest proti sudímu nasázeli 149 branek do vlastní sítě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231109</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231109</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Český hokejista Milan Hejduk přihrál v nedělním utkání zámořské NHL na tři góly Colorada, které doma porazilo Los Angeles vysoko 6:1. Hejduk bodoval už v jedenáctém zápase v řadě a s 35 body (16+19) mu patří 20. místo v produktivitě celé soutěže. Navíc vede pomyslné bodování českých hráčů v NHL. "Téhle bodové sérii příliš nevěnuji pozornost," prohlásil český útočník. "Důležité je vyhrávat zápasy, a tak se snažím hrát vždy naplno," prohlásil. Třemi brankami se blýskl švédský útočník Peter Forsberg, jemuž se podařilo zaznamenat hattrick poprvé po čtyřech letech. Vítěznou trefu St. Louis v utkání proti Columbusu zaznamenal na konci druhého dějství Martin Ručinský, který se po přihrávce Kavanova přímo na pravý bod pro vhazování trefil z první. "Důležité bylo, že jsme po jejich vedoucí brance dokázali rychle vyrovnat a dostat psychickou výhodu na naši stranu," řekl Ručinský. Roman Turek přispěl 28 zákroky k vítězství Calgary nad Anaheimem 4:2. Calgary hrálo poprvé pod novým koučem Sutterem, který byl před čtyřmi týdny propuštěn ze služeb San Jose Sharks. Jednu z branek Anaheimu vstřelil Petr Sýkora, který navíc zahrával na konci první třetiny trestné střílení, ale Turek jej vychytal. Rangers prohráli v Tampě 3:5 a velká část zápasu se hrála při nerovnoměrném počtu hráčů na ledě, což se odrazilo i na počtu střel na branku 43:31 pro Lightnings. Domácí využili čtyři přesilovky ze třinácti. "Některá vyloučení byla velmi přísná," prohlásil střelec jednoho z gólů Rangers Eric Lindros. "Někteří naši hráči jsou velcí a hodně silní a jsou za to vylučováni. Dobrým příkladem toho byl dnes Bobby Holík. Je to frustrující." Holík byl vyloučen čtyřikrát, z toho třikrát v poslední třetině.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231110</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231110</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Britský tisk si vedle zlepšeného výkonu Liverpoolu na hřišti Arsenalu všímá šancí, které si vytvořil nebo v kterých se ocitl český útočník Milan Baroš. Utkání sice skončilo remízou 1:1, ale podle komentářů se Liverpool zase postavil na nohy. Podle deníku The Times trenér Gérard Houllier stále trvá na tom, že Liverpool může vyhrát ligu, přestože je nyní tým z Anfield Road až na šestém místě. Uplynulých devět zápasů nevyhrál a z možných sedmadvaceti bodů si připsal čtyři. Listy The Times a The Guardian si všímají, že po vystřídání Michaela Owena kvůli zranění se útok Liverpoolu neoslabil, ba naopak. Český fotbalista Baroš se předvedl chytrou přihrávkou Hadji Dioufovi, s níž si ale Senegalec neporadil. Zhruba v 60. minutě, kdy se iniciativa přesunula na kopačky Liverpoolu, využil Baroš nedorozumění mezi brankářem Davidem Seamanem a Martinem Keownem a z téměř mrtvého úhlu nastřelil tyč. Pak vytěžil svou rychlost v pokutovém území k nebezpečnému útoku, který obrana Arsenalu zlikvidovala jen za cenu faulu. Ten byl potrestán pokutovým kopem a gólem. Podle deníku The Daily Telegraph se nedělním zápasem Liverpool navzdory remíze zase postavil na nohy. "Ačkoli na Anfieldu rozhodně nebude bouchat šampaňské, tým ukázal, že už zase umí být nebezpečný," napsal autor článku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231111</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231111</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MADRID</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Slavné brazilské karnevaly bývají velkolepé, ten příští ale měl překonat všechny předchozí. V Brazílii se totiž rozšířila zpráva, že zlatým hřebem březnového defilé na Sambodromu v Riu de Janeiro se stane nejlepší fotbalista roku 2002, útočník Ronaldo. Sám "kanárek", který se v karnevalových rejích cítí jako ryba ve vodě, to potvrdil, čímž ovšem vyvolal negativní reakci svého chlebodárce - Realu Madrid. "Bílý balet" totiž o den dříve hraje ligový duel proti Alavésu, a tak by musel Ronalda postrádat. "Liga je svatá, k tomu není dál co dodat," citoval deník Marca jednoho z nejmenovaných představitelů klubu, který tak zcela jasně vyloučil Brazilcovu účast v Riu. Také sám fotbalista uznal, že jeho účast bude obtížná, ale zatím se jí úplně nevzdal. "Tou dobou vstoupíme do rozhodující fáze španělské ligy, a to může moje plány zkomplikovat," prohlásil nejlepší střelec letošního světového šampionátu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231112</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231112</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Bývalá hvězda anglické fotbalové reprezentace Paul Gascoigne musela minulý týden vyhledat lékaře, protože jí znecitlivěla levá část obličeje. Uvedl to list The Sun, podle kterého už je ale pětatřicetiletý Gascoigne opět v pořádku. Gascoigne, který oblékl anglický reprezentační dres v 57 utkáních, hrál od svého odchodu na konci minulé sezony z druholigového týmu Burnley v USA a na Novém Zélandu. Ve své kariéře hájil barvy Newcastlu United, Tottenhamu Hotspur, Lazia Řím, Glasgow Rangers, Middlesbrough a Evertonu. "Moc mi fotbal chybí. Ten, kdo mě angažuje, nebude litovat," sliboval nedávno.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231113</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231113</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na silvestrovskou půlnoc se pečlivě připravuje celé Česko. V Brně však propuknou hlavní oslavy o hodinu dříve než ve zbytku republiky. Už ve 23 hodin totiž začne před klubem v Šelepově ulici ohňostroj. K silvestrovské noci ohňostroje a alkohol neodmyslitelně patří. Před tragickými následky však varují lékaři i policisté. "Neošetřujeme jen popáleniny, ale i úrazy po výbuchu. Nejčastěji ruce," řekl včera ČTK primář resuscitačního oddělení vinohradské nemocnice Jan Šturma. Policie doporučuje kvůli snížení rizika kupovat pyrotechniku spíše v "kamenných" obchodech. Na pořádek v ulicích by mělo dohlížet více policistů než v průběhu roku. Zvýšenou pohotovost budou mít na Silvestra i záchytky. Jejich "klienti" si budou muset připravit nejméně tisícovku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231114</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231114</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
Ruská arktická zima dorazí dnes v noci i na naše území. Extrémně vysoké teploty vystřídají kruté mrazy. Teploty v průběhu oslav konce roku poklesnou až na minus deset stupňů. Ruský student Anton Čeboněnko (na snímku před moskevským Kremlem) vytesává v rámci festivalu Ledových soch ostrým předmětem z ledu kocoura.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231115</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231115</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Použitím střelné zbraně a nožů vyhrožovalo pět rusky hovořících mužů sedmi lidem poté, co v noci na neděli vtrhli na oslavu v domě v ulici Pod bateriemi v Praze 6. Nemaskovaní cizinci ukradli svým obětem mobilní telefony, peníze, doklady a vrtačku v plastovém kufru celkem za 18 tisíc korun. Po pachatelích loupežného přepadení policie pátrá, řekla mluvčí pražské policie Eva Brožová. Podle ní lupiči při přepadení výhrůžkami a kopanci donutili oslavující sedmičlennou skupinu k tomu, aby se shromáždila v jednom pokoji. Jeden z pachatelů je hlídal, ostatní prohledávali dům, popsala Brožová. S lupem pak zmizeli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231116</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231116</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Počet obětí pátečního teroristického útoku v Grozném, kde dvě nákladní auta naložená stovkami kilogramů výbušnin najela do vládní budovy, stoupl na 80. S odvoláním na vládní čečenské zdroje zpravodaj uvedl, že v nemocnicích v Grozném, Mozdoku a Moskvě je stále 15 osob v ohrožení života. Počet zraněných je podle oficiálních zdrojů 152.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231117</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231117</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Více než rok po teroristických útocích se američtí i zahraniční turisté nadále vyhýbají návštěvě sochy Svobody na ostrově Ellis Island. V dnes končícím roce navštívilo památku 2,5 milionu osob, zatímco v roce 2000 to bylo pět milionů lidí a v roce 2001, do teroristických útoků, které se odehrály 11. září, si na ostrov vyjely čtyři miliony návštěvníků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231118</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231118</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<TITLE>
Kron míří do Lukko Rauma. Kolonii českých hráčů ve finské hokejové lize rozšíří útočník Robert Kron, který míří do týmu Lukko Rauma. Kron působil v uplynulém ročníku NHL v Columbusu, jenže klub ho poslal na farmu a před novou sezonou mu vedení nenabídlo obnovení smlouvy. Útočník se přesto snažil získat v zámoří jiné angažmá, ale žádné odpovídající nenašel.
</TITLE>
<TEXT>
Boxerovi hrozí pět let vězení za bitku. Polskému profesionálnímu boxerovi Andrzeji Golotovi hrozí až pět let vězení za bitku, při níž na podzim v Sopotech těžce zranil hosta jednoho z tamních hotelů. Prokuratura již ukončila vyšetřování a případem se nyní začne zabývat soud. Jak vyplývá z výpovědí svědků, Golota v polovině října z neupřesněných příčin několikrát udeřil Jaroslawa T. pěstí do hlavy a následně ho ještě zkopal.
Jugoslávské basketbalisty vyznamenal prezident. Prezident jugoslávské republiky Vojislav Koštunica vyznamenal basketbalovou reprezentaci své země Řádem prvního stupně za zisk titulů mistrů světa. Kapitán světových šampionů Dejan Bodiroga, hvězda španělského celku FC Barcelona, zároveň podruhé za sebou převzal ocenění národního olympijského výboru pro nejlepšího sportovce Jugoslávie.
Tesařík jde do Jaroslavle. Hokejový obránce Radim Tesařík z Vítkovic v neděli podepsal smlouvu s vedením ruského mistra Lokomotivu Jaroslavl, který trénuje Vladimír Vůjtek. Osmadvacetiletý reprezentant byl uvolněn na hostování do konce sezony, jeho práva pro extraligu náleží stále Vítkovicím. V Jaroslavli se Tesařík potká s českým útočníkem Peterkem a slovenským obráncem Štrbákem. Jeho odchod nemusí být poslední vítkovickou ztrátou. Klub má vůči hráčům nevyřízené finanční pohledávky, a pokud by v dohledné době nezjednal nápravu, mohli by prý Tesaříka ještě před koncem přestupního termínu následovat další hráči.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021231119</DOCID>
<DOCNO>LN-20021231119</DOCNO>
<DATE>12/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SEMMERING</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Výborné čtrnácté místo obsadila Šárka Záhrobská ve slalomu Světového poháru v rakouském Semmeringu. Česká reprezentantka bodovala v prestižním seriálu dosud v každém závodu, v němž startovala, kromě sjezdu do kombinace, v němž dojela třiapadesátá. Závod, který dokončilo jen jednadvacet lyžařek, vyhrála s více než sekundovým náskokem Chorvatka Janica Kosteličová. Záhrobská zajela druhé kolo s větší razancí než první a risk se jí vyplatil. Ve střední pasáži sice na okamžik ztratila rovnováhu poté, co se jen těsně vešla do branky, ale v cíli z toho byl nakonec osmý nejlepší čas druhého kola. Za v té době vedoucí Rakušankou Elisabeth Görglovou zaostala o pouhou setinu sekundy. Nejrychlejší v obou kolech byla Kosteličová, která si upevnila vedení ve Světovém poháru.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>