<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020617001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617001</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
ČSSD již připravila text koaliční smlouvy s lidovci a unionisty
</TITLE>
<TEXT>
Jednání o ministrech a o programu vlády ČSSD a Koalice zahájili včera vyjednavači obou seskupení. Václav Havel dnes pověří Vladimíra Špidlu sestavením nového kabinetu.
PRAHA - Prezident Václav Havel dnes pověří "jednoho z politiků" sestavením nové vlády. Podle všech zatím dostupných informací bude oním politikem předseda vítězné ČSSD Vladimír Špidla, který včera večer potvrdil, že mu to již prezident neoficiálně oznámil. Havel ovšem provede zmíněný krok až poté, co Státní volební komise schválí výsledky voleb. Prezident už včera odpoledne konzultoval výsledky voleb s lídry stran, které se dostaly do parlamentu. V debatě tradičně vynechal Grebeníčkovy komunisty. "Byl to takový průzkum terénu," prohlásil včera Václav Havel. Už od včerejšího večera potom probíhají neoficiální rozhovory sociálních demokratů s Koalicí. Právě lidovce a Unii svobody totiž Vladimír Špidla s největší pravděpodobností osloví a nabídne jim účast ve vládě. Podle informací LN má předseda sociálních demokratů zavolat šéfům Koalice Cyrilu Svobodovi a Haně Marvanové dnes vzápětí poté, co mu prezident Havel svěří sestavování kabinetu. Včera ve dvě hodiny odpoledne se na jednu hodinu sešlo celé vedení ČSSD. Krátce předtím se ukázalo, že sociální demokraté už připravili návrh koaliční smlouvy s Koalicí. Místopředseda vlády Pavel Rychetský dokument totiž držel v ruce ve chvíli, kdy mluvil před Lidovým domem s novináři. Návrh smlouvy měl přitom v průhledných deskách. "To jste, prosím vás, neviděl," řekl Rychetský poblíž stojícímu novináři, desky rychle zakryl a zmizel v Lidovém domě. Špičky sociálních demokratů probraly na včerejším zasedání pouze dvě varianty - vládu s Koalicí a menšinovou vládu s podporou ostatních stran v Poslanecké sněmovně. "Návrh na vytvoření velké koalice s ODS nepadl," řekl včera po jednání místopředseda ČSSD Stanislav Gross.
Brzy poté, co Špidla předloží Svobodovi a Marvanové oficiální nabídku, se mají sejít vyjednávací týmy všech tří stran. Společně budou probírat své programy, dohadovat se na tom, z čeho kdo ustoupí a také kdo by měl převzít jaké ministerstvo. Po včerejšku je zatím jasné, kdo bude vyjednávat za ČSSD. Budou to Špidla, Gross, místopředsedkyně strany Marie Součková a předseda současného poslaneckého klubu Bohuslav Sobotka.
</TEXT>
<HEADING>
Mezi stranami probíhají "nižší" jednání
</HEADING>
<TEXT>
V Koalici vzniknou dva týmy. Za KDU-ČSL to budou Cyril Svoboda, první místopředseda Jan Kasal a případně senátor Milan Šimonovský. Za Unii svobody Marvanová, Ivan Pilip a možná i Karel Kühnl. Poslední jmenovaní vyjednavači z obou stran se schůzek s ČSSD ale zřejmě účastnit nebudou, aby zůstaly síly obou týmů vyrovnané. "Vím ze včerejších našich telefonických rozhovorů, že ta nabídka bude formulována, zatím oficiálně nebyla. Vyčkejme, já myslím, že to nebude tak dlouho trvat," odpověděl včera šéf lidovců na otázku, kdy čeká telefonát od Špidly. "Bavíme se na nižší úrovni, každý má někde kamarády, ale na vrcholové úrovni ne," řekl LN vyjednavač KDU-ČSL a místopředseda lidovců Miloslav Šimonovský. Koalice dala ještě před volbami najevo, že nikdy neustoupí z pěti bodů svého programu, kterými jsou: "Boj proti korupci, proevropsky orientovaná politika, otevření vysokých škol pro všechny zájemce a snížení daní občanům i podnikatelům". Zatím není jasné, jaké budou požadavky sociálních demokratů. Neshody se ale mohou objevit v oblasti daní a školství.
Havel: Co říkal Špidla, se mi jevilo jako dobré
Sociální demokraté včera odpoledne ještě zvažovali, jestli by nebyl kabinet s Koalicí příliš slabý. V dolní komoře parlamentu - sněmovně - by totiž měl jen 101 z dvou stovek křesel. Vladimír Špidla včera ale řekl, že není podstatná "aritmetika", ale to, jestli se s Koalicí domluví na vládním programu. Prezident Havel si na Hrad pozval jako prvního předsedu vítězné strany - Vladimíra Špidlu. Po dvacetiminutové schůzce dal najevo, že by byl pro vládu ČSSD s Koalicí. "Já jsem opravdu dobře naslouchal tomu, co mi říkal pan předseda Špidla, kladl jsem mu různé doplňující otázky a jeho postoje i komentáře se mi jevily jako velmi dobré. Snad aspoň to mohu prozradit, že dává přednost vládě koaliční, většinové - byť s většinou velmi těsnou - před jednobarevnou vládou, tedy menšinovou. Myslím, že přesně tak by tomu býti mělo... zdá se mi být systémově správnější při tomto volebním systému," řekl prezident Havel po schůzce. Špidla setkání nijak nekomentoval, pouze podotkl, že šlo o schůzku konzultační. Havel také dodal, že komunisty ke konzultacím nepozval, protože podle něj nepřichází v úvahu "jakožto tvůrci či spolutvůrci vlády".
Rozdíly mezi ČSSD a Koalicí
PŘÍDAVKY NA DĚTI
ČSSD chce zavést plošné vyplácení přídavků všem. Koalice naopak vyplácení jen těm, kdo je opravdu potřebují.
</TEXT>
<HEADING>
DŮCHODOVÁ REFORMA
</HEADING>
<TEXT>
Koalice počítá s tím, že si každý bude před důchodem povinně spořit na stáří. Navíc chce, aby si každý vybral čas, kdy odejde do důchodu. Sociální demokracie takovou podobu důchodů odmítá.
</TEXT>
<HEADING>
REGULOVANÉ NÁJEMNÉ
</HEADING>
<TEXT>
Sociální demokracie chce zachovat alespoň částečnou regulaci nájemného. Strany sdružené do Koalice naopak říkají, že je nezbytné toto nájemné uvolnit, aby začal fungovat trh s byty.
</TEXT>
<HEADING>
DANĚ
</HEADING>
<TEXT>
Koalice chce snížit daně zaměstnancům i podnikatelům. ČSSD plánuje určité zvýšení daní majetným lidem a pak větší přerozdělování směrem od bohatších k chudším. kub
</TEXT>
<HEADING>
ČSSD a Koalice by mohly prosadit i prezidenta
</HEADING>
<TEXT>
Jak ovlivnil výsledek voleb rozhodování o budoucím prezidentu České republiky, který se bude volit začátkem ledna? Kdyby se dohodly ČSSD a Koalice na spolupráci, připadají v úvahu nejméně tři jména. Lidovec Petr Pithart by se jevil jako nejschůdnější. Velké výhrady proti němu nemá ani jedna ze stran. ČSSD by se mohla pokusit prosadit svého expředsedu Zemana. Je ale těžko představitelné, že by pro něj zvedla ruku například US-DEU. Kompromisním kandidátem ČSSD by se pak mohl stát ombudsman a nestraník Otakar Motejl. ČSSD a Koalice by ale nesměly propadnout v podzimních senátních volbách, aby nepřišly o hlasy v horní komoře. Šéf ODS Klaus by neměl při spolupráci ČSSD s Koalicí velkou šanci. Ta by přišla až v případě, kdy by ODS tolerovala menšinovou vládu ČSSD, což je zatím vyloučené. kub
</TEXT>
<HEADING>
Pravděpodobní kandidáti na ministry
</HEADING>
<GEOGRAPHY>premiér</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vladimír Špidla (ČSSD) ministr zahraničí - Cyril Svoboda (KDU-ČSL) ministr vnitra - Stanislav Gross (ČSSD) ministr zemědělství - Jan Grůza (KDU-ČSL) ministr spravedlnosti - Hana Marvanová (US-DEU) nebo Jaroslav Bureš (nestraník) ministr životního prostředí - Miloš Kužvart (ČSSD) ministr dopravy - zatím není jasné ministr obrany - Jaroslav Tvrdík (ČSSD) ministr zdravotnictví - Marie Součková (ČSSD) nebo Zuzana Roithová (KDU-ČSL) ministr financí - Jiří Rusnok (ČSSD) nebo Ivan Pilip (US) ministr průmyslu - zatím nejasné ministr práce a sociálních věcí - zatím není jasné: obsazení resortu je ale prioritou ČSSD ministr školství - Petra Buzková (ČSSD) ministr kultury - Pavel Dostál (ČSSD) ministr pro místní rozvoj - Tomáš Kvapil (KDU-ČSL)
* Mimořádné zpravodajství čtěte na stranách 2 až 8 * Komentáře a názory na stranách 10 a 11 * Kompletní výsledky voleb na stranách 13 až 16
Výsledky parlamentních voelb
ČSSD 30,20 procenta
ODS 24,47 procenta
KSČM 18,51 procenta
Koalice 14,27 procenta ostatní 12,55 procenta
Počet mandátů v Poslanecké sněmovně
celkem 200 křesel
Koalice 31 mandátů
ČSSD 70 mandátů
ODS 58 mandátů
KSČM 41 mandátů
Pramen: ČSÚ
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617002</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Odpovídat na tuto otázku má samozřejmě smysl jen pro toho, kdo si myslí, že volby nedopadly dobře, a to kvůli posílení komunistů. To ovšem nejsou zdaleka všichni, a Vladimír Špidla bude chtít být i jejich premiérem. Klasická "katastrofická" hypotéza říká, že viníkem je opoziční smlouva. Je to zrada na voličích, kteří místo reálné možnosti volby mají před sebou jednolitou garnituru dělící se o moc. Voliči mají jedinou možnost, jak dát vládě-opozici najevo, že by chtěli vidět jejich záda: hlasovat pro ty, kteří se na prohnilém systému nepodílejí, tedy pro strany tzv. extrémní. Jen tak dál, a za pár let budou komunisti ve vládě, zní varování. Dva dny po volbách, se zdá, že varování se naplňuje. Kdo za to může?
</TITLE>
<TEXT>
Na první pohled se zdá nesmyslné, že by viníkem mohl být vítěz voleb. Sociální demokracie suverénně porazila svého hlavního soka, Občanskou demokratickou stranu. Vladimíru Špidlovi se podařilo oddělit se od opoziční smlouvy čistým řezem. Ale především třímá v ruce skalp Václava Klause, jenž má v očích levicově smýšlejících občanů magickou moc nezměřitelnou suchými procenty. Jenže procenta pořád zůstávají procenty. ČSSD dvě procenta voličů ztratila a ve sněmovně bude mít o čtyři poslance méně. Nelze vyloučit, že ta dvě procenta přešla právě ke komunistům. Miloš Zeman se v posledním předvolebním rozhovoru pochválil, že za svého politického života zlikvidoval osm politických stran. Sociální demokracie skutečně v roce 1996 "vyluxovala" hlasy levicových pidistran. Hesla, jimiž toho dosáhl, jsou dosud v živé paměti: spálená země, podvod století, laciný výprodej národního majetku. Jenže podobně se chovají mnohé velké západní strany. Extremistickou revoltu zlikvidují tím, že si přisvojí část jejich rétoriky a programu - ovšem jen do té míry, aby to snesli jejich kmenoví příznivci i jejich žaludky.
</TEXT>
<HEADING>
ČSSD - strana velkokapitálu
</HEADING>
<TEXT>
Totéž se ale provozuje mnohem hůře, jste-li jste u moci. "Vláda ČSSD rozprodala, co se dalo," praví se ve volebním programu KSČM. Svatá pravda. A nejen to. Navíc nevystoupila z NATO, s valorizací důchodů či zvyšováním platů učitelů nijak nespěchala a zázračný recept na zrušení nezaměstnanosti taky neobjevila. Zkrátka - chovala se natolik jako strana vládní, že si skoro prohodila role s ODS. Zatímco ta svým euroskepticismem získává drobné podnikatele, ze sociální demokracie se stala strana velkokapitálu. "Vyluxovaným" levicovým voličům nemohlo uniknout, že Zemanův slovník se nemění, jeho politika však ano. Klausova strana nese na vzestupu komunistů svůj nepochybný díl odpovědnosti, jenž je dán účastí na opoziční smlouvě. Otázka ovšem je, jak velká tato odpovědnost je. Voličů, kteří přešli od ODS rovnou ke komunistům, bylo asi minimum. Jejím hlavním problémem je spíš neschopnost získat kohokoliv mimo semknutou skupinu svých skalních příznivců. Tak dlouho lídři ODS sebevědomě tvrdili, že "blbá nálada" panuje jen na Hradě, až dorazila i do Sněmovní ulice. Logickým útočištěm znechucených voličů ODS měla být Koalice. Jenže ta nakonec bojovala o vlastní přežití a k nabídce nových politických východisek se vůbec nedostala.
</TEXT>
<HEADING>
Signál nejen pro elity
</HEADING>
<TEXT>
V prvních polovině devadesátých let panoval triumfální pocit, že naše politická scéna je ve srovnání s dalšími východoevropskými sousedy nejblíže ke standardním politickým poměrům. Byla to ovšem bláhová pýcha, jež dnes došla trestu. Naši nereformovaní komunisté představují největší břemeno politického systému široko daleko. Jako východisko se může jevit to, co měla zařídit ale nezařídila opoziční smlouva: změna volebního systému. Možná, že na ni ještě dojde. Jenže i kdybychom se třeba tímto způsobem Grebeníčkovců zbavili, cosi podstatného by tu zůstalo: Ti lidé, pro které otázka v titulku tohoto článku nedává smysl. To nejsou zdaleka jen naštvaní demokraté, kteří chtějí "poslat signál" elitám. Je to i ohromující množství lidí, kteří na komunistické straně nevidí nic špatného, kterým bylo za komunismu líp a jeho zločiny jim nevadily. Bylo jen otázkou času, kdy jejich vliv, projevující se například v tom, co se hraje v rádiu a televizi, dorazí i do politiky. Chyba demokratických politiků - ať levicových, nebo pravicových - byla v tom, že nedokázali lidi přesvědčit, že jim nabízejí něco lepšího.
V prvních polovině devadesátých let panoval triumfální pocit, že naše politická scéna je ve srovnání s dalšími východoevropskými sousedy nejblíže ke standardním politickým poměrům. Byla to ovšem bláhová pýcha, jež dnes došla trestu. Naši nereformovaní komunisté představují největší břemeno politického systému široko daleko. Jako východisko se může jevit to, co měla zařídit ale nezařídila opoziční smlouva: změna volebního systému. Možná, že na ni ještě dojde. Jenže i kdybychom se třeba tímto způsobem Grebeníčkovců zbavili, cosi podstatného by tu zůstalo: Ti lidé, pro které otázka v titulku tohoto článku nedává smysl. To nejsou zdaleka jen naštvaní demokraté, kteří chtějí "poslat signál" elitám. Je to i ohromující množství lidí, kteří na komunistické straně nevidí nic špatného, kterým bylo za komunismu líp a jeho zločiny jim nevadily. Bylo jen otázkou času, kdy jejich vliv, projevující se například v tom, co se hraje v rádiu a televizi, dorazí i do politiky. Chyba demokratických politiků - ať levicových, nebo pravicových - byla v tom, že nedokázali lidi přesvědčit, že jim nabízejí něco lepšího.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617003</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Řčeno oblíbeným klišé politiků - voliči rozdali karty. Stranám často připravili úplně jinou budoucnost, než s jakou politici počítali. Zcela nový osud zřejmě čeká občanské demokraty. Po porážce dostali příležitost odejít důstojně do opravdové opozice, prožít čtyři hubená léta a vyhrát další volby. S Klausem, nebo spíše bez něj. Chmurné jsou vyhlídky Unie svobody. Účast ve vládě, kde budou hrát prim sociální demokraté a lidovci, může liberální stranu bez členské základny zničit. Lidovci budou buďto znovu koaličním partnerem, nebo opět zůstanou v opozici (spolupracující s ČSSD). Obě varianty si již vyzkoušeli. ČSSD volby sice nevyhrává poprvé, ale dnes je její situace jiná - a pro Špidlovu stranu výhodnější. Ať se rozhodne při sestavování vlády jakkoli, bude mít volnou ruku k prosazování svých cílů. A jaký je nový osud komunistů? Ten má v rukou historik Vladimír Špidla. Doufejme, že se z nedávné historie poučil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617004</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nezávislí poslanci Koalice, herečka Táňa Fischerová a evangelický duchovní Svatopluk Kará-sek, preferují spojenectví s vítěznou ČSSD. "Vidím v tom naději pro slušný vývoj této země, pokud jde o demokracii a transparentnost," řekla LN herečka. Karáskovi se na partnerství s ČSSD líbí především podobné pojetí demokracie. Oba dva se shodují v tom, že by nezvedli ruku pro vládu s komunisty. "Něco takového by pro mne nepřicházelo v úvahu," prohlásila Fischerová. Není ani pro vládu ČSSD a ODS. "Když by nebylo zbytí, tak bych pro ni hlasoval, ale byla by to ta horší možnost," podotkl Karásek. "Domnívám se, že by ODS velice prospělo, kdyby šla skutečně jednou do opozice," poznamenala Fischerová. Podle Karáska občanští demokraté manipulovali základem demokracie tím, že pronikli do různých rad. "Tento styl nemá ani US, lidovci, ani ČSSD," řekl. Fischerová a Karásek vylučují, že by ve sněmovně mohli fungovat jako rozbuška. "Právě naopak. Chceme být něčím, co konsoliduje," uvedl Karásek. "Nejsme rozbuška, která bude narušovat klidnou práci parlamentu a hlasovat proti," vyloučila Fischerová. Shodně si též uvědomují křehkost partnerství Koalice s ČSSD vzhledem k tomu, že dohromady daly jen 101 mandátů. Karásek to označil za "nesvobodnou situaci". Přesto se nebojí, že za spojenectví s ČSSD by byl šikanován a nucen k poslušnosti. "Souzním s programem Koalice, ale vždy budu hlasovat podle svého svědomí," upozornila Fischerová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617005</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - US-DEU získala ve volbách do sněmovny pouze devět mandátů. Tedy o jeden méně, než je podle zákona potřeba k vytvoření samostatného poslaneckého klubu. Přesto klub US-DEU zřejmě vznikne. K dosažení hranice deseti křesel jí totiž hodlá pomoci nezávislý kandidát Koalice, evangelický duchovní Svatopluk Karásek, který do sněmovny kandidoval za KDU-ČSL. Lidovci by jej pro založení svého klubu nutně nepotřebovali, protože z 31 křesel Koalice jich mají 22.
</TITLE>
<HEADING>
Karásek nechá řešení na obou stranách
</HEADING>
<TEXT>
"Nelpím na ničem. Chci posloužit tak, jak je to nejlepší," řekl LN Karásek. Jak uvedl, zástupci Koalice s ním už záměr telefonicky konzultovali. "Nechci dělat potíže. Byl bych pro to, aby se paní Marvanová s panem Svobodou dohodli a našli optimální řešení. Jako nezávislý jsem ochoten pracovat v tom či onom klubu, který uznají za vhodné," uvedl. "Klidně se stanu tím potřebným desátým, bude-li s tím souhlasit lidová strana," prohlásil. Původně byl na kandidátku navržen US-DEU, pak ho kvůli vyváženosti stran na kandidátce přeřadili k lidovcům. "Takže jsem myslel, že budu v lidoveckém klubu. Ale jako nezávislému je mi to v podstatě jedno," řekl. Jak podotkl, bál by se do klubu ODS, jelikož by zde očekával "hrubé naléhání". V klubu Unie svobody-DEU nebude Karásek jediným nezávislým. Do sněmovny se totiž na kandidátce Koalice za US-DEU dostala herečka Táňa Fischerová. Jak LN řekla, do klubu vstoupí. Pokud by se US-DEU nepodařilo klub vytvořit, přišla by o značné výhody. Jednou z nich například je, že jeho předseda má nárok na služební automobil. Klub má nárok na finanční příspěvek jako celek i na každého svého člena.
"Nelpím na ničem. Chci posloužit tak, jak je to nejlepší," řekl LN Karásek. Jak uvedl, zástupci Koalice s ním už záměr telefonicky konzultovali. "Nechci dělat potíže. Byl bych pro to, aby se paní Marvanová s panem Svobodou dohodli a našli optimální řešení. Jako nezávislý jsem ochoten pracovat v tom či onom klubu, který uznají za vhodné," uvedl. "Klidně se stanu tím potřebným desátým, bude-li s tím souhlasit lidová strana," prohlásil. Původně byl na kandidátku navržen US-DEU, pak ho kvůli vyváženosti stran na kandidátce přeřadili k lidovcům. "Takže jsem myslel, že budu v lidoveckém klubu. Ale jako nezávislému je mi to v podstatě jedno," řekl. Jak podotkl, bál by se do klubu ODS, jelikož by zde očekával "hrubé naléhání". V klubu Unie svobody-DEU nebude Karásek jediným nezávislým. Do sněmovny se totiž na kandidátce Koalice za US-DEU dostala herečka Táňa Fischerová. Jak LN řekla, do klubu vstoupí. Pokud by se US-DEU nepodařilo klub vytvořit, přišla by o značné výhody. Jednou z nich například je, že jeho předseda má nárok na služební automobil. Klub má nárok na finanční příspěvek jako celek i na každého svého člena.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617006</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Sen o štědrém sociálním státu se Vladimíru Špidlovi zřejmě vyplní. Díky silným komunistům může ve sněmovně uspět se zákony, které v minulosti potopila pravice.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sociální demokraté vyhráli volby a zřejmě neopustí Strakovu akademii. Mohou navíc doufat, že konečně uspějí s některými zákony. Jde hlavně o návrhy, s nimiž strana v minulosti "ostrouhala" kvůli odporu pravice a které by nyní mohla prosadit spolu s komunisty.
</TEXT>
<HEADING>
Dojde na majetková přiznání
</HEADING>
<TEXT>
Mezi takové "evergreeny" patří například zákon o majetkovém přiznání. Právní norma, podle níž by přiznání podávali Češi s jměním vyšším než 10 milionů, neprošel poprvé v roce 1999. Podruhé jej sociální demokraté neprosadili loni na podzim. Hlasitě proti němu protestovali hlavně poslanci ODS, nyní má zelenou díky podpoře KSČM. Česko zřejmě neminou ani plošné přídavky na děti. Sen Vladimíra Špidly o tom, že dávky budou dostávat všechny děti bez ohledu na příjmy svých rodičů, se pravděpodobně vyplní opět díky komunistické straně. Zákon o přídavcích nejprve Poslaneckou sněmovnou těsně prošel kvůli neúčasti pravicových poslanců. Poté, co se vrátil ze Senátu, jej však ODS, unionisté a lidovci nemilosrdně smetli. Senát, kde drží většinu pravice, může vítěznou cestu zákonů ČSSD zkomplikovat. Ani odpor horní komory však realizaci plánů sociálních demokratů nezabrání - Poslanecká sněmovna Senát jednoduše přehlasuje. S plány na opatrnou reformu důchodového systému by rovněž neměli mít sociální demokraté mezi poslanci problémy. S největší pravděpodobností projdou i novomanželské půjčky. S některými dalšími body ČSSD uspěje stoprocentně. Například plán na profesionalizaci armády do roku 2006 podporuje ODS, Koalice a částečně i komunisté. Naopak na prosazení ústavní novely o přímé volbě prezidenta nemá ČSSD dost sil. Ani spojenectví s Koalicí, která jako jediná ze zbylých parlamentních stran přímou volbu hlavy státu navrhuje, nestačí. K přijetí ústavních změn jim v dolní komoře chybí nejméně 19 křesel.
</TEXT>
<HEADING>
Co ČSSD prosadí
</HEADING>
<TEXT>
* plošné přídavky na děti * majetková přiznání * novomanželské půjčky * profesionální armádu * vstup České republiky do Evropské unie * opatrnou reformu důchodového systému * vysoké školy bez školného * rozložení daní podle příjmových skupin
* plošné přídavky na děti * majetková přiznání * novomanželské půjčky * profesionální armádu * vstup České republiky do Evropské unie * opatrnou reformu důchodového systému * vysoké školy bez školného * rozložení daní podle příjmových skupin
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617007</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Komunisté si mnou ruce. Silná pozice ve sněmovně jim dává naději, že uskuteční některé části svého programu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Po drtivém úspěchu komunistické strany ve volbách je na čase pozorněji se zabývat jejich programem. Některé body by totiž při počtu křesel, která získali, a ve spolupráci se socialisty mohli ve sněmovně prosadit. "Nehodláme rozmělňovat svůj silný mandát a chceme co nejdříve realizovat náš program," nenechává nikoho na pochybám o plánech komunistů jejich předseda Miroslav Grebeníček. Jeho strana prý nebude podporovat ani vládu ČSSD s Koalicí, ani s ODS. Podle Grebeníčka je však velmi pravděpodobné, že se komunisté přidají na stranu sociální demokracie při jednotlivých hlasováních ve sněmovně. Co by mohli společně s ČSSD, tudíž suverénní většinou 111 hlasů, prosadit? Určitě plošné přídavky na děti, které jednou "pustili", ale napodruhé už zastavili pravicoví poslanci. Také deregulace nájemného se zřejmě Češi v příštích čtyřech letech nedočkají obě levicové strany vystupují ostře proti. Oddechnout si mohou i studenti vysokých škol. Jak komunisté, tak sociální demokraté nesouhlasí se zavedením školného. Rovněž se dá očekávat opatrná reforma důchodového systému, která nepočítá s posouváním hranice pro odchod do penze. Péče o důchody zůstane na bedrech státu. Společně velmi pravděpodobně také sociální demokraté a komunisté prosadí zákon o majetkovém přiznání pro lidi s větším než desetimilionovým jměním. Některé plány KSČM, na něž lákala voliče, však nejspíš zůstanou na papíře. S největší pravděpodobností se jim nepovede prosadit školní autobusy a všechny pomůcky pro děti na základních školách zdarma. Neuspějí zřejmě ani se záměrem vysoce zdanit luxusní zboží nebo uzákonit minimální možný rozdíl v platech mužů a žen.
Co ovlivní silná pozice komunistů ve sněmovně
Co nebude
- školné
- vyšší hranice pro odchod do důchodu
- doplatky za lékařskou péči
- deregulace nájemného
- legální měkké drogy
Co bude
- plošné přídavky na děti
- majetková přiznání pro lidi s majetkem za více než 10 milionů
- miliardové injekce do školství a zdravotnictví
- novomanželské půjčky
Co může být
- profesionální armáda
- rozložení daní podle příjmových skupin sib
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617008</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Z nitra ODS zazněl první vlivný hlas volající po odstoupení Václava Klause. Někdejší místopředseda ODS Miroslav Macek to Klausovi včera doporučil na svých internetových stránkách Viditelný Macek. "Václav Klaus by měl, dle mého názoru, udělat následující: v poklidu v těchto dnech oznámit, že nabídne podzimnímu řádnému kongresu ODS svoji rezignaci na funkci předsedy ODS," domnívá se Macek. Podle jeho názoru by měl Klaus pomoci i s výběrem svého nástupce. "Dalším nutným úkolem bude rozšířit, a tím oživit členskou základnu. Na to je doba po volební prohře nejvhodnější, neboť kariéristé se nehrnou, jen lidé ochotní opravdu pomoci," doporučuje Macek, podle kterého ODS musí "krůček za krůčkem začít na stranu ODS přetahovat nevolené elity, které se v toku let ve velké většině od ODS odvrátily".
</TITLE>
<HEADING>
Osobní odpovědnost? Jedině pro všechny
</HEADING>
<TEXT>
Místopředsedové ODS Mackova slova většinou odmítají komentovat. "Je to názor, na který má právo. Vždycky říkal věci velmi vyostřeně, ale tohle nechci komentovat," řekl místopředseda ODS Ivan Langer. Podobně se vyjádřili místopředsedové Miroslav Beneš a Petr Nečas. Jenom Jan Zahradil byl sdílnější. "Pokud by měla být z porážky vyvozována osobní odpovědnost, pak by měli dát funkce k dispozici všichni lidé z vedení ODS," míní Zahradil. Upozornil též na to, že v některých krajích skončila ODS až třetí za komunisty, což by podle Zahradila mohlo vést ve straně k personálním změnám. Klaus spekulace o své rezignaci odmítá komentovat. Podle včerejšího vyjádření pro Hospodářské noviny chce Klaus s ODS zůstat v opozici a soustředit se na podzimní komunální volby. "Myslím, že i teď jsme vyhráli ve velkých městech. Takže se pokusíme, abychom významné starosty a primátory získali nebo udrželi," prohlásil Klaus.
Místopředsedové ODS Mackova slova většinou odmítají komentovat. "Je to názor, na který má právo. Vždycky říkal věci velmi vyostřeně, ale tohle nechci komentovat," řekl místopředseda ODS Ivan Langer. Podobně se vyjádřili místopředsedové Miroslav Beneš a Petr Nečas. Jenom Jan Zahradil byl sdílnější. "Pokud by měla být z porážky vyvozována osobní odpovědnost, pak by měli dát funkce k dispozici všichni lidé z vedení ODS," míní Zahradil. Upozornil též na to, že v některých krajích skončila ODS až třetí za komunisty, což by podle Zahradila mohlo vést ve straně k personálním změnám. Klaus spekulace o své rezignaci odmítá komentovat. Podle včerejšího vyjádření pro Hospodářské noviny chce Klaus s ODS zůstat v opozici a soustředit se na podzimní komunální volby. "Myslím, že i teď jsme vyhráli ve velkých městech. Takže se pokusíme, abychom významné starosty a primátory získali nebo udrželi," prohlásil Klaus.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617009</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Spolupráci ČSSD a KSČM ve sněmovně by komplikoval Senát. Obě strany v něm dohromady mají pouze 17 z 81 křesel.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Komunisté se přes svůj úspěch ve volbách do příští vlády nedostanou. Pravděpodobný budoucí premiér Vladimír Špidla potvrdil, že se stále cítí vázán usnesením bohumínského sjezdu své strany, které vládní koalici sociálních demokratů a komunistů vylučuje. Ve hře je ovšem stále možnost, že poslanci za KSČM vyjádří podporu případné menšinové vládě ČSSD. Obě strany získaly dohromady 111 poslaneckých míst, což je pohodlná většina k vyslovení důvěry kabinetu nebo ke schválení většiny zákonů. K získání třípětinové většiny, která je nutná pro změnu ústavních zákonů, jim však ve sněmovně chybí 10 křesel. Komplikaci při přijímání společných návrhů KSČM a ČSSD může znamenat Senát. Obě strany v něm dohromady drží pouhých 17 z 81 křesel. (Levice by si z toho však nemusela dělat těžkou hlavu. Návrh zákona odmítnutý v Senátu může sněmovní většina znovu schválit). Podzimní senátní volby přitom tuto situaci příliš nezmění. Z 27 křesel, o které se bude hrát, dnes ČSSD drží 11 a komunisti jedno. I v případě stoprocentního úspěchu levice (ten je ovšem velmi nepravděpodobný) by obě strany měly v novém Senátu pouhých 32 míst. To by už ovšem mohlo stačit ke zvolení nástupce prezidenta Václava Havla. Případný společný kandidát sociální demokracie a komunistů nemá šanci ke zvolení v prvním nebo druhém kole, kdy je potřeba získat nadpoloviční většinu v obou komorách parlamentu. Ve třetím kole však k dobytí Hradu stačí nadpoloviční většina hlasů senátorů a poslanců, kteří v tomto případě hlasují společně. Dnes má levice 128 zákonodárců z celkového počtu 281. Pokud by ovšem komunisté a socialisté na podzim vyhráli v nejméně 25 z 27 senátních obvodů, měli by v lednu příštího roku, kdy se bude prezident volit, 141 zákonodárců, tedy těsnou nadpoloviční většinu.
PRAHA - Komunisté se přes svůj úspěch ve volbách do příští vlády nedostanou. Pravděpodobný budoucí premiér Vladimír Špidla potvrdil, že se stále cítí vázán usnesením bohumínského sjezdu své strany, které vládní koalici sociálních demokratů a komunistů vylučuje. Ve hře je ovšem stále možnost, že poslanci za KSČM vyjádří podporu případné menšinové vládě ČSSD. Obě strany získaly dohromady 111 poslaneckých míst, což je pohodlná většina k vyslovení důvěry kabinetu nebo ke schválení většiny zákonů. K získání třípětinové většiny, která je nutná pro změnu ústavních zákonů, jim však ve sněmovně chybí 10 křesel. Komplikaci při přijímání společných návrhů KSČM a ČSSD může znamenat Senát. Obě strany v něm dohromady drží pouhých 17 z 81 křesel. (Levice by si z toho však nemusela dělat těžkou hlavu. Návrh zákona odmítnutý v Senátu může sněmovní většina znovu schválit). Podzimní senátní volby přitom tuto situaci příliš nezmění. Z 27 křesel, o které se bude hrát, dnes ČSSD drží 11 a komunisti jedno. I v případě stoprocentního úspěchu levice (ten je ovšem velmi nepravděpodobný) by obě strany měly v novém Senátu pouhých 32 míst. To by už ovšem mohlo stačit ke zvolení nástupce prezidenta Václava Havla. Případný společný kandidát sociální demokracie a komunistů nemá šanci ke zvolení v prvním nebo druhém kole, kdy je potřeba získat nadpoloviční většinu v obou komorách parlamentu. Ve třetím kole však k dobytí Hradu stačí nadpoloviční většina hlasů senátorů a poslanců, kteří v tomto případě hlasují společně. Dnes má levice 128 zákonodárců z celkového počtu 281. Pokud by ovšem komunisté a socialisté na podzim vyhráli v nejméně 25 z 27 senátních obvodů, měli by v lednu příštího roku, kdy se bude prezident volit, 141 zákonodárců, tedy těsnou nadpoloviční většinu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617010</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Co ještě může ovlivnit vývoj vyjednávání o složení budoucí vlády? Nelze zcela vyloučit, že v ODS již dnes na jednání výkonné rady někdo "zaútočí" na Václav Klause. V případě úspěchu takové "vzpoury" by ČSSD mohla změnit názor na "koaliční potenciál" této strany. Stejně tak může dojít k nečekaným zvratům uvnitř Koalice.
</TITLE>
<TEXT>
Vladimír Špidla začne jednat s Koalicí
Nová vláda ČSSD + Koalice - nebo menšinová vláda ČSSD s podporou Koalice
ČSSD změní názor a začne jednat s ODS
Nová vláda ČSSD + ODS - nebo menšinová vláda ČSSD s podporou ODS
ČSSD vybere pro vyjednávání někoho jiného, a ten začne znovu jednat s ODS
Nová vláda ČSSD + ODS - nebo menšinová vláda ČSSD s podporou ODS
ČSSD začne jednat s KSČM
Nová vláda ČSSD + KSČM - nebo menšinová vláda ČSSD s podporou KSČM
Prezident pověří sestavením vlády někoho jiného
Velmi pravděpodobné veto prezidenta
Jaké vlády připadají v úvahu
</TEXT>
<HEADING>
Vláda levého středu - ČSSD a Koalice
</HEADING>
<TEXT>
Velmi reálná podoba nového kabinetu. Ve sněmovně by měli těsnou a podle politologů vratkou většinu 101 hlasů. Socialisté už sestavili vyjednávací tým a ke stolu jako první zasednou právě s představiteli Koalice. Pro lidovce a unionisty je spolupráce s ČSSD a možná účast ve vládě náplastí za neúspěch ve volbách. Sociální demokracie má navíc ke Koalici, zejména k lidovcům, programově blízko.
</TEXT>
<HEADING>
Menšinová vláda
</HEADING>
<TEXT>
Ve Strakově akademii zůstane sociální demokracie, která si zopakuje menšinovou vládu. Vladimír Špidla o této možnost i mluvil jako o druhé nejpravděpodobnější. Ve sněmovně by menšinový kabinet mohla podporovat ODS - toto spojenectví by dávalo dohromady 128 křesel. Další varianta počítá se spoluprací s komunisty a vynesla by 111 hlasů ve sněmovně. Šéf ODS Václav Klaus i předseda komunistů Miroslav Grebeníček se nicméně ještě včera dušovali, že menšinový kabinet sociální demokracie podporovat nechtějí a nebudou.
</TEXT>
<HEADING>
Opakování opoziční smlouvy
</HEADING>
<TEXT>
Nový kabinet by mohl vzniknout tak jako v roce 1998. Sociální demokracii se nepodaří sestavit koaliční vládu s lidovci a unionisty a dohodne se novou opoziční smlouvou s některou ze stran. Nejvhodnějším a "osvědčeným" kandidátem by byla ODS. Zatím ale tato možnost nevypadá příliš reálně. Václav Klaus včera prohlásil, že to ODS "udělala dvakrát a potřetí toleranci menšinové vlády provádět nebude".
Nový kabinet by mohl vzniknout tak jako v roce 1998. Sociální demokracii se nepodaří sestavit koaliční vládu s lidovci a unionisty a dohodne se novou opoziční smlouvou s některou ze stran. Nejvhodnějším a "osvědčeným" kandidátem by byla ODS. Zatím ale tato možnost nevypadá příliš reálně. Václav Klaus včera prohlásil, že to ODS "udělala dvakrát a potřetí toleranci menšinové vlády provádět nebude".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617011</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
JINDŘICHŮV HRADEC - Příjemné překvapení připravili Vladimíru Špidlovi jeho nejbližší sousedé. Nejenže předseda ČSSD dovedl svou stranu k celkovému volebnímu vítězství, vyhrál také z hlediska preferenčních hlasů v domovském Jindřichově Hradci a dokonce i na zdejším sídlišti Na hvězdárně, kde bydlí. "Toto sídliště je z velké části levicové, ale zároveň tu žije hodně mladých lidí. A ti raději dají hlas Špidlovi, kterého alespoň trochu znají, než komunistům," řekl LN jeden z obyvatel ulice Hvězdná, který si ale přeje zůstat v anonymitě. Navíc se podle něj předseda ČSSD navenek projevuje jako vyrovnaný a slušný člověk. Jiní obyvatelé sídliště však za Špidlovým vítězstvím vidí spíše obecnou snahu podpořit souseda, než skutečnou popularitu a sympatie k sociálnědemokratickému politikovi. "Já Špidlovi hlas nedala. Někteří lidé ho tady ale občas vidí běhat a jen kvůli tomu ho prostě volí," řekla Iveta Tampírová, další z obyvatelek sídliště. Na Hvězdárně zvítězili sociál-ní demokraté (téměř 40 procent hlasů), Špidlu zaškrtlo preferenčním hlasem celkem 30,26 procenta voličů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617012</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší veselí zavládlo v sobotu v Moravskoslezském kraji ve volebním štábu ČSSD, která od počátku sčítání volebních hlasů přesvědčivě vedla. Její členové si tak již odpoledne, ještě před konečnými výsledky, mohli zapálit vítězné doutníky. "Kdyby někdo před čtyřmi lety tvrdil, že v roce 2002 ČSSD zvítězí s tak velkým rozdílem, bylo by to považováno za fantasmagorii," řekl lídr ČSSD Lubomír Zaorálek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617013</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Veselo bylo v sobotu večer v krajském sídle KSČM v Ostravě, které je hned vedle mostu, který nese příznačný název - Most pionýrů. Úspěch, ve který moravskoslezští komunisté doufali, zapíjeli jihomoravskou slivovicí, která tři roky zrála ve stoletém sudě. Největší hvězdou je nejmladší budoucí členka sněmovny Kateřina Konečná. Jednadvacetiletá studentka z Novojičínska je oblečena v rudém kostýmu. "Konečně se ukázalo, že vlády, které tady dvanáct let vládly, lidem nevyhovují," říká mladá komunistka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617014</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Komunistům po volbách narostla křídla. S více než 18 procenty voličské podpory dosáhli nejlepšího volebního výsledku od pádu komunistického režimu. Zároveň se stali třetí nejsilnější stranou v Poslanecké sněmovně. Porazili spojené síly lidovců a Unie svobody-Demokratická unie a v dolní komoře obsadí 41 křesel. Komunisté tak oproti parlamentním volbám v roce 1998 zdvojnásobili svoji sílu bezmála dvakrát. Tehdy získali 11,03 procenta hlasů a "jen" 24 poslaneckých křesel. V sobotu odpoledne komunističtí lídři dokonce odmítali pouze příležitostnou spolupráci se sociální demokracií při hlasování v dolní komoře parlamentu a neskrývali vládní ambice. Ty zatrhl předseda sociálních demokratů Vladimír Špidla a bohumínské usnesení ČSSD zakazující spolupráci s komunisty. Šéf KSČM Miroslav Grebeníček se na oplátku dal do "kádrování" volebních vítězů. A jejich postoj označil za "podvod" a "zklamání" voličů. Od příštích parlamentních voleb pak Grebeníček nepokrytě očekává vítězství. Izolace komunistů v parlamentu dosud demokratickým stranám nečinila problémy. Nyní hlas KSČM bude slyšet silněji, výrazněji ovlivní volbu prezidenta i projednávání důležitých zákonů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617015</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Stejně jako pro celou českou pravici jsou i pro Koalici volební výsledky porážkou. Jedno vítězství má téměř jisté - celková povolební situace Koalici může vynést do nové vlády. Unionisty a lidovce potupně předstihli i komunisté a přisoudili jim tak čtvrté místo. Tato porážka (14 % hlasů) ale pro Koalici nemusí být tak důležitá jako druhá volební příčka pro ODS. Vítězná ČSSD bude pravděpodobně raději spolupracovat s Koalicí než s ODS nebo s komunisty. Spolupráci s ODS vyloučil už před volbami lídr ČSSD Vladimír Špidla, když prohlásil, že "s Klausem ve vládě ne". V sobotu zašel ještě dál. Před oficiálním vyhlášením výsledků voleb oznámil, že při sestavování nové vlády osloví jako první Koalici. "Bude-li tato výzva, jsme samozřejmě připraveni jednat, a samozřejmě jako Koalice, o tom není nejmenších po-chyb," uvedl v první reakci šéf lidovců Cyril Svoboda. Stejně vidí situaci i předsedkyně unionistů Hana Marvanová: "Je správné, aby po volbách vznikla většinová vláda založená na programové shodě. Menšinová vláda je podle mě mnohem horší řešení." Koalice se shoduje v tom, že nedůvěru voličů způsobil rozpad původní čtyřkoalice. Spekulace o dalším rozchodu unionistů a lidovců ale všichni popírají. Díky preferenční hlasům se nicméně dostalo do sněmovny více lidovců než členů US.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617016</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ztichlá a dusná atmosféra panovala v sobotu ve volebním štábu ODS, která skončila v kraji až za komunisty. Brzy po dvacáté hodině se lídr moravskoslezských občanských demokratů Martin Říman zvedá a odjíždí domů. "Nejsme nadšeni, nejsme spokojeni, je to fantastické vítězství levice. Padesát procent hlasů je pro budoucnost České republiky zdrcující," říká lídr strany, která skončila v kraji až na třetím místě. Vůbec poprvé ji v počtu hlasů překonali komunisté. "Nárůst hlasů pro komunisty je dán malou volební účastí a také lidé uvěřili rétorice sociální demokracie, že existuje něco jako oběd zadarmo, a komunisté ten oběd zadarmo slibovali rovněž. Myslím, že rozdíl mezi komunisty a ČSSD se stírá. Teprve dnes jsem šokován zjistil, že ze čtrnácti lídrů ČSSD bylo devět v minulosti členy komunistické strany," dodává Říman.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617017</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Praha zažila zajímavý souboj. Václav Klaus se totiž střetl s Petrou Buzkovou a Hanou Marvanovou. Lídr ODS přivedl svou stranu k vítězství s velkým náskokem před ČSSD. V přímém střetu měřeném počtem preferenčních hlasů ale zvítězila Buzková. Na kandidátní listině ji zakroužkovalo 31 288 Pražanů. Klause jen 29 818 voličů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617018</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Komunisté získali u českých voličů v zahraničí nejméně hlasů. Naopak Koalice slavila u krajanů největší úspěch, druhá skončila Občanská demokratická strana.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Třebaže letošní sněmovní volby vyhrála sociální demokracie, v zahraničí byla nejúspěšnější koalice KDU-ČSL a Unie svobody-DEU. Podle konečných výsledků Českého statistického úřadu (ČSÚ) ji volilo 33,99 voličů. Druhá skončila ODS s 27,71 procenta hlasů a třetí ČSSD 25,33 procenta. Malý zisk si připsali komunisté. Zatímco v celostátním měřítku je podpořila téměř pětina voličů, v zahraničí je volilo jen 2,75 procenta lidí. Pokud by záleželo jen na vůli krajanů, v Poslanecké sněmovně by komunisté nebyli. Nedosáhli by tam totiž kýžených pěti procent. Téměř totožný výsledek jako KSČM měla v zahraničí Strana zelených. Získala 2,45 procenta. Následovala ji ODA s 1,7 a Sdružení nezávislých s 1,3 procenta hlasů. Další strany už jednoprocentní hranici nepřekročily. I když bylo možné volit mimo Českou republiku historicky poprvé, účast byla většinou spíše symbolická. Ze zahraničí přišlo 3742 platných hlasů. Voličů se zapsalo 4135, obálky odevzdalo 3762. Volební účast v zahraničí tak byla 91 procent. Výsledky putovaly do Jihomoravského kraje, který určil los. Jako první poslal údaje o volebním hlasování českých občanů v zahraničí ve 14.30 český zastupitelský úřad v pákistánském Karáčí. Volby ze zahraničí uzavřel Český statistický v sobotu kolem 22.00, kdy přišly údaje ze všech 108 zahraničních volebních okrsků.
PRAHA - Třebaže letošní sněmovní volby vyhrála sociální demokracie, v zahraničí byla nejúspěšnější koalice KDU-ČSL a Unie svobody-DEU. Podle konečných výsledků Českého statistického úřadu (ČSÚ) ji volilo 33,99 voličů. Druhá skončila ODS s 27,71 procenta hlasů a třetí ČSSD 25,33 procenta. Malý zisk si připsali komunisté. Zatímco v celostátním měřítku je podpořila téměř pětina voličů, v zahraničí je volilo jen 2,75 procenta lidí. Pokud by záleželo jen na vůli krajanů, v Poslanecké sněmovně by komunisté nebyli. Nedosáhli by tam totiž kýžených pěti procent. Téměř totožný výsledek jako KSČM měla v zahraničí Strana zelených. Získala 2,45 procenta. Následovala ji ODA s 1,7 a Sdružení nezávislých s 1,3 procenta hlasů. Další strany už jednoprocentní hranici nepřekročily. I když bylo možné volit mimo Českou republiku historicky poprvé, účast byla většinou spíše symbolická. Ze zahraničí přišlo 3742 platných hlasů. Voličů se zapsalo 4135, obálky odevzdalo 3762. Volební účast v zahraničí tak byla 91 procent. Výsledky putovaly do Jihomoravského kraje, který určil los. Jako první poslal údaje o volebním hlasování českých občanů v zahraničí ve 14.30 český zastupitelský úřad v pákistánském Karáčí. Volby ze zahraničí uzavřel Český statistický v sobotu kolem 22.00, kdy přišly údaje ze všech 108 zahraničních volebních okrsků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617019</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Už nikdy nebude k volbám chodit tolik lidí jako v minulosti. Na nízkou volební účast si prostě musíme zvyknout.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ještě nikdy nebyla volební účast ve volbách do sněmovny tak nízká. Před čtyřmi lety přišli k urnám tři ze čtyř oprávněných voličů, letos už necelých šedesát procent. Ti ostatní zůstali doma nebo odjeli na chaty, protože: a) jsou znechucení současnou politickou reprezentací, b) vysoké politice nerozumějí, c) celá politika jim může být ukradená. Ve vyspělých zemích, zvlášť v anglosaském světě, je nízká volební účast většinou známkou toho, že vše funguje tak jak má. Nerozhoduje se o ničem zásadním, a k volbám tak vlastně nemá cenu ani chodit. Zčásti by to mohlo platit i pro Českou republiku. Žádná ze stran nepřesvědčila, že tyto volby jsou skutečně o něčem. "Volební programy byly věcně prázdné, v podstatě vyhýbavé," řekl ředitel Střediska empirických výzkumů (STEM) Jan Hartl. "Nejsrozumitelnější byl Vladimír Špidla. Naopak středopravému voliči se dostalo jen málo informací. I proto nemusel k volbám přijít," dodal.
</TEXT>
<HEADING>
Špinavá politika
</HEADING>
<TEXT>
Sociolog Fedor Gál si myslí, že volební účast nebyla zase tak "příšerně" nízká, jak to prezentují média a politici. "Budeme si prostě muset zvykat, že k volbám už nebude přicházet 75 procent lidí jako v minulosti," podotkl. Podle něj byla vysoká politika příliš často prezentovaná jako špinavá, bez přímého kontaktu s lidmi. "Voliči tomu prostě uvěřili a s politiky odmítají spolupracovat," vysvětlil Gál. Svou neúčastí mohli lidé také zpětně vyjádřit nesouhlas s opoziční smlouvou. "Cítili se znechucení, podvedení, a proto k volbám nepřišli," tvrdí Pavel Kuchař z Fakulty sociálních věd Univerzity Karlovy. Odporem k opoziční smlouvě se dá vysvětlit i zisk komunistů. "Levicový volič svůj nesouhlas vyjádřil příklonem ke KSČM," řekl Jan Hartl. Lidé s pravicovou orientací však takovou variantu akceptovat nemohli. "V tomto směru jim nepomohla ani Koalice. Ta jim v minulosti pouze dokázala, že se od ostatních stran příliš neliší," vysvětlil Pavel Kuchař. "Její představitelé navíc nebyli schopni domluvit se ani mezi sebou. Opoziční smlouva přitom byla důkazem určitého konsenzu," dodal.
</TEXT>
<HEADING>
Nevolím, protože je hezky
</HEADING>
<TEXT>
Nespokojenosti středopravého voliče mohly využít neparlamentní strany. "Nedokázaly ale dostatečně prezentovat, že mohou být alternativou vůči stávajícím politickým silám," uvedl Jan Hartl. Přesto dostaly malé strany více hlasů než v minulých volbách. V roce 1998 přitom mezi nimi ještě byli poměrně silní Sládkovi republikáni nebo Kremličkovi důchodci, kteří měli podle předvolebních odhadů šanci dostat se do parlamentu. Nikdo nepochybuje, že nízká volební účast napomohla komunistům. Vedle toho ale podle Jana Hartla odvrátila ještě větší propad ODS. "Podle našich výzkumů jsou voliči občanských demokratů velmi disciplinovaní. Jejich stabilní jádro k volbám určitě přišlo. Nepodařilo se jim však přesvědčit nerozhodnuté voliče," podotkl. Jak už je v České republice zvykem, svádí se nízká volební účast ina hezké počasí. "Stále to platí. Lidé opravdu dávají přednost odpočinku na chatě před návštěvou volební místnosti," řekl Fedor Gál.
Volební účast v Česku klesá
sněmovní volby
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617020</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Odmítá svůj neúspěch. Návrat na ministerstvo financí zvažuje místopředseda Unie svobody-DEU Ivan Pilip. Nepodařilo se mu přitom obhájit poslanecký mandát.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Šest let usedal Ivan Pilip na lavici poslance za ODS, později za Unii svobody. Po včerejšku se však se sněmovnou loučí. Na odchod z politiky ovšem ani zdaleka nepomýšlí. Z nadějného druhého místa kandidátky Hradeckého kraje jej přitom odsunuly preferenční hlasy lidoveckých voličů. Před Pilipa vynesly starostu Červeného Kostelce Jiřího Hanuše. Pilip odmítá uvažovat o porážce. "Já jsem získal dvaapůlkrát více hlasů než minule a neporazil mě žádný jiný člen Unie svobody-DEU. KDU přitom měla zhruba tolik voličů, kolik má členů v kraji," řekl. Výsledek voleb podle něj není ani důvodem k odchodu z funkce prvního místopředsedy unionistů. Z pozice místopředsedy naopak zasáhne do povolebních vyjednávání o jedné z povolebních variant - společné vlády ČSSD a Koalice. Je přitom možné, že jej jednání vynesou až na post ministra financí. "Jsem přesvědčen o svém mandátu daném vedením a grémiem," prohlašuje. Ztráty poslanecké imunity příliš nelituje. "Mandát není alfou a omegou působení v politice," říká. S činností v politice mimo parlament má přitom Pilip bohaté zkušenosti. Již v roce 1990 s ní začal na ministerstvu školství jako náměstek a člen KDS. Později si to nasměroval do čela resortu i na místo šéfa strany. Ještě větší vliv mu vyneslo spojení KDS s občanskými demokraty. Získal funkci místopředsedy v ODS. Předseda ODS Václav Klaus se o Pilipovi vyjadřoval jako o svém nástupci. Vše se ale změnilo s rozpadem pravicové koalice v roce 1997. Pilip patřil k hlavním kritikům Klause a žádal jeho odstoupení z čela strany. Z ODS ale nakonec odešel Ivan Pilip.
</TEXT>
<HEADING>
Zájem o vysokou politiku netají
</HEADING>
<TEXT>
V nově vzniklé Unii svobody zpočátku odmítal všechny významné funkce. V polovině roku 2001 se přesto stal prvním místopředsedou zodpovědným za finance a přípravu volební kampaně. Veřejně přitom naznačoval, že se po letech v pozici řadového poslance znovu aktivně zapojí do vysoké politiky.
V nově vzniklé Unii svobody zpočátku odmítal všechny významné funkce. V polovině roku 2001 se přesto stal prvním místopředsedou zodpovědným za finance a přípravu volební kampaně. Veřejně přitom naznačoval, že se po letech v pozici řadového poslance znovu aktivně zapojí do vysoké politiky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617021</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Potvrdil oblibu. Nejpopulárnější politik České republiky ministr vnitra Stanislav Gross potvrdil svou oblibu u veřejnosti i v letošních parlamentních volbách. Ze 200 osob, které zasednou v nové Poslanecké sněmovně to byl právě on, kdo získal nejvíce preferenčních hlasů voličů. Plyne to z údajů Českého statistického úřadu. Za ním jsou další hvězdy vládní ČSSD Petra Buzková a ministr obrany Jaroslav Tvrdík.
</TITLE>
<TEXT>
Vinen je prezident. Hejtman Ústeckého kraje, kde ODS drtivě porazili komunisté, Jiří Šulc viní z propadu pravice prezidenta. "Prezidentova negativní kampaň proti ODS především od roku 1996 se paradoxně nepromítla do propadu preferencí občanských demokratů, ale výrazně oslabila celou českou pravici," řekl.
Z politiky k lopatě? "Umím se živit i jinak než politikou, tak z toho nemám splín," nechal se po prohraných volbách slyšet karlovarský lídr Koalice Tomáš Peták, který ani jako jednička na kandidátce do sněmovny nepostoupí.
Popel na hlavě. Šéf ODS si po oznámení výsledů sypal popel na hlavu: "Je naprosto evidentní, že tyto volby jsou pro ODS neúspěchem... Mně nezbývá než uznat vítězství sociální demokracie," prohlásil.
Podcenili jsme venkov. Lidé z olomoucké ODS neztráceli náladu ani poté, co je rozdrtila komunistická strana,. "Ještě neumíráme," povzbuzoval spolustraníky krajský předseda Ivan Kosatík. "Asi jsme podcenili venkov," přiznal druhý muž kandidátky Petr Krill.
Buzková vyhrála sázku. Na vítězství své strany vsadila šéfka pražské ČSSD Petra Buzková. "Myslím, že vyhraji spoustu láhví," svěřila se ČTK viditelně spokojená Buzková poté, co uslyšela první odhady.
Strašení Evropskou unií. Výsledky podle předsedy lidovců Cyrila Svobody ovlivnila nacionálně laděná předvolební kampaň. "Lidé byli strašeni Evropskou unií, že Koalice zaprodá naši zemi landsmanšaftu, Němcům, a na řadu lidí to zapůsobilo. Beru realitu jaká je. Je to spravedlivý soud voličů," řekl.
Nemáme špatnou minulost. Proto jsme uspěli. Ludmila Brynychová, lídr KSČM v Libereckém kraji, vidí důvody úspěchu strany jasně: "Všechny parlamentní strany mají za sebou nějakou politickou minulost, v níž udělaly chyby. To nám přineslo úspěch."
Překvapen, ale potěšen. Lídr ČSSD v Královéhradeckém kraji Jiří Rusnok vítězství nečekal. "O to víc mě to těší," řekl bezprostředně po oznámení konečných výsledků. Kraj je tradiční baštou ODS.
Přiznání chyby. Lídr občanských demokratů Miroslav Beneš považuje prohru ODS v Jihočeském kraji za svou vinu. Vyčítá si, že voličům dostatečně nevysvětlil, s čím jde strana do voleb. "Mrzí mě, že Jihočeši dali přednost sociálním demokratům a komunistům, nicméně není to chyba Jihočechů, je to chyba moje, že jsem jim to dost dobře nevysvětlil," řekl.
Nezodpovědnost občanů. Výsledky parlamentních voleb s posunem doleva považuje český katolický primas kardinál Miloslav Vlk za důsledek malé účasti voličů i za výraz znechucení lidí politikou. "Ve vítězství komunistů se projevila malá zodpovědnost občanů k volbám, ale přispěla k němu i nacionalistická karta, s níž se před volbami hrálo," řekl.
Spartakiádní logo. Bývalý poslanec ODS Jiří Payne, který kandidoval z nevolitelného místa v Praze, prohlásil, že za volebním neúspěchem je především dlouhodobé chování ODS a zbytečně dlouho protahovaná existence opoziční smlouvy. "Strana si to zasloužila. Je to závěrečný účet," prohlásil. K volební porážce ale podle něj přispěla i špatně vedená volební kampaň. "Výtvarná stránka kampaně byla špatná a logo připomínalo spíše spartakiádu," tvrdí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617022</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Přeskočila osm kandidátů
</TITLE>
<TEXT>
K nečekanému "trháku" nastoupila herečka Taťána Fischerová. Před samotným hlasováním jí přitom jen málokdo dával šance. Jako druhá z nezávislých se o přízeň voličů ucházela až z 10. místa společné kandidátky Koalice. Preferenční "kroužkování" Pražanů ( 14,4 procent přednostních hlasů) z ní však udělalo druhou nejúspěšnější kandidátku Koalice v Praze. "Nejsem rozbuškou proti jakékoli straně, neboť s programem Koalice souhlasím," říká.
Spanilá jízda vesnicemi. S 11 procenty preferencí "odstavil" Vladimír Mlynář lidoveckého matadora Pavla Severu. Za úspěch vděčí objíždění obcí na Pardubicku.
Aféry neaféry, zvolili ho. Málo populární člen kabinetu Petr Lachnit se dostal do sněmovny z téměř nevolitelného 9. místa. Ne díky preferencím, ale úspěchu ČSSD.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617023</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Odchod odpůrce marihuany
</TITLE>
<TEXT>
Pro jedny je neohroženým bojovníkem proti drogám, pro druhé nebezpečným demagogem prosazující m policejní represi. Po deseti letech strávených ve sněmovně si Pavel Severa před označení poslanec musí připsat bývalý. Ačkoli byl na kandidátce Koalice v pardubickém kraji na třetím místě, u voličů neuspěl. "Bylo to nečekané, takže zklamání," říká. Severa se zřejmě vrátí ke svému bývalému povolání - stavařině. O svém návratu do politiky nyní neuvažuje.
Autobus nepomohl. Kandidátka ČSSD na Vysočině Jana Volfová spoléhala na preferenční hlasy. K volbám přivezla celý autobus svých přátel. Nepomohlo to.
Neúspěšný lídr. Ačkoli byl lídrem kandidátky Koalice v Plzeňském kraji, v politice teď Stanislav Volák končí. Preferenčními hlasy jej dva kandidáti "přeskočili".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617024</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Trh má rád stabilitu, a ta byla potvrzena. Koruna se v pondělí probudí tam, kde šla v pátek spát.
</TITLE>
<TEXT>
Exministr financí a hlavní ekonom Raiffeisenbank Pavel Mertlík na otázku, jak zareagují na výsledek voleb finanční trhy
Nebude-li do pondělního rána narýsovaná cesta k sestavení vlády, může být trh nervózní a nedá se vyloučit ani mírný pokles kursu koruny. Analytik Citibank Radek Malý, který není v hodnocení chování finančních trhů tak bezvýhradně optimistický
Koruna bude stabilní, nebudou-li média a politici dělat z úspěchu komunistů národní tragédii. Šéfdealer Union banky Milan Stacha o tomtéž
Tím, že vyhrála ČSSD, bude otázkám zaměstnanosti věnována odpovídající pozornost. Ředitel Úřadu práce v Ostravě Zdeněk Prouza o tom, jak bude vláda socialistů řešit problém nezaměstnanosti, která za jejich dosavadní vlády vzrostla
Uvítáme, pokud ČSSD vytvoří koalici s pravicovou stranou. Politika by se tak vyvážila a nehrozilo by, že se vláda bude věnovat pouze sociálním otázkám. Generální ředitel Svazu podnikatelů ve stavebnictví Miloslav Mašek o tom, jakou vládu by si v nadcházejícím období přál
V ČR stále chybí dlouhodobá vize budoucího podílu klasické energetiky na celkové výrobě elektřiny. Přivítal bych proto přijetí energetické politiky s výhledem na 50 let. Generální ředitel Mostecké uhelné společnosti Antonín Koláček o tom, jaké smělé plány očekává od nové vlády
Pokud bude chtít socialistická vláda realizovat své sociální programy, tak jí nezbude než vypisovat další daně. Samo hospodářství na to není schopno vydělat. Iniciátor takzvané Trutnovské výzvy proti silné koruně podnikatel Jiří Grund tak nevyloučil, že nová vláda zvýší daňovou zátěž
Kdyby zvítězila ODS a prosazovala zrušení zákoníku práce, jak o tom mluvila před volbami, byla by to pro nás katastrofa. Zástupce odborů v kraji Vysočina Petr Szelke tak dal najevo, jak ho potěšil volební úspěch ČSSD
Obávám se, že nadále bude chtít neschopným podnikům dávat peníze, aby jí nevznikly sociální problémy. Šéf Výrobce autobusů Karosa Rudolf Černý na otázku, co si myslí o budoucí vládě socialistů
Naše společnost jako jedna z mála byla vždy nepolitická. Na našem vedení, které volby přežilo třikrát, se to zatím nijak neprojevilo. Ale co nebylo, není řečeno, že nemusí být. Generální ředitel největší domácí distribuční firmy Severomoravská energetika Tomáš Hüner, který se netají svým odporem ke vzniku tzv. superčezu
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617025</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Vše při starém. Tuzemská ekonomika zřejmě pojede ve vyjetých kolejích ipo volbách, přestože systém státních financí je dlouhodobě neudržitelný.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Letošní volby se tuzemské ekonomiky příliš nedotknou. Podle odborníků se totiž nedají očekávat nutné reformy v oblastech státních financí a důchodů, které začínají být hrozbou pro zdravý ekonomický vývoj. Změny se nedotknou ani daní. "Situace po volbách by neměla v oblasti hospodářské politiky znamenat výraznější změny proti předvolební situaci," říká ekonomka Markéta Šichtařová z Volksbank CZ. K nutným změnám se totiž dosavadní menšinová vláda ČSSD neměla. A právě opětovný vítěz voleb - sociální demokracie - bude mít určující vliv na další vývoj hospodářské politiky. Právě ČSSD bude mít možnost vytvořit novou vládu. Očekává se přitom, že ji sestaví společně s Koalicí, kterou tvoří lidovci společně s Unií svobody-Demokratickou unií. Tato vláda by přitom nebyla příliš stabilní. Měla by většinu pouhého jednoho hlasu. Z toho se na kandidátce US-DEU dostali do parlamentu i dva nezávislí kandidáti.
</TEXT>
<HEADING>
Potřebné reformy v nedohlednu
</HEADING>
<TEXT>
Slabá vláda rozhodně není zárukou hlubších reforem veřejných financí a důchodového systému, které odborníci považují za nezbytné. "Potřebné reformy se nepodaří uskutečnit," říká David Marek z Patria Finance, který k možné spolupráci ČSSD a Koalice dodává: "Umožní provozovat udržovací hospodářskou politiku." Zásadní problémy české ekonomiky si tak na své řešení ještě počkají. Podle analytika Radka Malého ze Citibank jsou ale změny nezbytné, může je však provést pouze vláda se širokou podporou občanů. Přes zachování současného stavu bude mít vládní hospodářská politika jeden příznačný rys. Podle Patrika Chovance z BBG Finance bude sloužit sociálním jistotám. Šéf vítězné strany Vladimír Špidla je totiž zastáncem husté sociální sítě. Oba možní koaliční partneři navíc budou muset najít vhodný kompromis mezi svými programy, které se v některých bodech výrazně liší. Například v oblasti daní a sociálních dávek Koalice chce snižovat daňovou zátěž a je i pro změny sociálních dávek a důchodů. Naopak ČSSD se ke snižování daní příliš nemá. Navíc je při snižování omezena svou štědrou sociální politikou. "V mnoha ohledech se programy vylučují," uvedl Marek. Přesto je podle něj možné, aby ČSSD a Koalice sestavily společný program. A jak se volební výsledky dotknou finančních trhů? "Pokud se podaří sestavit avizovanou vládu (ČSSD a Koalice), bude to mít příznivý vliv na kapitálové trhy," odhaduje Chovanec. V nejbližších dnech by měla zůstat stabilní i česká koruna, která však dlouhodobě bude zpevňovat. "Pokračující přibližování k Evropské unii spolu s přítokem zahraničních investic zajistí dlouhodobé stabilní posilování koruny," dodává Šichtařová. Odborníci zároveň neočekávají změny u investičních pobídek.
Jak chce ČSSD naložit s ekonomikou
* nehodlá zvyšovat daně, daňové zatížení má zůstat stejné
* snížení deficitu veřejných financí pod tři procenta HDP z letošních očekávaných osmi procent
* hodlá dokončit revitalizaci klíčových životaschopných podniků
* prosazuje investiční pobídky pro zahraniční i domácí firmy
* slibuje další podporu bydlení hlavně pro mladé rodiny, odmítá neomezené uvolnění nájemného
* nechce revolučně měnit důchodový systém, je pro zachování systému průběžného financování penzí s dobrovolným připojištěním
* hodlá prosazovat sociální podporu rodin, například plošnými přídavky na děti
* odmítá zavedení školného a hrazení lékařské péče pacientem
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617026</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Pod tři procenta HDP chceme dostat veřejný dluh. Tvrdí to dosavadní ministr financí a pravděpodobně i člen nové vlády Jiří Rusnok. Loni činil poměr deficitu veřejných financí k HDP 5,5 procenta.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zdaleka nebyly sečteny všechny volební hlasy, když se v sobotu v podvečer snažil dosavadní ministr financí Jiří Rusnok mírnit mnohé obavy ekonomů z dalšího hospodářského vývoje České republiky. Jednou z těchto obav byl osud zadlužujících se veřejných financí. Klíčový muž Zemanovy vlády dal najevo, že nový kabinet socialistů chce dostat schodek veřejných financí pod tři procenta hrubého domácího produktu. Tak totiž velí tzv. maastrichtská kritéria, jedna ze "vstupenek" do eurozóny. Situace českých veřejných financí se za poslední roky výrazně zhoršila, a to navzdory dvěma letům vcelku slušného hospodářského růstu.
</TEXT>
<HEADING>
Rusnok: U daní jen drobné úpravy
</HEADING>
<TEXT>
Podle mnohých ekonomů se zadlužování země stalo hlavním problémem domácí ekonomiky. Loni činil poměr deficitu veřejných financí k HDP 5,5 procenta, předloni to bylo 4,8 procenta. Veřejný dluh má na svědomí hlavně stále přetrvávající schodkový rozpočet a zadluženost Fondu národního majetku, kterou mají na svědomí některé nedořešené privatizační kauzy. Jak z toho ven? Jedním z nejméně příjemných pomocných řešení je zvyšování daňové zátěže. V souvislosti s tím jsou ekonomové takřka zajedno, že nová vláda zřejmě ke zvýšení některých daní, zejména majetkových, sáhne. Ministr Rusnok o víkendu prohlásil, že jeho strana nechce v souladu se svým volebním programem nijak překotně snižovat daně. Dodal, že strana plánuje jen drobné úpravy, které je nutné udělat ve vztahu k Evropské unii. ČSSD ve svém volebním programu uvádí, že chce nastavení daní jako celek zachovat zhruba na nynější úrovni, zamýšlí ale více zdanit příjmy bohatších lidí. Navrhuje rovněž společné zdanění příjmu manželů a daňové zohlednění rodičovství. Ekonomové se vesměs domnívají, že snížení daní by domácí ekonomice pomohlo, zároveň dodávají, že nelze snížit daně bez doprovodné reformy veřejných financí a redukce státních výdajů. To však ČSSD nepředpokládá.
Podle mnohých ekonomů se zadlužování země stalo hlavním problémem domácí ekonomiky. Loni činil poměr deficitu veřejných financí k HDP 5,5 procenta, předloni to bylo 4,8 procenta. Veřejný dluh má na svědomí hlavně stále přetrvávající schodkový rozpočet a zadluženost Fondu národního majetku, kterou mají na svědomí některé nedořešené privatizační kauzy. Jak z toho ven? Jedním z nejméně příjemných pomocných řešení je zvyšování daňové zátěže. V souvislosti s tím jsou ekonomové takřka zajedno, že nová vláda zřejmě ke zvýšení některých daní, zejména majetkových, sáhne. Ministr Rusnok o víkendu prohlásil, že jeho strana nechce v souladu se svým volebním programem nijak překotně snižovat daně. Dodal, že strana plánuje jen drobné úpravy, které je nutné udělat ve vztahu k Evropské unii. ČSSD ve svém volebním programu uvádí, že chce nastavení daní jako celek zachovat zhruba na nynější úrovni, zamýšlí ale více zdanit příjmy bohatších lidí. Navrhuje rovněž společné zdanění příjmu manželů a daňové zohlednění rodičovství. Ekonomové se vesměs domnívají, že snížení daní by domácí ekonomice pomohlo, zároveň dodávají, že nelze snížit daně bez doprovodné reformy veřejných financí a redukce státních výdajů. To však ČSSD nepředpokládá.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617027</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Zahraniční média si všímají úspěchu komunistů a prohry pravice
</TITLE>
<TEXT>
Konec postkomunistické éry by mohly přinést letošní parlamentní volby, tvrdí rakouská tisková agentura APA.
VÍDEŇ - "Všichni proti Klausovi" bylo nahlas nevyslovené motto posledních dnů boje o křesla v českém parlamentu. S porážkou konzervativní občanské strany (ODS) se zdá, že politická kariéra jejího předsedy Václava Klause se nyní chýlí ke konci. Jak místo ministerského předsedy, tak post prezidenta, tedy úřady, o které Klaus usiloval, se nezdají být v jeho dosahu, protože podle výsledků voleb nemá žádného partnera na utvoření parlamentní většiny. Přesto je předčasné Klause odepisovat. To se potvrdilo už mnohokrát. Když se na podzim roku 1997 rozpadla jeho vládní koalice kvůli finančnímu skandálu uvnitř ODS, vypadalo to na Klausův politický konec. Ale ani ne rok potom se opět dostal do centra moci. Stalo se tak poté, co zcela překvapivě podepsal se sociálními demokraty takzvanou opoziční smlouvu. Odepsat Klause je předčasné i proto, že je ztělesněním své strany. Jak by bez něj mohla ODS dále existovat, je těžko představitelné. I samotnou kampaň zaměřila ODS zcela na svého předsedu. Klaus totiž nemá pouze odpůrce, ale i fanatické stoupence, kteří podle slov jednoho pozorovatele jsou připraveni ho následovat jako "věřící". Předseda ODS stranu nejenom vybudoval, nýbrž jí také takřka sám vtiskl tvář. Klaus má zároveň schopnost rozdělovat lidi jako málokdo z českých politiků. Jako svůj politický vzor Klaus opakovaně jmenoval Margaret Thatcherovou. S tou ho spojuje nejenom nevalné mínění o novinářích, ale rovněž hluboká nedůvěra vůči Evropské unii. Nejenže během kampaně varoval, že "Česko se nesmí rozpustit v bruselské kávě jako kostka cukru", nýbrž zároveň požadoval písemnou záruku EU o nedotknutelnosti Benešových dekretů. Kdyby se tak nestalo, nemusel by "doporučit souhlas" se vstupem země do unie. Klaus, oblečen vždy s konzervativní elegancí, je v osobním kontaktu považován za ne zrovna jednoduchého člověka. Během své politické kariéry si udělal mnoho nepřátel. Znepřátelil se i s mnoha svými dřívějšími spolupracovníky. Předseda ODS, který mluví mimo jiné čtyřmi cizími jazyky, se nijak nebrání tomu, aby ostatním dal pocítit převahu svého intelektu. Zároveň dokáže ocenit devótní oslovení jako "pan profesor" či "pan předseda". S porážkou ODS, odchodem ministerského předsedy Miloše Zemana a koncem úřadování Václava Havla na počátku příštího roku by tak v Čechách mohla skončit postkomunistická éra. Vstup do Evropské unie započne epochu novou.
</TEXT>
<HEADING>
Maratonec Vladimír Špidla
</HEADING>
<TEXT>
Místo nového českého premiéra se chystá zaujmout předseda ČSSD Vladimír Špidla. Větší rozdíl, než je mezi ním a současným premiérem Milošem Zemanem, snad ani nemůže existovat. Špidla totiž na rozdíl od odcházejícího premiéra pečlivě váží svá veřejně pronesená slova. To, že je Špidla kompetentní pro svou práci, pilný a velmi důsledný, uznávají i jeho političtí odpůrci. Špidla neběhá rád maraton pouze ve svém volném čase. S velkou vytrvalostí sleduje i své politické cíle. V obou Rakouskem obzvlášť vyzdvihovaných tématech Temelína a Benešových dekretů zastává Špidla pozice předchozí vlády. Takže v tomto ohledu nelze očekávat žádné změny.
Místo nového českého premiéra se chystá zaujmout předseda ČSSD Vladimír Špidla. Větší rozdíl, než je mezi ním a současným premiérem Milošem Zemanem, snad ani nemůže existovat. Špidla totiž na rozdíl od odcházejícího premiéra pečlivě váží svá veřejně pronesená slova. To, že je Špidla kompetentní pro svou práci, pilný a velmi důsledný, uznávají i jeho političtí odpůrci. Špidla neběhá rád maraton pouze ve svém volném čase. S velkou vytrvalostí sleduje i své politické cíle. V obou Rakouskem obzvlášť vyzdvihovaných tématech Temelína a Benešových dekretů zastává Špidla pozice předchozí vlády. Takže v tomto ohledu nelze očekávat žádné změny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617028</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prezident Václav Havel se možná nakonec dočkal porážky svého letitého politického soupeře, expremiéra Václava Klause, v souboji, jemuž si Češi zvykli říkat válka Václavů. Víkendové volby opět jednou odkryly rivalitu mezi politicky nezařazeným bývalým disidentem Havlem a lídrem opozičních občanských demokratů Klausem. Havel a Klaus, které spojují křestní jména, ale nic víc, se dostávají do sporů často a ostře. Klaus nazývá dramatika Havla elitářem, který není schopen akceptovat koncepci tržního hospodářství. Havel hovoří o Václavu Klausovi jako o protivovi, který věří ve svoji výlučnost, obviňuje ho z prosazování systému, v němž pouze politické strany, a ne různé občanské skupiny mohou mluvit do veřejných záležitostí. Klaus je bezostyšným ctitelem bývalé britské premiérky Margaret Thatcherové a milerád cituje tržního ekonoma Miltona Friedmana. Havel dává přednost plácání po ramenou s dalajlamou a Mickem Jaggerem. Klaus objíždí svět, aby na dobře placených přednáškách hájil svobodný trh. Havel přijímá nominace na Nobelovu cenu za mír. Havel si teď nejspíš bude moci vychutnat okamžik, kdy klíče od Pražského hradu předá někomu sodlišným křestním jménem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617029</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRUSEL/BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nová česká vláda, která vtešla z víkendových parlamentních voleb, musí vynaložit maximální úsilí k dosažení vstupu do Evropské unie. To je základní směr, kterým se podle západních politiků český kabinet musí ubírat. Podle Güntera Verheugena, člena Evropské komise zodpovědného za rozšíření EU, čeští voliči potvrdili evropské směřování České republiky. Verheugen zároveň označil volební výsledek za důkaz stability české demokracie. "Čekám od nové vlády, že se zřetelem na jednání o vstupu do EU bude velmi aktivní," prohlásil po volbách zahraničněpolitický mluvčí německé Křesťanskosociální unie (CSU) Christian Schmidt. Schmidt doufá, že český postoj vůči sudetským Němcům a tzv. Benešovým dekretům bude nyní "rozumnější a normálnější". Zároveň věří, že v ČR bude "méně nacionalistických stanovisek" a žádnou roli už nebude hrát Klausovo přání legitimizovat dekrety v jednání o vstupu ČR do EU. "Česko by to izolovalo a neposunulo kupředu," řekl Schmidt. Rovněž předseda Sudetoněmeckého krajanského sdružení (SL) Bernd Posselt je přesvědčen, že v nové české vládě získají vliv hlavně evropsky orientované síly - tedy sociální a křesťanští demokraté. "Nacionalistická kampaň" předsedy ODS Václava Klause podle něj posloužila komunistům. Posselt si umí představit spolupráci dvou případných budoucích premiérů Vladimíra Špidly a šéfa CSU Edmunda Stoibera, který má šanci stát se po žářijových volbách německým kancléřem. "Špidla a Stoiber jsou ostatně velmi podobní lidé. Oba tvrdě pracují, jsou velmi pragmatičtí a rozumní," složil Posselt nečekanou poklonu Špidlovi, jehož sudetští Němci kritizovali za nedávný výrok, že poválečné vysídlení bylo zdrojem míru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617030</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vládnoucí sociální demokraté (ČSSD) zvítězili téměř jednou třetinou hlasů v českých parlamentních volbách. Navzdory svému úspěchu však strana nezískala většinu křesel. Úkolem ČSSD bude zformovat silnou a stabilní vládu, která Českou republiku dovede do Evropské unie. Nebude to jednoduché, neboť sociální demokraté vyloučili spolupráci s Václavem Klausem a jejich pravděpodobní koaliční partneři (Koalice) se umístili až za komunisty. Komunistická strana Čech a Moravy (KSČM) dosáhla nejlepších volebních výsledků od roku 1989. Jejich úspěch je největším překvapením těchto parlamentních voleb. Komunističtí lídři se domnívají, že příklon voličstva k levici naznačuje, že by se mohli dostat do vlády. To se ale zdá být krajně nepravděpodobné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617031</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nedělní porada prezidenta Václava Havla se špičkovými politiky o volebních výsledcích bude zřejmě napjatá. Po sečtení většiny hlasů se rýsují potíže s vytvořením vlády. Pro ČSSD jako vítěze voleb je Koalice, čili svazek tří občanských stran, komplikovaným partnerem. Programy se jasně kříží především v daňové politice. Těsná spolupráce nebo dokonce velká koalice ČSSD a ODS byla sice dnes všeobecně vylučována, ale šéf ODS Václav Klaus platí za mistra taktiky. Je možné, že učiní předsedovi ČSSD Vladimíru Špidlovi lepší nabídku než Koalice. Podle pozorovatelů tyto těžkosti posílí zejména Havlovu úlohu. Na prezidentově obratnosti při vyjednávání bude totiž záviset, jak rychle bude mít ČR novou vládu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617032</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Inavzdory jasnému vítězství sociálních demokratů v českých parlamentních volbách bude sestavování koaliční vlády mimořádně těžké; každý pátý volič dal ale hlas komunistům, a tak "Leninovi vnuci" zaznamenali vzestup, napsal rakouský deník Kurier. Komunisté, kteří se nikdy nedistancovali od své minulosti, jako jediní dostali hlasy navíc, přičemž je nepodpořili jenom jejich tradiční příznivci, ale také "voliči z protestu" mající již plné zuby velkých stran. Dosáhli tak svého nejlepšího výsledku od sametové revoluce nikdo však s nimi nechce do koalice. Zřejmě nedojde ani ke druhému vydání velké koalice mezi ČSSD a ODS, i když podle Klause by to bylo nejlepším řešením pro zemi v těžké fázi před vstupem do Evropské unie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617033</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Strany podporující prezidenta Chiraka ovládly dolní komoru parlamentu
</TITLE>
<TEXT>
Le Pen propadl, jeho extrémně pravicová Národní fronta nezískala ani jedno poslanecké křeslo.
PAŘÍŽ - Francouzský parlament včera ovládly pravicové strany, které podporují prezidenta Jacquesa Chiraka. Ještě před sečtením všech hlasů z druhého kola parlamentních voleb oznámilo ministerstvo vnitra, že prezidentův Svaz pro prezidentskou většinu (UMP) zvítězil přinejmenším v 289 volebních obvodech, a získal tak v 577členném Národním shromáždění absolutní většinu. Vítězství pravice je však ještě drtivější: k těmto mandátům je totiž třeba připočíst poslanecká křesla získaná dalšími Chirakovými spojenci a také obvody, v nichž ještě v noci nebyly sečteny všechny hlasy a kde má Chirakův svaz šanci zvítězit. Podle odhadů tří hlavních agentur pro výzkum veřejného mínění získá pravice celkově v dolní komoře francouzského parlamentu 385 až 399 mandátů. Levice, která ovládala Národní shromáždění posledních pět let, bude mít jen 178 až 192 poslanců. Extrémně pravicová Národní fronta Jean-Marieho Le Pena zcela propadla a navzdory nedávnému úspěchu svého lídra v prvním kole prezidentských voleb nezískala ani jeden mandát. "Vyhrál program prezidenta Chiraka," prohlásil předseda prozatímní pravicové vlády Jean-Pierre Raffarin, který bude pravděpodobně zastávat funkci premiéra i v příštích pěti letech. Dnes by měl sice formálně podat demisi, ale prezident jej s největší pravděpodobností okamžitě pověří sestavením nové vlády. Ta by se měla jen nepatrně lišit od té dosavadní. "Budeme se snažit zjednodušit a zlepšit život Francouzů," slíbil Raffarin, kterého ještě před dvěma měsíci většina Francouzů vůbec neznala.Francouzi jsou unaveni volebním maratonemFrancouzi se vydali volit už počtvrté za uplynulé dva měsíce. Ve finále hlasovací série rozhodovali, zda pravice po opětovném obsazení postu hlavy státu převezme i kontrolu nad dolní komorou parlamentu. Pravice podporující staronového prezidenta Jacquesa Chiraka získala již v prvním kole společně s menšími stranami bezmála 44 procent hlasů. Analytici zmiňovali jako klíčovou pro druhé kolo volební účast, konkrétně pak to, jak se zachovají voliči, kteří před týdnem nepřišli hlasovat - neúčast tehdy dosáhla rekordních 35,58 procenta. Přestože se politici po celý týden snažili zmobilizovat voliče, aby zamířili k urnám v hojnějším počtu, příliš úspěšní nebyli. Účast byla podle prvních údajů dokonce ještě o několik procent nižší než uplynulou neděli. Pozorovatelé ale už před začátkem hlasování upozorňovali na to, že Francouzi jsou zmoženi volebním maratonem, který začal před osmi týdny prvním kolem prezidentských voleb. Řada Francouzů navíc opět podlehla krásnému počasí a místo k urnám vyrazila mimo město.
Předběžné výsledky voleb
pravicová uskupení 385 až 399 mandátů levicové strany 178 až 192 mandátů krajní pravice 0 mandátů
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617034</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Všemi prostředky, které má k dispozici, se americká tajná služba snaží odstranit iráckého diktátora Saddáma Husajna.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americký prezident George Bush letos podepsal příkaz, na jehož základě má Ústřední zpravodajská služba (CIA) provádět tajné operace s cílem svrhnout iráckého prezidenta Saddáma Husajna. Informoval o tom americký deník The Washington Post. Tajný plán zahrnuje povolení použít smrtící sílu v úsilí dopadnout Saddáma, uvedl list s odvoláním na dobře informované zdroje. Bush otevřeně prohlásil, že si přeje zbavit iráckého prezidenta moci, a to v případě potřeby i vojenskou silou, sdělil ale jen málo podrobností o tom, jak chce svůj plán uskutečnit. Podle novin The Washington Post prezident nařídil CIA použít všechny dostupné prostředky. Patří k nim zvýšená podpora irácké opozice, znásobení úsilí při získávání zpravodajských informací uvnitř irácké vlády, armády a bezpečnostních sil a možné nasazení zvláštních jednotek CIA a americké armády, které by v sebeobraně mohly iráckého prezidenta i zabít. Podle zdrojů amerického listu ředitel CIA George Tenet řekl Bushovi a americké vládě, že tajný plán samotný - bez vojenské akce nebo diplomatického a ekonomického tlaku - má jen asi desetiprocentní až dvacetiprocentní šanci na úspěch. Jeden zdroj uvedl, že tajné akce CIA by měly být chápány do značné míry jako "příprava" na vojenský úder, takže úkolem CIA je určit terče, rozšířit získávání informací v Iráku a budovat vztahy s případnými budoucími vůdci a uskupeními, která by se mohla ujmout moci, když bude Saddám Husajn svržen, napsal The Washington Post.
WASHINGTON - Americký prezident George Bush letos podepsal příkaz, na jehož základě má Ústřední zpravodajská služba (CIA) provádět tajné operace s cílem svrhnout iráckého prezidenta Saddáma Husajna. Informoval o tom americký deník The Washington Post. Tajný plán zahrnuje povolení použít smrtící sílu v úsilí dopadnout Saddáma, uvedl list s odvoláním na dobře informované zdroje. Bush otevřeně prohlásil, že si přeje zbavit iráckého prezidenta moci, a to v případě potřeby i vojenskou silou, sdělil ale jen málo podrobností o tom, jak chce svůj plán uskutečnit. Podle novin The Washington Post prezident nařídil CIA použít všechny dostupné prostředky. Patří k nim zvýšená podpora irácké opozice, znásobení úsilí při získávání zpravodajských informací uvnitř irácké vlády, armády a bezpečnostních sil a možné nasazení zvláštních jednotek CIA a americké armády, které by v sebeobraně mohly iráckého prezidenta i zabít. Podle zdrojů amerického listu ředitel CIA George Tenet řekl Bushovi a americké vládě, že tajný plán samotný - bez vojenské akce nebo diplomatického a ekonomického tlaku - má jen asi desetiprocentní až dvacetiprocentní šanci na úspěch. Jeden zdroj uvedl, že tajné akce CIA by měly být chápány do značné míry jako "příprava" na vojenský úder, takže úkolem CIA je určit terče, rozšířit získávání informací v Iráku a budovat vztahy s případnými budoucími vůdci a uskupeními, která by se mohla ujmout moci, když bude Saddám Husajn svržen, napsal The Washington Post.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617035</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Elektrický plot chce izraelská vláda postavit okolo palestinských území, z nichž přichází nejvíc sebevražedných atentátníků.
</TITLE>
<TEXT>
SALEM, Izrael - Izraelské buldozery začaly včera připravovat základy pro plot, který má zastavit nebo alespoň ztížit palestinským útočníkům cestu ze západního břehu Jordánu do izraelských měst. "Plot nám poskytne ochranu před infiltrací teroristů," řekl Amos Yaron z izraelského ministerstva obrany. Podle plánů má 115 kilometrů příkopů a elektrického oplocení v první fázi oddělit palestinská města Džanín, Tulkarm a Kalkílija od Izraele. Z Džanínu podle údajů izraelské armády přišlo za posledních 20 měsíců obnoveného konfliktu 20 sebevražedných atentátníků. Ze Západního břehu pak pocházelo i dalších 50 teroristů. Z pásma Gazy, které již je oploceno, naproti tomu nepřišel ani jeden. Stavbu plotu, kterým má procházet vysoké napětí a který má být vybaven detektory pohybu, podporuje podle průzkumu 80 procent Izraelců. Izraelští pravicoví politici jsou proti, protože se obávají, že ze stavby se časem stane hranice mezi Izraelem a palestinským státem, a 200 tisíc izraelských osadníků na Západním břehu tak bude definitivně odříznuto od vlasti. Premiér Šaron patřil dlouho k odpůrcům stavby, ale nakonec k ní před nedávnem dal nepříliš nadšený souhlas. Palestinci se stavbou nesouhlasí a považují ji za pokus Izraele zmocnit se podstatné části území na Západním břehu. Argumentují také tím, že Izraelci zabrali palestinskou půdu i pro samotnou stavbu, která z větší části kopíruje tzv. zelenou linii, tedy původní hranici z doby před válkou v roce 1967.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617036</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Papež svatořečil otce Pia. Před statisíci věřících včera v Římě celebroval papež Jan Pavel II. mši, během níž svatořečil proslulého kapucínského kněze otce Pia. Otec Pio (1887 - 1968) je v Itálii uctíván jako národní hrdina a je mu přisuzována řada zázraků. I papež obdivuje muže, na jehož rukou se objevovala stigmata nevysvětlitelné otevřené rány připomínající zranění Krista.
</TITLE>
<TEXT>
V čínské kavárně uhořelo 24 lidí. Všechny internetové kavárny v Pekingu jsou zavřeny poté, co včera ráno při požáru v jedné z nich zemřelo kvůli zamřížovaným oknům 24 lidí. Čína přísně kontroluje přístup k internetu, proto je většina z asi 2400 internetových kaváren provozována ilegálně.
Pedofilní kněží nebudou sloužit mše. Katoličtí kněží ve Spojených státech, kteří zneužívali děti, nebudou smět sloužit mše a nebudou moci být v kontaktu s nezletilci. Rozhodli o tom na konferenci v Dallasu katoličtí biskupové, kteří však nevyhověli požadavku obětí a kritiků pedofilních duchovních, aby byli automaticky vyloučeni z kněžského stavu. Biskupové přijali toto rozhodnutí po dvoudenní diskusi poměrem hlasů 239 ku 13.
Afghánskou džirgu ovládá chaos. Jednání Loja džirgy - shromáždění afghánských kmenových vůdců a stařešinů - mělo původně skončit včera, ale bude prodlouženo přinejmenším o den. Rokování 1600 delegátů provází od začátku chaos. Džirga se dosud nedokázala dohodnout na vytvoření parlamentu, a tak jediným konkrétním výsledkem zůstává zvolení prozatímního premiéra Hamída Karzáího prezidentem země.
Rozšíření EU bude drahé, varuje Schröder. Před nedozírnou finanční zátěží rozšiřování Evropské unie na východ varuje spolkový kancléř Gerhard Schröder. V nezvykle kritickém příspěvku na adresu Evropské komise zveřejněném včera Schröder sice rozšíření unie plánované na rok 2004 nezpochybňuje, trvá nicméně na reformě zemědělských subvencí EU.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617037</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Komunisté budou Špidlovi pomáhat v budování sociálního státu
</TITLE>
<TEXT>
Tak přesvědčivé vítězství levice, jakého se dočkala v uplynulých českých parlamentních volbách, by za normálních podmínek vedlo ke vzniku stabilní levicové vlády. Voliči jasně řekli, že chtějí jít doleva, a sto jedenáct hlasů, které dají sociální demokraté a komunisté dohromady, je dostatečná a pevná většina. Proč tedy tolik povyku kolem vzniku povolební koalice? Proč tolik dramatického patosu? Odpověď je nasnadě: podmínky nejsou tak úplně normální. O tom, že ČSSD patří k demokratickému evropskému proudu ideje sociáldemokratismu, rozprostřeného od Tonyho Blaira k odstoupivšímu Lionelu Jospinovi, není pochyb. U komunistické strany je to horší. Pochybností o jejích demokratických motivacích je více než dost. Začíná to podivně uctivým vztahem k vlastní totalitní minulosti a končí xenofobními tendencemi vůči NATO, Evropské unii, katolické církvi a sousedům. Komunisté by chtěli udělat z České republiky uzavřenou pevnost sociálního blaha, v níž žijí lidé, kteří pro vlastní zbožštěnou důležitost dohlédnou sotva ke hranicím. Moderní levice? Ani náhodou.
</TEXT>
<HEADING>
Odstavit, či kultivovat?
</HEADING>
<TEXT>
Spolupráce s takovou stranou je pro každého demokratického politika samozřejmě velmi obtížná. Šéf vítězné sociální demokracie Vladimír Špidla proto při otázkách na možnou spolupráci s KSČM nehýřil dobrou náladou. ČSSD má vlastně jen dvě cesty na výběr. Buď komunisty přijme jako reálnou politickou sílu, s níž se musí počítat, anebo je jakožto nedemokratickou stranu odstaví na vedlejší kolej. Budoucí premiér, zřejmě inspirován sociologem Giddensem, zatím volí "třetí cestu". Ze Špidlových slov je patrné, že komunisty považuje spíše za partnery se špatnou pověstí (a takoví lidé nemohou být ve vládě) než za nepřátele se skrytou protidemokratickou silou. Jejich hlasy jsou pro ČSSD příliš cenným kapitálem, zvláště při jednáních o sociální otázkách a zákonech. Programové překrytí mezi ČSSD a KSČM je v této oblasti mimořádně silné, i když komunisté jako radikální levicová strana by šli v prosazování sociálních jistot mnohem dál. Špidlův sociální stát je proti komunistickému projektu všudypřítomného hodného anděla strážného skoro liberální výtvor. ČSSD si ještě občas uvědomuje finanční meze sociální politiky pro stát, KSČM o takových maličkostech nepřemýšlí a slibuje ekonomicky nesplnitelné (např. půlmilionové novomanželské půjčky na byt a zařízení). Špidla spoléhá na to, že ČSSD jako vládnoucí strana tuto komunistickou rozpínavost při vyjednávání v parlamentu snadno utlumí. I přes odpor případných vládních spojenců z Koalice by pak za podpory komunistů mohly v parlamentu projít velmi zajímavé zákony. Přesně to je také důvod, proč si předseda sociální demokracie nechává ke KSČM otevřené dveře. Kromě pragmatické mocenské motivace může mít Špidlova vstřícnost ještě jeden důvod: vtažení komunistů do běžného demokratického provozu by za jistých podmínek mohlo otupit radikálnost KSČM, kultivovat ji a nakonec z ní udělat moderní demokratickou stranu, která by se dokázala navždy distancovat od své minulosti.
</TEXT>
<HEADING>
Kultivace nemožná
</HEADING>
<TEXT>
Takové představy - ne úplně nové - ale nevyrůstají z reálného základu. Už v minulém parlamentu brala ČSSD komunisty jako partnery pro hlasování, na konci volebního období dokonce předseda Grebeníček dojednal s ostatními předsedy politických stran text usnesení sněmovny k Benešovým dekretům. Na útočné a xenofobní rétorice KSČM to nic nezměnilo. Naopak. Komunisté před volbami ještě přitvrdili a útočili na katolickou církev, šlechtu a na zahraniční kapitál, který vykořisťuje české dělníky. S distancem od historie je to podobné. Grebeníčkova KSČM ještě nějaký čas potřebuje lidi minulosti. I když jich je stále méně, jde o stabilní voliče, kteří spíše než budoucnost volí vzpomínky na minulost. Proti teorii kultivace hovoří i pozice KSČM na české politickém bojišti. Komunisté se vymezují jako jediná autentická levice, proto také volí extrémnější rétoriku a stejně radikální program. Ve chvíli, kdy by z této pozice ustoupili, nebyli by k rozeznání od doširoka rozkročené ČSSD. Miroslav Grebeníček není Haider, i on však staví svoji kariéru na národněsocialistickém populismu a sbírání hlasů nespokojených. V tom je poměrně jasno. Zbývá jeden otazník: vyhne se Vladimír Špidla v této posunuté "rakouské paralele" přezdívce Wolfgang Schüssel?
Takové představy - ne úplně nové - ale nevyrůstají z reálného základu. Už v minulém parlamentu brala ČSSD komunisty jako partnery pro hlasování, na konci volebního období dokonce předseda Grebeníček dojednal s ostatními předsedy politických stran text usnesení sněmovny k Benešovým dekretům. Na útočné a xenofobní rétorice KSČM to nic nezměnilo. Naopak. Komunisté před volbami ještě přitvrdili a útočili na katolickou církev, šlechtu a na zahraniční kapitál, který vykořisťuje české dělníky. S distancem od historie je to podobné. Grebeníčkova KSČM ještě nějaký čas potřebuje lidi minulosti. I když jich je stále méně, jde o stabilní voliče, kteří spíše než budoucnost volí vzpomínky na minulost. Proti teorii kultivace hovoří i pozice KSČM na české politickém bojišti. Komunisté se vymezují jako jediná autentická levice, proto také volí extrémnější rétoriku a stejně radikální program. Ve chvíli, kdy by z této pozice ustoupili, nebyli by k rozeznání od doširoka rozkročené ČSSD. Miroslav Grebeníček není Haider, i on však staví svoji kariéru na národněsocialistickém populismu a sbírání hlasů nespokojených. V tom je poměrně jasno. Zbývá jeden otazník: vyhne se Vladimír Špidla v této posunuté "rakouské paralele" přezdívce Wolfgang Schüssel?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617038</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Občanští demokraté potřebují vyměnit vůdce
</TITLE>
<TEXT>
Navzdory volebnímu debaklu mají lidé v ODS důvod k oslavám. Pro budoucnost nejsilnější pravicové strany je totiž prohra základem k obrodě. ODS teď potřebuje především nového vůdce a nové ideje. Musí zapomenout na zašlou slávu první poloviny 90. let minulého století a vymyslet, co nabídne voličům v příštích volbách. Času má dost. Nemá teď smysl tlačit Václava Klause k okamžité demisi. Pravdu má Miroslav Macek, který sice vyzval Klause k odchodu do politického důchodu, ale nechává mu čas do podzimu, aby mohl nalézt svého nástupce. Bylo by to elegantní řešení. Klaus by tím odčinil alespoň část škody, kterou své straně způsobil neschopností odejít včas. ODS je dobře organizovaná strana se solidní členskou základnou, jejíž největší hodnotou je ochota tvrdě pracovat a nespoléhat na žádného spasitele. Taková strana je určitě schopná vygenerovat Klausova nástupce. Kdo by to měl být, zatím jasné není. Už teď je však zjevné, kdo by to určitě být neměl. Žádný člověk svázaný s Klausovým vládnutím v 90. letech by "nové" ODS rozhodně nepomohl. Občanští demokraté budou muset vybírat moudře. Jejich rozhodnutí do značné míry předurčí, zda uspějí alespoň v příštích volbách.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617039</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Koalice zřejmě bude škrtat v programu
</TITLE>
<TEXT>
Menší polovina Koalice Unie svobody - bude v příštích dnech "polykat ropuchy". Chce-li si udržet šanci na nějaké to ministerstvo, této proceduře neunikne. Podmínky koaliční smlouvy, jejímž vypracováním pověřil předseda ČSSD Pavla Rychetského, budou pro Unii svobody tvrdé a bezpochyby ji donutí k tomu, aby ve svém předvolebním programu zhusta škrtala. Mnohá předsevzetí vezmou za své, mnohé liberální ideály budou odloženy k ledu v duchu pragmatické úvahy: Pokud chceme být ve vládě, budeme tomu "muset" něco obětovat. Především se školným se Unie svobody rozloučí, to je téměř jisté. Pak určitě s deregulací nájemného a velice pravděpodobně i se snížením daňové zátěže občanů. Zkrátka z pravicové části stranického programu patrně nezůstane kámen na kameni. Ovšem odříkání přinese plody - unie bude ve vládě. To lidovci mají život podstatně jednodušší. V sociálních otázkách jsou vítězům programově mnohem bližší, a vyskytnou-li se třecí plochy, jsou příslušníci KDU-ČSL tradičně mimořádně flexibilní (chcete-li, bezzásadoví). Ve vládě se sociálními demokraty určitě žádný z nich nevystoupí například s návrhem na zákaz interrupcí. Lidovecké škrtání nebude zdaleka radikální a jejich voliči je překousnou daleko snáze. Navíc, kdo by po volbách přemýšlel o tom, co bude za čtyři roky? Důkazem bezmoci předáků Koalice bylo ve včerejší televizní debatě zaklínadlo, kterým odpovídali na všechny otázky po konkrétnějších obrysech spolupráce v levostředové koalici. Lze ho parafrázovat větou: Až co na to pan Špidla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617040</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Pravici chybí jasná představa budoucnosti ČR
</TITLE>
<TEXT>
Pláče se a skučí nad historickým neúspěchem české pravice. Lidé z ODS a Koalice skřípou zuby nad volebním úspěchem komunistů a celkovým posunem doleva. Jenže za tímto výsledkem stojí i naprostý deficit vynalézavosti předáků českých pravicových stran. ODS a Koalice totiž neměly co nabídnout. Ani Václav Klaus, ani Cyril Svoboda a Hana Marvanová nebyli před volbami schopni zřetelně říci, čím se má podle nich Česká republika stát. Klaus odpovídal na takové dotazy mlhavými sliby o rozsáhlé "deregulaci a liberalizaci". Jeho zájmem byla spíše minulost, snaha ospravedlnit věci, které kdysi udělal a za něž je dnes kritizován. Předáci Koalice Svoboda a Marvanová se pak nezabývali ani tím a žili jen blíže neurčenou, rozplizlou přítomností. Jaký to byl rozdíl ve srovnání s levicí. Špidla plán měl: hovořil o sociálním státu s mnoha konkrétními podrobnostmi, o "severní cestě" - tedy že vytvoří z Česka jakousi středoevropskou verzi blahobytného sociálnědemokratického Švédska. A šéf komunistů Grebeníček měl ještě drsnější vizi: "supersociální" stát a zvláště drakonické zatížení bohatých. Pokud se dnes chtějí pravicové strany dostat ze své nynější krize, musejí postavit proti levicovým slibům jasnou alternativu. Skrze hledání viny jinde však cesta k úspěchu nevede.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617041</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
...jasně ukázaly, že lidi, které s sebou přivedl, nepatří do střední Evropy.
</TITLE>
<TEXT>
V pondělí 23. února 1948 odpoledne vyhlašuje ÚV KSČ rozkazy: 1. Zajistit převahu spolehlivých sil ve městě, a zabránit tak většímu seskupování reakce - část dělníků musí být proto neustále ve středu města! 2. Mít pod kontrolou všechny důležité objekty! 3. Nepolevovat v boji s reakcí! 4. Stupňovat údery, a tak stále zvyšovat aktivitu členů strany a pracujících mas! 5. Obsadit a kontrolovat všechny výpadovky z Prahy a pražské mosty! 6. Vybudovat spolehlivou zpravodajskou službu a mít k dispozici přesné údaje o pohybu reakčních sil! 7. Ustavovat dále oddíly Lidových milicí a připravit je k zásahu! Ve středu 25. února obdrželo 6650 příslušníků LM v Praze 5960 pušek a ke každé 10 nábojů. Co následovalo poté, je známo. Namátkou připomínám, jen tak, bez nároků na reprezentativnost, co mě prostě nejrychleji napadne: Poprava Milady Horákové. Poprava Heliodora Píky. Desítky koncentračních táborů. Aktivní ochrana nacistických zločinců a práskačů gestapa. Pozvání bratrských vojsk sousedních zemí socialistického tábora do země v okamžiku, kdy se část příčetnějších soudruhů začala parciálně civilizovat. Desetitisíce normalizací zničených životů. Statisíce lidí vyhnaných ve dvou mohutných emigračních vlnách z domova, cílevědomá likvidace elit. Totální znehodnocení mravní kvality populace. Devastace země - její ekonomiky, životního prostředí, památek, přírody, všeho. To celé trvalo jednačtyřicet let, než jako takovou pěknou, symptomatickou tečku za svou diktaturou - komunisté poslali proti demonstrujícím studentům obrněné vozy. Ti dnešní komunisté jsou samozřejmě jiní a od zločinů minulosti se plně distancují, jak dobře ukazuje postoj soudruha Grebeníčka mladšího ke kauze soudruha Grebeníčka staršího. O dvanáct a půl roku později jim proto v plně demokratických, svobodných a reálnou vůli lidu odrážejících volbách dalo svůj hlas osmnáct a půl procenta voličů. Přes třicet procent pak volilo ČSSD, která sice nemá prolitou krev přímo v názvu jako komunisté, ale jejíž postoje a myšlenky jsou jen civilizovanějším odvarem postojů a idejí "toho pravého" komunismu. A personální provázanost předrevoluční KSČ a nynější ČSSD nekomentuji. I když nepřipočteme k hlasům pro KSČM a ČSSD hlasy odevzdané ve prospěch "půlprocentních" levicových pidistraniček, ukazuje nám to, že dvaapadesát let po prvních popravách uskutečněných komunisty a dvanáct a půl roku po protikomunistickém převratu vyhraje volby levice. Jsme jen pivem lobotomizovaná masa bez historické paměti - jak to nazvat jinak? Jsi Čech, Čech, Čech, tak si toho važ. Čeho?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617042</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Už z prvních zpráv a komentářů západních médií v sobotní podvečer byla znát úleva a uspokojení. A jak slyšíme z prohlášení představitelů EU i vedoucích státníků západních zemí, hodnotí i oni výsledek českých voleb veskrze pozitivně - a to bez rozdílu stranické denominace. Je to výraz úlevy nad tím, že v ČR neuspěla strana, jež na své prapory napsala nacionalismus a euroskepsi v duchu muzeálního thatcherismu a jejíž šéf vyhlašoval své požadavky směrem k unii tónem téměř velmocensky ultimativním. Naproti tomu hned první komentáře zdůraznily, že vítěz Vladimír Špidla považuje začlenění ČR do unie za zahraničněpolitickou prioritu. Několik jeho verbálních úletů z poslední doby je zatím připisováno na vrub předvolební šovinistické psychózy. Komentáře se netají sympatiemi k vytvoření vlády ČSSD s Koalicí, byť její pozice nebude silná; eventuální svazek s ODS je naproti tomu považován za představitelný jen pokud by Václav Klaus odešel na zasloužený odpočinek. O příměs pelyňku do radosti nad volebními výsledky se postarali komunisté: jejich úspěch by měl alarmovat všechny demokratické síly země a přimět je, aby se zamyslely nad kvalitou své dosavadní politiky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617043</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Parlamentní volby jsou okamžikem, kdy lid může projevit svou svrchovanost, která je ústavním pilířem každé demokratické společnosti. Hlasovací akt je zvláštní formou komunikace mezi politiky, kteří lid zastupují, a občany, kteří lid tvoří. A právě v této komunikaci došlo dosud k největšímu otřesu, jaký postihl českou společnost od roku 1989. Přes čtyřicet procent oprávněných voličů se rozhodlo vůbec nevolit a téměř pětina z těch, kteří odvolili, dala svůj hlas komunistům. Negativní volba jednoznačně dominovala a naše republika se tak připojila k ostatním evropským zemím, v nichž lidé volili především tak, aby potrestali vládnoucí politické elity. Volič trestající politiky tím, že politický systém buď ignoruje, nebo dá svůj hlas stranám, které na tento systém více či méně otevřeně útočí, představuje pro demokratickou společnost paradoxně riziko i naději. Jeho volba totiž vždy poukazuje na skutečnost, že vztah mezi politickou mocí a občany je hluboce narušen. Důvěra v existující systém slábne, protože si občané nerozumějí s politickými stranami a v nich dominujícími elitami.
</TITLE>
<HEADING>
Velká prohra
</HEADING>
<TEXT>
Dnešní česká společnost se nachází právě v tomto stavu. Velkou prohrou vítězné sociální demokracie, která v uplynulém období vládla, i všech ostatních politických stran, je nízká účast ve volbách. Opoziční smlouva vydávaná za pakt politické stability se nakonec jejím tvůrcům vrátila ve formě (ne)volebního otřesu. Jakékoli její opakování by českou společnost definitivně uvrhlo do rakouského politického modelu a s ním spojené nestability. Drtivou porážkou skončila i nepřesvědčivá snaha Koalice vystupovat jako demokratická alternativa k vládnoucímu bloku ČSSD a ODS. Nejcennější na demokratických volbách je to, že v nich voliči mohou bezprostředně a pomocí jednoduchého hlasovacího kódu vyjádřit své politické mínění a ohodnotit jednotlivé politické strany. Lid v parlamentních volbách vyjádřil svou vůli a všichni občané s aktivním volebním právem mohli ve vteřinovém hlasovacím aktu nebo ijeho odmítnutím prožít fiktivní pocit politicky svrchovaného rozhodování, na němž jsou založeny všechny demokratické společnosti.
</TEXT>
<HEADING>
Konec manipulací?
</HEADING>
<TEXT>
Nyní je tato svrchovaná moc opět předána hlavním aktérům v rámci existujícího politického systému. Svrchovaný lid se znovu stal občany, kteří se musejí podřídit politickému rozhodování. Politici, kteří budou sestavovat příští vládu, by neměli zapomínat na to, že jim v letošních volbách občané vyslovili pouze velmi omezenou důvěru, avšak o to silněji vyjádřili celkové znechucení politikou. Političtí vůdci nemohou nadále volně manipulovat s vůlí svých voličů, nedbat ústavnědemokratických pravidel a zcela ignorovat vlastní politické závazky. Ti, kdo v každém projevu občanské nevole spatřovali temná politická spiknutí a v občanech viděli jen zmanipulovaný dav, nepochopili základní úkol každého demokrata, spočívající ve schopnosti respektovat mínění veřejnosti. Nyní se podstatná část této veřejnosti od politiků odvrátila. Základní politickou iústavní výzvou se proto stává nutnost obnovit důvěru mezi politickými stranami a občany této země.
Nyní je tato svrchovaná moc opět předána hlavním aktérům v rámci existujícího politického systému. Svrchovaný lid se znovu stal občany, kteří se musejí podřídit politickému rozhodování. Politici, kteří budou sestavovat příští vládu, by neměli zapomínat na to, že jim v letošních volbách občané vyslovili pouze velmi omezenou důvěru, avšak o to silněji vyjádřili celkové znechucení politikou. Političtí vůdci nemohou nadále volně manipulovat s vůlí svých voličů, nedbat ústavnědemokratických pravidel a zcela ignorovat vlastní politické závazky. Ti, kdo v každém projevu občanské nevole spatřovali temná politická spiknutí a v občanech viděli jen zmanipulovaný dav, nepochopili základní úkol každého demokrata, spočívající ve schopnosti respektovat mínění veřejnosti. Nyní se podstatná část této veřejnosti od politiků odvrátila. Základní politickou iústavní výzvou se proto stává nutnost obnovit důvěru mezi politickými stranami a občany této země.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617044</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Po parlamentních volbách může dojít k vyjasnění stanovisek a pročištění vztahů uvnitř politického systému
</TITLE>
<TEXT>
V dané chvíli, zahrnuti čísly s volebními výsledky, se stylizujeme do role hodináře, který má za úkol sestavit z trosek rozpadlého budíku nový funkční stroj. Počítáme kolečka a sledujeme, jak do sebe zapadají, ale zapomínáme přitom na nevypočitatelný a nevyzpytatelný lidský faktor. Ten samozřejmě může veškeré úvahy zvrátit. Pomiňme ale v tuto chvíli lidský faktor. Pokusme se tedy sestavit budík z koleček, jak je známe, sestavit ho tak, aby alespoň tikal, v lepším případě ukazoval čas a v nejlepším budil.
</TEXT>
<HEADING>
Pevně křehká většina
</HEADING>
<TEXT>
Koaliční vláda sociálních demokratů a "lidovců s vyluxovanými unionisty" má většinu sto a jednoho hlasu. Jde o většinu zvanou křehkou, nebezpečnou. Křehkost či nebezpečnost bude na pořadu dne, jakmile půjde o osudová hlasování: především o hlasování o důvěře vládě a pak o hlasování o rozpočtu, eventuálně další hlasování, která by byla s důvěrou vládě spojena. Pak to bude takzvaně o prsa: za předpokladu, že proti by byli ruku v ruce jak poslanci ODS, tak poslanci komunističtí. Otázka pro nejbližší budoucnost tedy zní: podpoří ODS a KSČM vládu ČSSD a Koalice? Komunisté před volbami signalizovali, že nikoli. Z jejich prvních povolebních reakcí ale vyplynulo, že hodlají hrát ve sněmovně aktivní roli. Reálnou šanci na koalici s ČSSD nebo ODS komunisté nemají. Navíc, oni sami nemohou znemožnit ustavení vlády - museli by jít stoprocentně s ODS. Zůstanou-li v opozici, budou při své síle významnou a respektovanou opozicí s nadějí na prosazení mnoha svých záměrů - a v očích svých (vůči režimu negativně naladěných) voličů si uhájí obraz oponenta. ODS se skutečně ocitla tam, kde mnozí předvídali - v pozici kůlu v plotě. Ale ani to není zcela zahozeníhodná role: přestane být chytrou horákyní napůl v opozici, napůl ve vládě, a stane se skutečnou, autentickou opozicí. Čistě "hodinářsky", tedy mechanicko-matematicky: ODS nemá důvod k bojkotu sestavení vlády, který by musel být v naprosté shodě s komunisty. Svá témata teď ODS může předkládat v čisté podobě. Už na podzim se konají komunální a doplňovací senátní volby a v nich by mohla nynějšího šoku z úspěchu levice využít. Pozice Špidlovy vlády (předpokládejme, že on bude premiérem) bude tedy "křehká". Připomeňme ale, že pozice Zemanovy vády také nebyla nijak skálopevná - byla to vláda menšinová, tolerovaná, a mnohé zápasy prohrála s těsným výsledkem - viz boj o stíhačky Gripen, kde také rozhodl jediný hlas. Půjde tedy skutečně o "tichou podporu" ze strany ODS a KSČM v jednotlivých případech, v konkrétních parlamentních bitvách. A pokud bude případné vítězství voličstvu správně prezentováno, může to pro ODS, respektive KSČM, přinést pozitivní body. Křehkost ve smyslu "těsná většina" tedy nemusí nést pro uvažovanou Špidlovu vládu osudné následky. Naopak, podstatným přínosem do budoucna je jednota v názoru na evropskou integraci a zdrženlivost vůči nacionalistickému blouznění. Optimisticky předpokládám takový vývoj, kdy se postoje zcela vyjasní. Špidlova vláda bude prosazovat "ano bez ale". Obě opoziční strany, ODS a KSČM, budou muset vyjevit svoje stanoviska. Jak se osudné datum referenda bude blížit, přestanou platit jakákoli "ale". ODS a KSČM budou muset voličům dát doporučení, jaký lístek do urny hodit - na jednom bude napsáno ano a na druhém ne. Menší problém s tím bude mít ODS - její voliči převážně vstup do EU podporují a podle všeho je "eurorealismus" jen osobní vrtoch ješitného pana profesora, roztrpčeného tím, že ho v Bruselu málo zbožňují. Ovšem pro KSČM je vstup do EU obrovský problém. Pan Grebeníček v předvolební kampani sliboval voličům, že se blíží konec polistopadového režimu. Po vstupu do EU bude tato vize leda k smíchu. Už teď je jeho strana pod vnitřním tlakem. Jasná proevropská profilace Špidlovy vlády, to bude zřejmě velké téma nejbližšího období a pro komunisty bude velkým břemenem. Skončí čas řečiček a proklamací čas "ano, ale" - a nastane doba jasných postojů. Nic naše společnost nepotřebuje s větší naléhavostí! Pokud by optimista měl být skutečným optimistou, pak by měl předpokládat, že politické špičky si vezmou z výsledku voleb poučení. Řeči o image a charismatech a "pí-ár" se ukázaly být pouhými bláboly.
</TEXT>
<HEADING>
Voliči se otočili zády
</HEADING>
<TEXT>
Volič nevolí ani hlavou, ani srdcem - tahá lístek z kapsy, v níž má peněženku. A tam, kde se v zemi žije nejhůř, zvítězili komunisté. A bodovali všude na úkor všech ostatních, což naznačuje, že Zemanův "hospodářský zázrak" do kapes ještě nedorazil. Investice, infrastruktura, hospodářské oživení, to je podstata. Volič se otočil zády (jak naznačuje rekordně nízká účast) k reklamním kouzelníkům, nebo šel v hojných zástupech ke komunistům, jednoduše tam, kde si myslel, že vidí naději. Tato vláda má šanci ho přesvědčit fakty, výsledky a především tím, že se zvětší obsah jeho kapes. Takto uváženo, máme nejeden důvod k optimismu. Šeredná překvapení mohou přijít právě vlivem lidského faktoru, především sobectví, krátkozrakosti, fanatismu, zaujatosti a dalších čistě lidských vlastností, pro něž bychom dokázali nalézt dosti příkladů na každém kroku. Pokud převládnou, bude vše zase úplně jinak.
Volič nevolí ani hlavou, ani srdcem - tahá lístek z kapsy, v níž má peněženku. A tam, kde se v zemi žije nejhůř, zvítězili komunisté. A bodovali všude na úkor všech ostatních, což naznačuje, že Zemanův "hospodářský zázrak" do kapes ještě nedorazil. Investice, infrastruktura, hospodářské oživení, to je podstata. Volič se otočil zády (jak naznačuje rekordně nízká účast) k reklamním kouzelníkům, nebo šel v hojných zástupech ke komunistům, jednoduše tam, kde si myslel, že vidí naději. Tato vláda má šanci ho přesvědčit fakty, výsledky a především tím, že se zvětší obsah jeho kapes. Takto uváženo, máme nejeden důvod k optimismu. Šeredná překvapení mohou přijít právě vlivem lidského faktoru, především sobectví, krátkozrakosti, fanatismu, zaujatosti a dalších čistě lidských vlastností, pro něž bychom dokázali nalézt dosti příkladů na každém kroku. Pokud převládnou, bude vše zase úplně jinak.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617045</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
* Tyto parlamentní volby jsou pro podstatnou část společnosti jen volbami menšího zla. Letošní volby rozhodně nemohou nic vyřešit. Mohou se stát maximálně odrazovým můstkem pro budoucnost. Naše společnost se zjevně ocitla ve slepé uličce a bez zásadních a radikálních změn nás čeká jen další prohlubování zejména morální devastace.
</TITLE>
<HEADING>
Josef Havránek
</HEADING>
<TEXT>
* Lidé strašně rychle zapomínají, co komunismus způsobil, kolik čestných lidí muselo opustit vlast a kolik zločinů bylo spácháno. Jak je možné, že takové procento Čechů opět volilo komunisty? Chtějí zase žít podle hesla: Kdo nekrade, okrádá svou rodinu? Je jim milejší totalita než demokracie?
</TEXT>
<HEADING>
Fredy
</HEADING>
<TEXT>
* Že ODS ve volbách nezazáří, se dalo očekávat, a že ČSSD ve vládě překvapila spíše příjemně, bylo taky jasné. Ale komunisté na třetím místě! Na druhé straně se dá lehce spočítat, že komunistických voličů nepřibylo - to jen klesla účast lidí ve volbách a pánové Klaus a ostatní ať hledají chyby u sebe. Nejenže nedokázali získat voliče nové, navíc uměli asi 15 % lidí spolehlivě otrávit. Neúčast ve volbách je legitimní vyjádření nespokojenosti s politickou scénou jako takovou. ODS sklízí plody opoziční smlouvy a Koalice doplácí na své vnitřní spory.
</TEXT>
<HEADING>
Minka
</HEADING>
<TEXT>
* Zasloužíme si vůbec demokracii? Jak je možné, že v demokratické a fungující zemi nejeví přes 40 procent našich spoluobčanů zájem o volby? Nesmíme se potom divit, že komunisti jsou na třetím místě. Přátelé, přátelé...
</TEXT>
<HEADING>
Petr Vácha
</HEADING>
<TEXT>
* Kromě výsledků voleb a komentářů okolo nich je na téhle diskusi neobyčejně zajímavá další věc - chování a názory českých občanů žijících dnes v zahraničí. To, co většinou prezentují, svědčí o tom, že jsou praví Češi a že zkrátka ani odchodem že své vlasti nezměnili příliš své názory na svět a svou mentalitu. Jedním že základních rysů této mentality je její jistá malost i pocit se s tímto problémem nějak vypořádat. Proto ty rady, proto ta okázalá prohlášení, že jsou rádi tam, kde jsou - tedy za hranicemi. Zdánlivě píšu o úplně něčem jiném - ale asi chápete... Prostě myslím, že ta povolební situace není tak hrozná na to, že je to teprve 12 let po převratu.
</TEXT>
<HEADING>
Karel
</HEADING>
<TEXT>
* To je katastrofa a mezinárodní ostuda, že strana, která se hlásí k odkazu svých vůdců z 50. let, je třetí ve volbách. Copak Češi už úplně přišli o rozum?
</TEXT>
<HEADING>
Huffnagel
</HEADING>
<TEXT>
* Pro mne jsou výsledky voleb zajímavé a poučné: Za prvé je to nízká volební účast. Jak málo občanům ČR záleží na jejich vládě! Tento národ si neuměl vládnout od pradávna. Kdyby k volbám přišli všichni, předpokládám, že by KSČM měla podstatně méně hlasů. Za druhé je to vlastní výsledek. Levice získala zřetelnou převahu, a ač se zdá, že ČSSD se s komunisty nespolčí, levicové myšlení se při hlasování o některých zákonech projeví. Snad dojde na koaliční vládu ČSSD - Koalice. Ale jak dlouhé trvání může mít takový slepenec? Myslím si, že by další opoziční smlouva prospěla politické stabilitě více než to, co se pan Špidla pokusí vytvořit a co podle mne povede k předčasným volbám. Za třetí mě překvapuje nízká preference nezávislých i zelených. Kdybych měl tipovat, čekají nás předčasné volby, nejspíše však se stejným výsledkem. Nebudou to veselé časy.
</TEXT>
<HEADING>
Jiří Kilián
</HEADING>
<TEXT>
* Je smutné, že se k volbám dostavilo jen kolem 50 - 60 % voličů. Typicky české, teď ta nevolící polovina bude jen kafrat o tom, co jim bylo naservírováno... Bohužel jsem vChicagu nemohl volit.
</TEXT>
<HEADING>
Daniel
</HEADING>
<TEXT>
Redakce děkuje za pochopení, že některé dopisy je třeba upravit azkrátit. Své příspěvky posílejte do rubriky Názory na adresu Pobřežní 224/20, 186 21 Praha 8 - Karlín nebo e-mailem na adresu dopisy@lidovky.cz
Aktuální chatovou diskusi o volbách sledujte na www.lidovky.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617046</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Stále větší počet Britů preferuje rychlé občerstvení a potravinové konzervy před vařením
</TITLE>
<TEXT>
Televize se stává nejčastějším společníkem stravujících se lidí. Obědy a večeře s rodinou jsou již spíše výjimkou.
LONDÝN - Zmrazené polotovary, sušenky, bramborové lupínky, hamburgery a hranolky tvoří jídelníček stále většího počtu lidí. Vyplynulo to z průzkumu britského Výzkumného institutu prodeje potravin. Každý třetí Brit se přitom stravuje sám, obědy nebo večeře s rodinou se stávají spíše výjimkou. Stále častějším společníkem se při stravování naopak stává televize. Nedostatek času vede narůstající počet Britů k preferování potravin, které již nemusejí nijak upravovat a jež se dají snadno zkonzumovat. Velká Británie je tak druhým největším spotřebitelem slaných lupínků, sušenek, bonbonů a dortíků. Obchod s těmito potravinami rapidně roste, pouze ve Velké Británii představuje 1,6 miliardy liber ( 76,8 miliardy korun). Požadavek dnešního konzumenta je jasný: jídlo, které se dá rychle sníst i při práci - tedy pouze jednou rukou. To byl také jeden z důvodů, který přivedl výrobce müsli a kukuřičných lupínků k müsli tyčinkám. Společnost General Mills začala dokonce s cílem vyhovět zákazníkovi prodávat jogurt v tubě. Odpadly tak starosti se lžičkou.
</TEXT>
<HEADING>
Moderní hospodyňky
</HEADING>
<TEXT>
Podle Výzkumného institutu prodeje potravin neustále narůstá počet mladých hospodyněk, které neumějí vařit, a proto nakupují zmrazené polotovary a konzervy. Čtyřicet devět procent Britů si prý alespoň jednou týdně koupí nějaký polotovar. Podle výkonné ředitelky Výzkumného institutu prodeje potravin Joanne Denneyové představuje narůstající poptávka po rychlém a malém občerstvení výzvu potravinářskému průmyslu. "Jsou to dobré zprávy pro producenty. Ti by se měli nyní zaměřit na vytváření nových receptů, aby uspokojili zvětšující se skupinu svých zákazníků," uvedla pro BBC Denneyová. "Je škoda, že se rodiny již u jídla téměř nesetkávají. Obědy a večeře s rodinou jsou vždy dobrou příležitostí ke konverzaci," řekla Wendy Doylová z britské Asociace pro zdravou výživu. Podle Doylové je vzhledem k narůstající poptávce po potravinách nenáročných na přípravu nutné nalézt jejich zdravější alternativu.
Podle Výzkumného institutu prodeje potravin neustále narůstá počet mladých hospodyněk, které neumějí vařit, a proto nakupují zmrazené polotovary a konzervy. Čtyřicet devět procent Britů si prý alespoň jednou týdně koupí nějaký polotovar. Podle výkonné ředitelky Výzkumného institutu prodeje potravin Joanne Denneyové představuje narůstající poptávka po rychlém a malém občerstvení výzvu potravinářskému průmyslu. "Jsou to dobré zprávy pro producenty. Ti by se měli nyní zaměřit na vytváření nových receptů, aby uspokojili zvětšující se skupinu svých zákazníků," uvedla pro BBC Denneyová. "Je škoda, že se rodiny již u jídla téměř nesetkávají. Obědy a večeře s rodinou jsou vždy dobrou příležitostí ke konverzaci," řekla Wendy Doylová z britské Asociace pro zdravou výživu. Podle Doylové je vzhledem k narůstající poptávce po potravinách nenáročných na přípravu nutné nalézt jejich zdravější alternativu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617047</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MADRID</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší randál v Evropě je prý ve Španělsku. K tomuto závěru dospěla evropská komise pro životní prostředí, podle níž je 50 procent Španělů trvale vystaveno nadměrnému hluku. Evropský průměr přitom činí 25 procent. Španělsko je zároveň druhou nejhlučnější zemí na světě - hůře je na tom už jen Japonsko. Hluk ve Španělsku lze z osmdesáti procent přičítat pouličnímu ruchu. Hluk je však i věcí národní mentality. Návštěvníci ze severu mohou nabýt dojmu, že se Španělé v jednom kuse hádají. Ve skutečnosti prý většinou jde o normální rozhovor.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617048</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Franta Řepa se na volby vždycky těšil. Když před lety působil jako republikánský lepič, s údivem konstatoval, kolik vrstev plakátů lze na sebe v hektických posledních dnech kampaně naflákat. S neúnavným zápalem se oháněl štětkou s lepidlem a obrazem milovaného vůdce přerážel obrázky protivných politiků. Poté, co se strana do parlamentu nedostala, vychladl. Spásný nápad dostal v zimě, v okamžiku, když se chtěl ohřát. Z kamen však na něj koukala jen chladná černá díra. V náhlém pohnutí mysli rozřezal na cirkulárce výlepovou plochu, kterou si přivezl od hřbitova. Zabil tak dvě mouchy jednou ranou: získal palivo a ještě zamezil úspěšnějším partajím v jejich řádění. Rozřezaná deska ale vydala nečekaně mnoho tepla. Plakátové brikety hořely dlouho a Řepa libě pozoroval měňavé barvy, jimiž hořící obrázky politiků hýřily. Zeman zmodral, Klaus zezelenal, lidovci zežloutli, jen komunisté, zdálo se, hořeli rudým plamenem. Na příští volby se Řepa připravil lépe. Na strategická místa u cest rozmístil kolíky, na něž připevnil papundeklové desky s nápisem VOLBY. Úspěch ho ohromil. Už první den byly plné. Aby partaje podnítil k ještě větší produktivitě, přelepil je obrázky Miroslava Sládka ze starých zásob. Nemýlil se: pár hodin na to na nich byla nová roztodivná vrstva. Potměšilý Řepa nasadil Sládka. Frekvence se stále zvyšovala - rozdráždění lepiči si to nechtěli dát líbit. A vraceli se stále znovu. "Přelepujou vám to tady," sděloval s účastí sociálním demokratům. "Z ODS," dodával. Sem tam přisadil Sládka. "No jo, to víte - republikáni. Ti jsou tady pořád," informoval rozlícené týmy. Vrstev přibývalo; ve vhodném okamžiku Řepa vyměnil desku. Paliva z kampaní bylo dost. Řepa se hřál. Ale nějak podivně chřadl. "Taky lepíte?" zeptal se ve středu sípavě souseda Strouhala. Strouhal byl doktor a kandidoval za Zelené. Taková divná partaj, myslel si Řepa. "No lepím, to víte," povídá Strouhal. "Ale jak tak na vás koukám...," upřel svůj pohled na Řepovu bledou tvář, "zastavte se u mě v ordinaci." Po všech testech se ukázalo, že Řepa trpí chronickou otravou. "A čímpak to topíte?" zajímal se doktor Strouhal u dřevníku. "To je, pane doktore, můj vynález," nadmul se pýchou Řepa, seč mohl. "Lepové desky." - "Takové to byly barevné ohníčky," smutně vysvětloval Strouhalovi Řepa. "Modré, zelené, žluté a červené." "No nevím, nevím, co s tím uděláme, sousede," kroutil hlavou doktor. "Ale jestli vám můžu radit, už s tím netopte. Ony by vás ty partaje taky mohly zabít."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617049</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Adolf. Jméno má svůj původ ve staroněmeckém Athalwolf a Athaulf. V první části jména vidíme slovo adal, což znamená "ušlechtilý", ve druhé wolf - "vlk". Adolf je tedy "ušlechtilým vlkem". Ženským protějškem tohoto jména jsou Adolfa, Adolfína a také Adina, i když u posledně jmenované se jazykovědci domnívají, že může mít i samostatný hebrejský původ. V tom případě by její původ odpovídal českému "citlivá a jemná".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617050</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Komunistická minulost přestala 12 let od nástupu demokracie valné části českých občanů vadit. Kromě 18,5 procenta voličů, kteří svými hlasy vynesli do sněmovny 41 členů KSČM, totiž v dolní komoře parlamentu zasedne dalších více než 30 poslanců jiných stran, kteří se před listopadem "zapletli" s tehdejší KSČ. Většina z předlistopadových členů "strany" nyní patří pod hlavičku ČSSD. Jsou mezi nimi například i krajští lídři Milada Emmerová (Plzeňsko), Rudolf Tomíček (Karlovarsko), Michal Kraus (Liberecko) a Zdeněk Škromach (Jihomoravský kraj). Další dva, dosluhující ministři financí Jiří Rusnok a obrany Jaroslav Tvrdík, na členství v KSČ čekali jako kandidáti. Rudou knížku vlastnili i tři poslanci za ODS Vlastimil Tlustý, Jaroslav Zvěřina a Petr Krill. Čistý štít má v tomto ohledu Koalice, která už při zveřejnění kandidátek jasně prohlásila, že na jejích volebních seznamech není pro předlistopadové komunisty místo.
</TITLE>
<TEXT>
Komunistická minulost nekomunistických poslanců
ČSSD
Jan Kavan - v KSČ byl, přesné období neznámo
Miroslav Svoboda - v letech 1985 až 1989 byl v KSČ
Karel Šplíchal - v letech 1983 až 1989 byl v KSČ
Petr Ibl - v letech 1984 - 89 v KSČ
Eduard Zeman - v letech 1966 až 1970 byl v KSČ
Jan Mládek vletech 1987 až 1989 v KSČ
Milada Emmerová v letech 1966 až 1989 v KSČ
Rudolf Tomíček - v letech 1967 až 1969 byl v KSČ
Vladimír Laštůvka v letech 1966 až 1969 byl v KSČ
Robert Kopecký v letech 1981 až 1989 byl v KSČ
Jaroslav Krákora - v letech 1980 až 1989 byl v KSČ
Michal Kraus - v letech 1984 až 1991 byl v KSČ
Oldřich Němec v letech 1976 až 1990 byl v KSČ
Radko Martínek - do roku 1989 byl v KSČ
Jaromír Schling - v letech 1981 až 1989 byl členem KSČ
Zdeněk Škromach v letech 1982 až 1989 byl v KSČ
Ladislav Skopal - v letech 1983 až 1989 byl v KSČ
Jiří Václavek - v letech 1964 až 1968 byl v KSČ
František Strnad v letech 1984 až 1989 byl v KSČ
Pavel Dostál v letech 1962 až 1969 byl v KSČ
Miloslav Vlček v letech 1983 až 1989 byl v KSČ
Miloš Melčák - v KSČ byl, přesné období nezjištěno
Josef Smýkal - v KSČ byl, přesné období nezjištěno
Jaroslav Palas v letech 1980 až 1990 byl v KSČ
Antonín Sýkora v letech 1983 až 1989 byl v KSČ
Hana Šedivá v letech 1979 až 1990 byla v KSČ
Josef Kubinyi - do roku 1990 byl v KSČ
Alfréd Michalík - do roku 1990 byl v KSČ
Jiří Rusnok v letech 1988 až 1989 byl kandidátem KSČ
Jaroslav Tvrdík - v letech 1988 až 1989 byl kandidátem KSČ
ODS
Vlastimil Tlustý - v letech 1988 až 1989 byl v KSČ
Jaroslav Zvěřina v letech 1965 až 1968 byl v KSČ
Petr Krill - v letech 1968 až 1969 byl v KSČ
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617051</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nové rozložení voličské přízně v krajích i v Česku stanovily letošní volby do Poslanecké sněmovny. Lidé o víkendu totiž vůbec poprvé volili poslance po zavedení nové krajské samosprávy. Před čtyřmi lety se volilo v osmi, letos ve 14 krajích. Hlavní město Praha sice zůstává baštou ODS, pravidlo o jednoznačném vítězství občanských demokratů v metropoli od soboty již neplatí. I přesto, že ODS vedl v hlavním městě do voleb sám předseda strany Václav Klaus, vítězství s výraznou ztrátou přes osm procent hlasů oproti minulým volbám je pro stranu zklamáním. Na nepříznivém výsledku se zřejmě podepsala i nedávná rezignace Jana Kasla z postu primátora. Překvapivě jediný úspěch mimo Prahu zaznamenala ODS na Liberecku, kde přitom nenasadila žádné známé tváře. Lídrem zde byl Libor Ježek. Nečekaným zaváháním ODS skončil ostře sledovaný souboj Ivana Langra se současným ministrem kultury za ČSSD Pavlem Dostálem na Olomoucku. Sociální demokracie zde výrazně rozdrtila ODS a občanské demokraty těsně porazila i KSČM. Ukázalo se, že ani Langrův olomoucký původ nemusí být u voličů výhodou. Největší radost přichystaly volby komunistické straně. KSČM se mohla opřít o základnu věrných příznivců zejména v Ústeckém kraji, kde její lídr Josef Houzák dokázal přesvědčit celých 25 procent voličů a umístit se za ČSSD na druhém místě. Zejména okres Louny se dá označit za místo největší koncentrace komunistických příznivců. KSČM zde zvítězila před ČSSD a získala skoro třicet procent hlasů. Sociální demokracie se mohla spolehnout na moravskoslezské voličstvo, volili ji zejména obyvatelé okresu Karviná. Čtyřicet procent získaných hlasů právě v Karviné je vysoko nad republikovým průměrem. Koalice se může těšit snad jen z dílčího úspěchu na Zlínsku, kde za sebou nechala komunisty, a z přízně zahraničních voličů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617052</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Téměř šedesát procent míst v Poslanecké sněmovně obsadí politici, kteří zde působili i v uplynulém období. Nejmladší poslance mají v průměru občanští demokraté a nejstarší komunisté. Průměrný věk poslanců je 47 let, "zestárli" tedy oproti minulým volbám o 3 roky. Mezi 116 staronovými poslanci je rekordmanem Michal Kraus z ČSSD. Pokud Kraus absolvuje celé volební období, bude v roce 2006 "poslancovat" už 20 let bez přestávky. Do lavice České národní rady totiž poprvé usedl už v květnu 1986. Sněmovna přivítá i více zástupkyň "něžného pohlaví". Jejich zastoupení ve sněmovně vzrostlo o čtyři poslankyně a celkem si letos připsaly 34 mandátů, nejvíc z nich za komunistickou stranu (12) a nejméně za Koalici (4). Na obou krajích věkového spektra se nacházejí reprezentanti KSČM. "Benjamínkem" bude Kateřina Konečná (21) a pozici doyena dolní komory zaujme Jaroslav Gongol (65).
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617053</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Výsledky voleb do Poslanecké sněmovny
</TITLE>
<TEXT>
ČSSD 30,20 procenta
ODS 24,47 procenta
KSČM 18,51 procenta
Koalice 14,27 procenta
Sdružení nezávislých 2,78 procenta
Strana zelených 2,36 procenta
Republikáni Miroslava Sládka 0,97 procenta
Strana venkova
- Spojené občanské síly 0,87 procenta
Strana za životní jistoty 0,86 procenta
ČSNS 0,81 procenta
Naděje 0,62 procenta
Pravý blok 0,59 procenta
ODA 0,50 procenta
Volba pro budoucnost 0,35 procenta
Cesta změny 0,27 procenta
Moravská demokratická strana 0,27 procenta
Strana zdravého rozumu 0,22 procenta
Akce za zrušení Senátu a proti vytunelování důchodových fondů 0,20 procenta
Balbínova poetická strana 0,19 procenta
Humanistická aliance 0,17 procenta
Republikáni 0,14 procenta
Národně demokratická strana 0,11 procenta
Demokratická liga 0,08 procenta
Česká pravice 0,04 procenta
České sociálně demokratické hnutí 0,01 procenta
Romská občanská iniciativa ČR 0,01 procenta
Strana demokratického socialismu 0,01 procenta
Nové hnutí 0,00 procenta
Počet mandátů v Poslanecké sněmovně
ČSSD 70 mandátů
ODS 58 mandátů
KSČM 41 mandátů
Koalice 31 mandátů
Výsledky voleb v jednotlivých krajích a počet získaných mandátů
5 KARLOVARSKÝ KRAJ
ČSSD 29,31 procenta 2
ODS 24,69 procenta 2
KSČM 21,97 procenta 1
Koalice 8,85 procenta 0
14 ÚSTECKÝ KRAJ
ČSSD 29,18 procenta 5
KSČM 25,08 procenta 4
ODS 24,21 procenta 4
Koalice 7,81 procenta 1
8 LIBERECKÝ KRAJ
ODS 27,40 procenta 3
ČSSD 27,05 procenta 3
KSČM 17,17 procenta 1
Koalice 13,24 procenta 1
11 KRÁLOVÉHRADECKÝ KRAJ
ČSSD 27,48 procenta 4
ODS 26,58 procenta 3
KSČM 16,05 procenta 2
Koalice 14,46 procenta 2
25 PRAHA
ODS 33,83 procenta 10
ČSSD 25,85 procenta 7
KSČM 18,46 procenta 5
Koalice 11,10 procenta 3
11 PLZEŇSKÝ KRAJ
ČSSD 30,34 procenta 4
ODS 25,50 procenta 3
KSČM 19,61 procenta 3
Koalice 11,76 procenta 1
23 STŘEDOČESKÝ KRAJ
ČSSD 31,53 procenta 8
ODS 26,83 procenta 7
KSČM 18,67 procenta 5
Koalice 11,90 procenta 3
12 JIHOČESKÝ KRAJ
ČSSD 30,33 procenta 4
ODS 25,98 procenta 4
KSČM 18,25 procenta 2
Koalice 12,25 procenta 2
11 VYSOČINA
ČSSD 31,97 procenta 4
KSČM 19,69 procenta 3
ODS 19,26 procenta 2
Koalice 16,92 procenta 2
23 JIHOMORAVSKÝ KRAJ
ČSSD 29,90 procenta 8
ODS 20,95 procenta 6
KSČM 19,75 procenta 5
Koalice 17,35 procenta 4
12 ZLÍNSKÝ KRAJ
ČSSD 29,06 procenta 4
ODS 21,48 procenta 3
Koalice 19,46 procenta 3
KSČM 16,64 procenta 2
10 PARDUBICKÝ KRAJ
ČSSD 29,45 procenta 3
ODS 22,89 procenta 3
KSČM 17,39 procenta 2
Koalice 16,79 procenta 2
12 OLOMOUCKÝ KRAJ
ČSSD 31,92 procenta 4
KSČM 21,02 procenta 3
ODS 20,34 procenta 3
Koalice 13,94 procenta 2
23 MORAVSKOSLEZSKÝ KRAJ
ČSSD 36,13 procenta 10
KSČM 21,06 procenta 5
ODS 19,38 procenta 5
Koalice 11,82 procenta 3
PRAMEN: ČSÚ
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617054</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Hlavní město Praha
</TITLE>
<TEXT>
ČSSD v tomto kraji: 25,85 %
Petra Buzková (36 let)
Petr Ibl (48)
Jan Kavan (55)
Stanislav Křeček (64)
Eva Nováková (46)
Miroslav Svoboda (40)
Karel Šplíchal (55)
ODS v tomto kraji: 33,83 %
Petr Bratský (47)
Vladimír Doležal (37)
Tomáš Dub (34)
Tomáš Kladívko (44)
Václav Klaus (60)
Martin Kocourek (35)
Helena Mallotová (57)
Zbyněk Novotný (35)
Lucie Talmanová (34)
Jan Zahradil (39)
Koalice v tomto kraji: 18,46 %
Taťána Fischerová (55) (nestraník)
Svatopluk Karásek (59) (nestraník)
Hana Marvanová (39) (US-DEU)
Vladimír Říha (53) (KDU-ČSL)
Pavel Svoboda (33) (US-DEU)
KSČM v tomto kraji: 11,10 %
František Beneš (57)
Jiří Dolejš (41)
Václav Exner (59)
Středočeský kraj
ČSSD v tomto kraji: 31,53 %
Jarmila Boháčková (54)
Anna Čurdová (40)
Stanislav Gross (32)
Miloš Kužvart (41)
Libor Rouček (47)
Josef Řihák (43)
Jiří Třešňák (63)
Milan Urban (43 let)
ODS v tomto kraji: 26,83 %
Milan Cabrnoch (39)
Eva Dundáčková (38)
Hynek Fajmon (34)
Jan Klas (44)
Tomáš Teplík (28)
Vlastimil Tlustý (46)
Jan Vidím (37)
Koalice v tomto kraji: 11,90 %
Josef Janeček (49) (KDU-ČSL)
Pavel Němec (30) (US-DEU)
Vlasta Parkanová (50) (KDU-ČSL)
KSČM v tomto kraji: 18,67 %
Jiřina Fialová (52)
Václav Frank (58)
Stanislav Grospič (37)
Miloslav Ransdorf (49)
Miloslava Vostrá (37)
Jihočeský kraj
ČSSD v tomto kraji: 30,33 %
Jitka Kupčová (49 let)
Jan Mládek (41)
Vladimír Špidla (51)
Eduard Zeman (54)
ODS v tomto kraji: 25,98 %
Miroslav Beneš (46)
Michal Doktor (34)
Tom Zajíček (53)
Jaroslav Zvěřina (59)
Koalice v tomto kraji: 12,25 %
Miroslav Kalousek (41) (KDU-ČSL)
Jaromír Talíř (51) (KDU-ČSL)
KSČM v tomto kraji: 18,25 %
Petr Braný (51)
Vojtěch Filip (47)
Plzeňský kraj
ČSSD v tomto kraji: 30,34 %
Vladimír Čada (40 let)
Milan Ekert (37)
Milada Emmerová (57)
Václav Votava (45)
ODS v tomto kraji: 25,50 %
Jiří Bílý (48)
Jiří Papež (36)
Jiří Pospíšil (26)
Koalice v tomto kraji: 11,76 %
Jaroslav Lobkowicz (59) (KDU-ČSL)
KSČM v tomto kraji: 19,61 %
Ivana Levá (51)
Jiří Maštálka (46)
Ladislav Urban (57)
Karlovarský kraj
ČSSD v tomto kraji: 29,31 %
Josef Mikuta (46 let)
Rudolf Tomíček (54)
ODS v tomto kraji: 24,69 %
Miloš Patera (40)
Lubomír Suk (41)
KSČM v tomto kraji: 21,97 %
Pavel Hojda (57)
Koalice v tomto kraji: 8,85 %
Ústecký kraj
ČSSD v tomto kraji: 29,18 %
Vlastimil Aubrecht (48)
Josef Hojdar (55)
Robert Kopecký (50)
Jaroslav Krákora (46)
Vladimír Laštůvka (59)
ODS v tomto kraji: 24,21 %
Josef Bíža (52 let)
Miroslav Ouzký (43)
Miroslav Pátek (57)
Oldřich Vojíř (40)
Koalice v tomto kraji: 7,81 %
Karel Kühnl (47) (US-DEU)
KSČM v tomto kraji: 25,08 %
Květoslava Čelišová (56)
Josef Houzák (58)
Jaromír Kohlíček (49)
Josef Šenfeld (40)
Liberecký kraj
ČSSD v tomto kraji: 27,05 %
Michal Kraus (44 let)
Oldřich Němec (46)
Jitka Vojtilová (39)
ODS v tomto kraji: 27,40 %
Tomáš Hasil (40)
Libor Ježek (40)
Petr Kott (39)
Koalice v tomto kraji: 13,24 %
František Pelc (39) (US-DEU)
KSČM v tomto kraji: 17,17 %
Ludmila Brynychová (49)
Královéhradecký kraj
ČSSD v tomto kraji: 27,48 %
Hana Orgoníková (55 let)
Jiří Rusnok (41)
Evžen Snítilý (48)
Iva Šedivá (47)
ODS v tomto kraji: 26,58 %
Zdeňka Horníková (49)
Miloslav Kučera (45)
Jiří Patočka (59)
Koalice v tomto kraji: 14,46 %
Jiří Hanuš (53) (KDU-ČSL)
Cyril Svoboda (45) (KDU-ČSL)
KSČM v tomto kraji: 16,05 %
Vlastimil Dlab (50) (nestraník)
Soňa Marková (39)
Pardubický kraj
ČSSD v kraji: 29,45 %
Radko Martínek (46 let)
Miloš Titz (63)
Miroslav Váňa (41)
ODS v kraji: 22,89 %
Václav Nájemník (57)
Veronika Nedvědová (39)
Alena Páralová (53)
Koalice v kraji: 16,79 %
Vladimír Mlynář (36) (US-DEU)
Miloslav Výborný (50) (KDU-ČSL)
KSČM v kraji: 17,39 %
Jitka Gruntová (57) (nestraník)
Josef Mandík (56)
Vysočina
ČSSD v kraji: 31,97 %
Karel Černý (37 let)
Jaromír Schling (55)
Jaroslav Tvrdík (33)
Petr Zgarba (42)
ODS v kraji: 19,26 %
Miroslava Němcová (49)
Jaroslav Pešán (55)
Koalice v kraji: 16,92 %
Jiří Karas (59) (KDU-ČSL)
Jan Kasal (50) (KDU-ČSL)
KSČM v kraji: 19,69 %
Milan Bičík (52)
Pavel Kováčik (46)
Marie Rusová (51)
Jihomoravský kraj
ČSSD v kraji: 29,90 %
Michal Hašek (26 let)
Miloslav Kala (38)
Zdeněk Koudelka (33)
Ladislav Skopal (43)
Bohuslav Sobotka (30)
František Strnad (58)
Zdeněk Škromach (45)
Jiří Václavek (60)
ODS v kraji: 20,95 %
Walter Bartoš (41)
Václav Mencl (59)
Petr Pleva (43)
Pavel Suchánek (50)
David Šejch (25)
Eduard Vávra (58)
Koalice v kraji: 17,35 %
Libor Ambrozek (35) (KDU-ČSL)
Jan Grůza (44) (KDU-ČSL)
Vlastimil Ostrý (35) (US-DEU)
Ladislav Šustr (58) (KDU-ČSL)
KSČM v kraji: 19,75 %
Marta Bayerová (46)
Ladislav Býček (57)
Miroslav Grebeníček (55)
Zuzka Rujbrová (51)
Antonín Zralý (58)
Olomoucký kraj
ČSSD v kraji: 31,92 %
Pavel Dostál (59 let)
Pavel Hönig (54)
Miroslav Kapoun (56)
Miloslav Vlček (41)
ODS v kraji: 20,34 %
Kateřina Dostálová (38)
Petr Krill (61)
Ivan Langer (35)
Koalice v kraji: 13,94 %
Tomáš Kvapil (46) (KDU-ČSL)
Ivo Vykydal (37) (KDU-ČSL)
KSČM v kraji: 21,02 %
Alexander Černý (49)
Ladislav Mlčák (55)
Miroslava Vlčková (51)
Zlínský kraj
ČSSD v kraji: 29,06 %
Miloš Melčák (63 let)
Antonín Seďa (41)
Josef Smýkal (47)
Petr Šulák (58)
ODS v kraji: 21,48 %
Petr Nečas (37)
Jaroslav Plachý (50)
Bohuslav Záruba (62)
Koalice v kraji: 19,46 %
Ludvík Hovorka (39) (KDU-ČSL)
Jan Škopík (56) (KDU-ČSL)
Michaela Šojdrová (38) (KDU-ČSL)
KSČM v kraji: 16,64 %
Vlastislav Antolák (60)
Vladimír Koníček (38)
Moravskoslezský kraj
ČSSD v kraji: 36,13 %
Josef Kubinyi (46 let)
Petr Lachnit (52)
Antonín Macháček (51)
Alfréd Michalík (57)
Jaroslav Palas (49)
Petr Rafaj (40)
Antonín Sýkora (59)
Hana Šedivá (45)
Radim Turek (31)
Lubomír Zaorálek (45)
ODS v kraji: 19,38 %
Pavel Hrnčíř (41)
Radim Chytka (42)
Miroslav Krajíček (55)
Martin Říman (41)
Karel Sehoř (50)
Koalice v kraji: 11,82 %
Marian Bielesz (38) (US-DEU)
Vilém Holáň (63) (KDU-ČSL)
Josef Vícha (52) (KDU-ČSL)
KSČM v kraji: 21,06 %
Jaroslav Gongol (65)
Kateřina Konečná (nestraník) (21)
Miroslav Opálka (49)
Svatomír Recman (49)
Karel Vymětal (57)
Úplný seznam nových poslanců
ČSSD 70 poslaneckých mandátů
Vlastimil Aubrecht
Petra Buzková
Jarmila Boháčková
Vladimír Čada
Karel Černý
Anna Čurdová
Pavel Dostál
Milan Ekert
Milada Emmerová
Stanislav Gross
Michal Hašek
Josef Hojdar
Pavel Hönig
Petr Ibl
Miloslav Kala
Miroslav Kapoun
Jan Kavan
Robert Kopecký
Zdeněk Koudelka
Jaroslav Krákora
Michal Kraus
Stanislav Křeček
Josef Kubinyi
Jitka Kupčová
Miloš Kužvart
Petr Lachnit
Vladimír Laštůvka
Antonín Macháček
Radko Martínek
Miloš Melčák
Alfréd Michalík
Josef Mikuta
Jan Mládek
Oldřich Němec
Eva Nováková
Hana Orgoníková
Jaroslav Palas
Petr Rafaj
Jiří Rusnok
Libor Rouček
Josef Řihák
Antonín Seďa
Jaromír Schling
Ladislav Skopal
Josef Smýkal
Evžen Snítilý
Bohuslav Sobotka
František Strnad
Miroslav Svoboda
Antonín Sýkora
Hana Šedivá
Iva Šedivá
Zdeněk Škromach
Vladimír Špidla
Karel Šplíchal
Petr Šulák
Miloš Titz
Rudolf Tomíček
Jiří Třešňák
Radim Turek
Jaroslav Tvrdík
Milan Urban
Jiří Václavek
Miroslav Váňa
Miloslav Vlček
Jitka Vojtilová
Václav Votava
Lubomír Zaorálek
Eduard Zeman
Petr Zgarba
ODS 58 poslaneckých mandátů
Walter Bartoš
Miroslav Beneš
Jiří Bílý
Josef Bíža
Petr Bratský
Milan Cabrnoch
Tomáš Dub
Michal Doktor
Vladimír Doležal
Eva Dundáčková
Kateřina Dostálová
Hynek Fajmon
Tomáš Hasil
Zdeňka Horníková
Pavel Hrnčíř
Radim Chytka
Libor Ježek
Tomáš Kladívko
Jan Klas
Václav Klaus
Martin Kocourek
Petr Kott
Miroslav Krajíček
Petr Krill
Miloslav Kučera
Ivan Langer
Helena Mallotová
Václav Mencl
Václav Nájemník
Petr Nečas
Veronika Nedvědová
Miroslava Němcová
Zbyněk Novotný
Miroslav Ouzký
Jiří Papež
Miloš Patera
Jiří Patočka
Alena Páralová
Miroslav Pátek
Jaroslav Pešán
Jaroslav Plachý
Petr Pleva
Jiří Pospíšil
Martin Říman
Karel Sehoř
Pavel Suchánek
Lubomír Suk
David Šejch
Lucie Talmanová
Tomáš Teplík
Vlastimil Tlustý
Eduard Vávra
Jan Vidím
Oldřich Vojíř
Jan Zahradil
Tom Zajíček
Bohuslav Záruba
Jaroslav Zvěřina
KSČM 41 poslaneckých mandátů
Vlastislav Antolák
Marta Bayerová
František Beneš
Milan Bičík
Petr Braný
Ludmila Brynychová
Ladislav Býček
Květoslava Čelišová
Alexander Černý
Vlastimil Dlab (nestraník)
Jiří Dolejš
Václav Exner
Jiřina Fialová
Vojtěch Filip
Václav Frank
Miroslav Grebeníček
Jaroslav Gongol
Stanislav Grospič
Jitka Gruntová (nestraník)
Pavel Hojda
Josef Houzák
Jaromír Kohlíček
Kateřina Konečná (nestraník)
Vladimír Koníček
Pavel Kováčik
Ivana Levá
Josef Mandík
Soňa Marková
Jiří Maštálka
Ladislav Mlčák
Miroslav Opálka
Miloslav Ransdorf
Svatomír Recman
Zuzka Rujbrová
Marie Rusová
Josef Šenfeld
Ladislav Urban
Miroslava Vlčková
Miloslava Vostrá
Karel Vymětal
Antonín Zralý
Koalice 31 poslaneckých mandátů
Libor Ambrozek (KDU-ČSL)
Marian Bielesz (US-DEU)
Taťána Fischerová (nestraník)
Jan Grůza (KDU-ČSL)
Jiří Hanuš (KDU-ČSL)
Vilém Holáň (KDU-ČSL)
Ludvík Hovorka (KDU-ČSL)
Josef Janeček (KDU-ČSL)
Miroslav Kalousek (KDU-ČSL)
Jiří Karas (KDU-ČSL)
Svatopluk Karásek (nestraník)
Jan Kasal (KDU-ČSL)
Karel Kühnl (US-DEU)
Tomáš Kvapil (KDU-ČSL)
Jaroslav Lobkowicz (KDU-ČSL)
Hana Marvanová (US-DEU)
Vladimír Mlynář (US-DEU)
Pavel Němec (US-DEU)
Vlastimil Ostrý (US-DEU)
Vlasta Parkanová (KDU-ČSL)
František Pelc (US-DEU)
Vladimír Říha (KDU-ČSL)
Cyril Svoboda (KDU-ČSL)
Pavel Svoboda (US-DEU)
Jan Škopík (KDU-ČSL)
Michaela Šojdrová (KDU-ČSL)
Ladislav Šustr (KDU-ČSL)
Jaromír Talíř (KDU-ČSL)
Josef Vícha (KDU-ČSL)
Miloslav Výborný (KDU-ČSL)
Ivo Vykydal (KDU-ČSL)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617055</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Méně vzdělaní lidé se stali oporou ČSSD a KSČM v letošních volbách. ODS nestačila ani výrazná podpora podnikatelů.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pětina lidí bez maturity dala v letošních volbách svůj hlas komunistům. Mezi vzdělanými voliči nedosáhla podpora KSČM ani deseti procent. Obě zmíněné sociální vrstvy rovnoměrně podpořily vítěznou ČSSD, zato strany pravicové části politického spektra u méně vzdělaných občanů výrazně ztratily. V případě ODS zjistily sociologické odhady agentury SC &amp;C dokonce desetiprocentní rozdíl. Občanští demokraté výrazně zabodovali mezi podnikateli. Svůj hlas straně Václava Klause odevzdal podle SC &amp;C bezmála každý druhý, zatímco ČSSD volila jen pětina z nich. Mezi státními zaměstnanci však byl poměr téměř opačný. Přívrženců sociálních demokratů je na úřadech a v dalších státních institucích téměř 40 procent, zatímco voličů ODS zhruba o polovinu méně. Každý desátý státní zaměstnanec však dal svůj hlas komunistům. Program sociálních demokratů možná trochu překvapivě oslovil i mladé lidi, kteří šli letos k volbám poprvé. Podle sociologického průzkumu se pro ČSSD vyslovilo 29 procent prvovoličů, pro ODS o dvě procenta méně. Komunisté u mladých propadli. Hlas jim mělo dát jen pět procent zástupců nastupující generace. Oproti předcházejícím volbám se setřel rozdíl mezi tradiční pravicovostí velkých měst a venkovem, který spíš stranil levici. Sociální demokraté sice podle volebního průzkumu SC &amp;C ve městech zaostali za ODS o pět procent, skutečné výsledky však tyto odhady nepotvrdily. Z velkých měst totiž ODS vyhrála jen v Praze (a to ještě mnohem menším rozdílem než v minulosti) a v Českých Budějovicích, zatímco v dalších už triumfovala strana Vladimíra Špidly - např. v Brně, Ostravě, Jihlavě, Liberci, Zlíně, Olomouci, Pardubicích, Hradci Králové i v Plzni. Ve Znojmě ODS i sociální demokraty předstihli komunisté. Obyvatelé venkova dali podle volebního průzkumu svůj hlas nejčastěji sociálním demokratům (31 procent) a ijejich podpora KSČM byla ve srovnání s městy téměř dvojnásobná (15 procent oproti osmi). V případě KSČM však odhadované zisky podle všech sledovaných kritérií zaostávají za konečnými výsledky. Je to proto, že se řada voličů KSČM už tradičně ke své volbě při průzkumech nehlásí.
Jak volili prvovoliči
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617056</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Chceme změnu, vzkázala politikům v pátek a v sobotu desetina z těch českých občanů, kteří přišli k urnám. Byli to ti, kteří dali svůj hlas malým stranám.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mimořádně vysoký podíl hlasů získaly při volbách do Poslanecké sněmovny malé strany. Žádná z nich sice mandát nezískala, ale jejich celkový zisk přes deset procent se dá podle sociologa a ředitele STEM Jana Hartla interpretovat jako vzkaz velkým stranám, že volič si žádá změnu. Neparlamentní strany odčerpaly hlasy čtyřem největším stranám a jejich volba se stala pro mnohé občany protestem proti současné politice. Volby skončily částečným úspěchem zejména pro Sdružení nezávislých a Stranu zelených. Tato politická uskupení získala 2,78 (SN) a 2,36 procenta (SZ). "Úspěch nezávislých je oceněním komunální politiky a náprava životního prostředí je přijatelný cíl, kterému se od roku 1990 nikdo nevěnuje," komentoval jejich volební výsledky Hartl. Volič chce podle něj své hlasy rozptýlit, protože nechce, aby nejsilnější strany měly vysoké zisky. Sociolog Petr Matějů považuje velké procento malých stran a jejich volební zisk za výraz zoufalství liberálních voličů. "Malé liberální strany by měly najít cestu k velkým liberálním stranám, u nás k Unii svobody, a ony by měly najít cestu k nim. Získaly by tak potenciál zaplnit mezeru v naší pravici a vytvořit silnou stranu," uvedl Matějů. U Sdružení nezávislých ho ve volební kampani zaujal především jejich věcný, neideologický a nerozporný program. Zelení zase mají podle jeho názoru potenciál slušné voličské podpory, pokud ji ovšem nevyčerpají moderní levicové strany.
</TEXT>
<HEADING>
Příspěvek "vybojovaly" jen dvě malé strany
</HEADING>
<TEXT>
Věcný program Sdružení nezávislých ocenil také Hartl. Strana zelených se mu zdá na rozdíl od ostatních drobných stran srozumitelná a čitelná a také neagresivní. V hodnocení agresivity této strany se ale oba sociologové rozcházejí. "V těchto volbách jim uškodilo, že jsou příliš agresivní, což mnohé voliče odradilo," uvedl Petr Matějů. Neparlamentní strany a jejich představitelé vidí ale volby jako svůj neúspěch. Způsobila ho podle nich nízká voličská účasti. Žádná z menších stran totiž nepřekročila pětiprocentní hranici potřebnou pro vstup do sněmovny. Na příspěvek za volby, který je podmíněn získáním alespoň 1,5 procenta hlasů, tak budou mít nárok pouze nezávislí a zelení. Předběžné výsledky jistou dobu sice naznačovaly, že na příspěvek za volby bude mít nárok také Občanská demokratická aliance, její zisk ale nakonec klesl o celé procento pod tuto hranici. Zelené následují ve volebních výsledcích Republikáni Miroslava Sládka, Strana venkova - Spojené občanské síly a Strana za životní jistoty, Česká strana národně sociální. Další místa v žebříčku stran patří Naději a Pravému bloku. "Zarazila mě nízká účast, propad 15 procent oproti minulým volbám tvoří asi nespokojení voliči, kteří si uvědomovali, že hlasy dostanou jen velké strany, a tak zřejmě nešli volit vůbec," řekl ČTK předseda nezávislých Milan Marko. Totéž si myslí i šéf Strany venkova Spojených občanských sil Jan Veleba. "Mandát vítězných stran bude slabší, než si ony samy připouštějí," uvedl. "Měli bychom se všichni zamyslet nad stylem politiky, kterou v této zemi vedeme," posoudila nízkou účast voličů místopředsedkyně ČSNS Marie Machatá. Velké rozčarování dnes zavládlo v ústředí ODA na pražském Smíchově. "Tato země měla reálnou šanci na změnu před půl rokem, ale byla promarněna díky zradě KDU-ČSL a jejích představitelů na vlastních partnerech," řekl ČTK předseda ODA Michael Žantovský. Také pro Sládkovy republikány, kteří byli přesvědčeni, že získají křesla ve sněmovně, je volební výsledek zklamáním. "V žádném případě to ale neznamená ukončení naší práce," prohlásil jejich tajemník Tomáš Vandas. "Našim parlamentním stranám se podařilo občany přesvědčit, že má být v zemi diktatura," reagoval na neúspěch Strany za životní jistoty její předseda Ladislav Jaroš.
</TEXT>
<HEADING>
"Volby skončily, ať žijí volby"
</HEADING>
<TEXT>
Místopředsedu Naděje Slavomila Hubálka špatné výsledky překvapily, leč nezlomily. "My jsme nepočítali, že to dopadne tak špatně, ale vzhledem k tomu, že jsme nejmladší, nám to může prospět," domnívá se. Podle šéfa volebního štábu Národně demokratické strany (NDS) Jana Kopala je důležité napravit si reputaci v komunálních volbách. "Volby skončily, ať žijí volby," prohlásil. "Pokračujeme, bojujeme dál," reagoval obdobně jako Kopal předseda Cesty změny Jiří Lobkowicz. Porážku zaznamenala také recesistická Balbínova poetická strana, která kandidovala jen ve třech krajích. "Doufám, že si z toho náš geniální guvernér (Jiří Hrdina) vezme ponaučení a spáchá sebevraždu," řekl s nadsázkou pokladník strany Petr Borka. Dodal však, že strana považuje išpatný výsledek za triumf a bude ho dlouho oslavovat.
Jak dopadly volby 2002 pro malé strany
pořadí strana procenta počet hlasů
5. Sdružení nezávislých 3,06 7511
6. Strana zelených 2,09 5148
7. SV-SOS 1,49 3670
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617057</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Africké povstání neskončilo: Senegal porazil Švédsko a kvalifikoval se mezi osm nejlepších týmů fotbalového MS. O víkendu jej doprovodily týmy Německa, Anglie a Španělska.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>ÓITA/PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Už to vypadalo, že Evropa absolutně ovládne fotbalový svět. Do osmifinálových bojů šampionátu v Asii, kde se posedmnácté sešel výkvět planety, vstoupil starý kontinent pravou nohou. Už v sobotu odpoledne si cestu mezi elitních osm týmů proklestili Němci. Směr ukázal štírek Oliver Neuville, autor vítězného gólu pár vteřin před koncem normální hrací doby. Ve chvíli, kdy Paraguayci už mysleli na prodloužení. Za pár hodin z čistě evropského souboje postoupili suverénní Angličané. Střepiny "dánského dynamitu" sfoukli za poločas třemi góly. Rázem se stali favoritem číslo 1 hned po Brazilcích, na něž nejspíš narazí ve čtvrtfinále. Také z nedělního šlágru muselo postoupit evropské mužstvo. Podařilo se to Španělům, kteří v penaltovém dramatu předčili Iry. Jenže mezitím hegemonii narušil Senegal. "Lvi z Terrangy" se nenabažili senzace ze základní skupiny, kde vyprovodili úřadujícího mistra z Francie a nebezpečnou Uruguay. A tak způsobili další poprask. Srdnatě odolali nájezdům Vikingů ze Švédska a v premiérovém prodloužení turnaje zasadili soupeři smrtící úder: Henri Camara se zlatým gólem postaral o senzaci. Podruhé v dějinách MS bude hrát africké mužstvo čtvrtfinále. "Byl to bláznivý zápas. Švédové jsou silní, vždyť i Argentina s Anglií si na nich vylámaly zuby," připomíná francouzský trenér Bruno Metsu předchozí výsledky Tre kronor. Metsuovi svěřenci navázali na průlom Kamerunu, který oslnil před dvanácti lety v Itálii. "Hrál fantastický fotbal a třeba v nádherném čtvrtfinále proti Anglii prohrál v prodloužení hodně nešťastně," vzpomíná Werner Lička, trenér českého týmu do 21 let. Revoluce nese společné rysy. Také "nezkrotní lvi" tehdy porazili obhájce trofeje, jímž byla Argentina. I oni měli na lavičce cizince, Rusa Něpomjaščije. A také oni zdolali osmifinálového soka 2:1 v prodloužení. Tehdy plakala Kolumbie. "Senegal se posunul ještě dál. Má i větší šance. Hraje realističtěji, nesází tolik na samoúčelné kousky, přesně zachytil směr vývoje fotbalu," všímá si Lička.
</TEXT>
<HEADING>
Jsou kamarádi a bratři
</HEADING>
<TEXT>
Tentokrát nestačili Švédové, jejichž sebevědomí narostlo po vítězství ve "skupině smrti". O to je vyřazení bolestnější. "Nikdy jsme o žádném Camarovi neslyšeli. Je to nejdrtivější porážka mé kariéry," tvrdí smutný stoper Johan Mjällby. Nejen on teď jména senegalských hráčů nezapomene. Do paměti si je zapisují všichni. "Přednosti afrického fotbalu jim zůstaly, ale vychováni byli ve Francii. Proto nejsem jejich postupem tak překvapen," říká Lička. Kde se vzala v Senegalcích taková drzost? Na velkolepý turnaj přijeli poprvé v historii, ale čiší z nich sebevědomí. "Jsme parta kamarádů nebo spíš bratrů," napovídá útočník El Hadji Diouf při pátrání po příčinách překvapení. Navíc ani v sobotu, kdy nastoupí Senegalci v japonské Ósace k souboji o semifinále, se jejich spanilá jízda nemusí zastavit. Jejich soupeřem bude buď domácí reprezentace, nebo Turecko. Senegal už poslal domů věhlasnější jména. "Rozhodně jsme sem nepřijeli jako turisté. Teď musíme jen zapomenout na poslední zápas a soustředit se na další," upozorňuje střelec Camara. "Není to zásluha štěstí. Rodí se velký tým," varuje Metsu. Fotbalový převrat možná není u konce. Ještě nikdy neměla Afrika zastoupení v semifinále. Senegal se napřáhl k historickému kroku. "Myslím, že v semifinále se objeví Japonsko," namítá Lička.
Další informace na stranách 18 až 20
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617058</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
KÓBE, Japonsko - Brazilští fotbalisté mají pocit, že je okolní svět nebere vážně. Cestou na světový šampionát si pošramotili pověst jihoamerického suveréna, ale teď chtějí ostatní přesvědčit, že jsou stále mimořádní. První šanci mají dnes v osmifinále proti Belgii, která prý odjede s debaklem. Ronaldo a Rivaldo totiž předem slíbili, že svůj styl 'co zápas, to gól' měnit nebudou. "Přišel čas ukázat, od čeho tady Brazilci jsou," prohlásil Rivaldo. Stejný názor měl i Ronaldinho: "Jakmile se zmocníme míče, musíme předvést svou mimořádnost." Nejdřív je ale třeba zlepšit obranu, učinil přítrž podobným prohlášením trenér Luís Felipe Scolari. Barážoví přemožitelé českých fotbalistů už postupem ze skupiny splnili očekávání fanoušků. "Jsem skutečně rád, že nejsme týmem, s kterým každý zamete, jak se psalo u nás doma," řekl kouč Robert Waseige. Brazilci jsou stále podle britských sázkových kanceláří největšími favority, hned druhé místo patří Anglii. V sázkové kanceláři Ladbrokes upravili kurs na Angličany na 3,5:1, Brazílie má poměr 2,5:1.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617059</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Hattrick pro Audi. Slavný automobilový závod na 24 hodin v Le Mans vyhrála potřetí za sebou posádka vozu Audi. Triumf německé automobilky v 70. ročníku završily její další vozy, které obsadily zbylá dvě místa na stupních vítězů. Tomáš Enge startující s vozem Ferrari závod nedokončil. Na snímku je vůz Cadilliac Northstar LMP.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617060</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Německo, Anglie ani Španělsko se nenechaly zaskočit a stanuly na prahu čtvrtfinále
</TITLE>
<TEXT>
Tři aspiranti na mistrovský primát pocházejí z Evropy. Do čtvrtfinále měl o víkendu každý jinou cestu, ale přesto všichni postoupili.
PRAHA - Evropa se na fotbalovém světovém šampionátu nenechává zahanbit. Mezi osmičkou čtvrtfinalistů se objeví minimálně tři zástupci kontinentu, kde se fotbal zrodil. Šanci má navíc i Belgie, Turecko a Itálie, i když narazí na silné osmifinálové rivaly. Každý z úspěšného tria má dost síly dojít až na vrchol. Třeba Němci: před turnajem podceňovaní, nyní zoceleni jistým postupem. Nebo Angličané. V těžké skupině odolali všem a v sobotu vymrskali Dánsko. Obě tradiční bašty ještě neprohrály, dokonce dostaly shodně jediný gól. Brankáři Kahn i Seaman kandidují na titul gólmanského krále šampionátu. Němci ovšem přesněji střílejí. Sobotní trefou do paraguayské sítě uzavřeli účet na 12 gólech. "Musíme se dívat na průběh turnaje realisticky, vyrovnali jsme se s tlakem. Naším cílem je minimálně semifinále a máme velkou možnost to splnit," uvedl trenér Rudi Völler, strůjce německé fotbalové renesance. Do funkce přišel před dvěma lety po krachu na EURO 2000. Strastiplnou kvalifikací jeho loď proplula a nyní přistála u čtvrtfinálových břehů. Tam se brzy ukáže i zámořský soupeř. Bude jím buď Mexiko, nebo Spojené státy.
</TEXT>
<HEADING>
Úspěch posvětil kapitán
</HEADING>
<TEXT>
Ještě později než Völler usedl do trenérského křesla anglické reprezentace Švéd Sven-Göran Eriksson. Odhodlal se k radikálnímu řezu, mužstvo výrazně omladil a nové tváře už ukázaly svou sílu. Nebezpečné Dány uzemnily třemi góly za poločas. Byla to nečekaně hladká práce. "Tři nula je asi příliš, možná jsme měli trochu štěstí. Na druhé straně jsme zvlášť v prvním poločase hráli dobře a postoupit jsme si zasloužili," prohlásil Švéd. Anglický kouč považuje za téměř jisté, že se jeho tým ve čtvrtfinále utká s Brazílií, která hraje s Belgií. "Myslím, že jsou jedním z velkých favoritů. Hrají skutečně skvěle," složil Brazilcům kompliment. Tmelem mladých hvězdiček je zkušený kapitán David Beckham. Hraje nenápadně, ale stojí u všeho podstatného. I v sobotu přihrál na dva ze tří úspěchů. "Jsem na své spoluhráče velmi pyšný. Máme mladý tým, ale nebojíme se hrát fotbal. Máme svou hru a vůbec nezáleží na tom, kdo proti nám stojí," řekl. V kolébce fotbalu stoupá fotbalová horečka. Anglie se už dostala mezi největší favority. Lepší kurs v sázkových kancelářích už má jen Brazílie. V neděli se připojili i Španělé, tajný favorit mnoha expertů. Turnajem procházeli suverénním způsobem, než narazili na tuhý odpor statečných irských srdcí. Přemohli je až v nervydrásající penaltové koncovce. "Měli jsme řadu šancí na to, abychom rozhodli daleko dřív," pravil španělský trenér José Camacho. Každý další krok pyrenejského adepta na titul skýtá mnohá úskalí. Už ve čtvrtfinále čeká zdatný soupeř. Buď pořadatelská Korea, která už ukončila naděje Portugalska, španělského souseda. Nebo Itálie, tradiční oponent. "Každý tým ve čtvrtfinále je silný," přitakal Camacho. "Itálii dobře známe. Korea má zase velkou motivaci, díky níž je možné všechno. Oba týmy jsou velice nebezpečné," přidal kouč. Kdo se tedy postaví Španělům? Domácí, nebo Evropané získají další převahu nad zbytkem světa?
Ještě později než Völler usedl do trenérského křesla anglické reprezentace Švéd Sven-Göran Eriksson. Odhodlal se k radikálnímu řezu, mužstvo výrazně omladil a nové tváře už ukázaly svou sílu. Nebezpečné Dány uzemnily třemi góly za poločas. Byla to nečekaně hladká práce. "Tři nula je asi příliš, možná jsme měli trochu štěstí. Na druhé straně jsme zvlášť v prvním poločase hráli dobře a postoupit jsme si zasloužili," prohlásil Švéd. Anglický kouč považuje za téměř jisté, že se jeho tým ve čtvrtfinále utká s Brazílií, která hraje s Belgií. "Myslím, že jsou jedním z velkých favoritů. Hrají skutečně skvěle," složil Brazilcům kompliment. Tmelem mladých hvězdiček je zkušený kapitán David Beckham. Hraje nenápadně, ale stojí u všeho podstatného. I v sobotu přihrál na dva ze tří úspěchů. "Jsem na své spoluhráče velmi pyšný. Máme mladý tým, ale nebojíme se hrát fotbal. Máme svou hru a vůbec nezáleží na tom, kdo proti nám stojí," řekl. V kolébce fotbalu stoupá fotbalová horečka. Anglie se už dostala mezi největší favority. Lepší kurs v sázkových kancelářích už má jen Brazílie. V neděli se připojili i Španělé, tajný favorit mnoha expertů. Turnajem procházeli suverénním způsobem, než narazili na tuhý odpor statečných irských srdcí. Přemohli je až v nervydrásající penaltové koncovce. "Měli jsme řadu šancí na to, abychom rozhodli daleko dřív," pravil španělský trenér José Camacho. Každý další krok pyrenejského adepta na titul skýtá mnohá úskalí. Už ve čtvrtfinále čeká zdatný soupeř. Buď pořadatelská Korea, která už ukončila naděje Portugalska, španělského souseda. Nebo Itálie, tradiční oponent. "Každý tým ve čtvrtfinále je silný," přitakal Camacho. "Itálii dobře známe. Korea má zase velkou motivaci, díky níž je možné všechno. Oba týmy jsou velice nebezpečné," přidal kouč. Kdo se tedy postaví Španělům? Domácí, nebo Evropané získají další převahu nad zbytkem světa?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617061</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Henri CAMARA, senegalský útočník
</TITLE>
<TEXT>
Pětadvacetiletý hráč francouzského Sedanu dal své nejdůležitější góly v životě. Těsně před poločasem srovnal švédské vedení, v prodloužení pak ranou o tyč poslal Senegal do čtvrtfinále. Skvěle zastoupil potrestané spoluhráče a zařídil pravou senzaci. Díky němu skloňuje svět jména "lvů z Terrangy" ve všech pádech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617062</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
SOGWIPO - Branka Olivera Neuvilla z 88. minuty zajistila fotbalistům Německa postup do čtvrtfinále mistrovství světa. Útočník Leverkusenu se objevil v utkání s Paraguayí poprvé v základní sestavě a za důvěru se trenérovi Rudimu Völlerovi odvděčil jediným gólem zápasu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Německo</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Paraguay 1:0
Oba celky se především obávaly chyby a v opatrné hře měli v úvodu mírně navrch Němci. Také Paraguay se dostala k zakončení, ale postupem času hrozila čím dál tím méně. Navíc přišla o jednu z největších opor, zraněného útočníka Santa Cruze. Němci stupňovali v závěru svůj nápor, ale Paraguay dlouho odolávala. Až dvě minuty před vypršením normální hrací doby si na přízemní Schneiderův centr naběhl Neuville a poslal Německo do čtvrtfinále. Maldini pak nasadil ho hry Cuevase, ale ten neměl tentokrát na žádný zázračný obrat čas. Navíc byl ještě v závěru vyloučen Acuňa po výměně názorů s Ballackem. "Ve druhém poločase jsem věřil, že vyhrajeme, protože Paraguayci hráli už jen na remízu," řekl šťastný střelec rozhodující branky Oliver Neuville. Italský trenér Paraguaye Cesare Maldini po utkání ohlásil svůj odchod od týmu. Bude působit ve funkci skauta milánského AC. Svou práci u mužstva si pochvaloval. "Je to profesionální tým a jsem velmi šťastný, že jsme se s tak vyrovnaným a silným kádrem dostali do osmifinále," prohlásil Maldini. "Jsme vyřazeni jako hrdinové. Němci nás nepřehráli, byla to vyrovnaná partie. Přestože jsme vypadli, měla by být naše země pyšná," prohlásil paraguayský brankář Jose Luis Chilavert. V zákulisí se ozývaly uštěpačné hlasy, podle kterých ve skutečnosti řídil mužstvo spíš právě on.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617063</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
NIJGATA - Druhé osmifinále fotbalového MS se stalo nečekaně jednoznačnou záležitostí. Angličané, kteří ze skupiny postoupili s pouhými dvěma góly, svůj střelecký účet zdvojnásobili během pouhých 22 minut a bezradným Dánům uštědřili ještě do přestávky debakl.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Dánsko</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Anglie 0:3
I když nejlepší dánský střelec Tomasson překonal bolesti třísel, moc nebezpečný nebyl. Především však selhali dánští zadáci. Už v páté minutě Laursen doslova daroval soupeři rohový kop, jako by netušil, že je to v podání Beckhama smrtící zbraň. Z kapitánova centru se trefil Ferdinand. Dánská obrana navíc přišla o zraněného Helvega a byla ještě zranitelnější. Na konci první čtvrthodiny jí utekl Heskey, ale na Sörensena nevyzrál. Zato jeho liverpoolský spoluhráč Owen ano. Ve 22. minutě se dostal po Sinclairově akci k odraženému míči a chladnokrevně ho poslal přesně k tyči, mimo dosah dlouhých paží dánského gólmana. Těsně před přestávkou se dočkal i Heskey. Po dalším zaváhání dánské obrany a Beckhamově přihrávce vystřelil z hranice šestnáctky a míč proklouzl brankáři pod tělem. Největší dánskou šanci zahodil Sand. Druhý poločas byl už jen formalitou. Dánský kouč Morten Olsen se domníval, že se jeho celek s turnajem rozloučil důstojně. "Sehráli jsme dobrý zápas, ale nevyvarovali jsme se chyb. Anglie dala gól první, pak se proti ní hraje obtížně. Má skvělou obranu a navíc za čtvrt hodiny dali druhý gól po chybě naší obrany," řekl Olsen. Michael Owen se radoval ze svého prvního gólu na šampionátu. "Bylo skvělé, že se mi povedlo skórovat zkraje zápasu. Pomohlo to celému týmu, aby získal klid," pronesl Owen.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617064</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Günter BITTENGEL, trenér Chmelu Blšany
</TITLE>
<TEXT>
Němci splnili mé očekávání, jsou turnajovým mužstvem. Dokáží vybrat vhodné hráče, kteří mají dobře načasovanou formu. Těžko se jim dávají góly, protože mají kompaktní obranu a vynikajícího Kahna v brance. Ten mužstvo v rozhodujících momentech podržel. Němci jsou trpěliví, a tak mohou dojít až do semifinále. Vyhovuje jim, že nejsou favority. Víc by jim asi ve čtvrtfinále seděli hraví Mexičané než disciplinovaní Američané. Největším favoritem však pro mě zůstávají Brazilci. Mají skvělé individuality, přitom ještě nepředvedli ani 80 procent toho, co umějí. Jedinou slabinu snad mají v obraně. Zadáci řeší všechny situace fotbalově, dobrým presinkem se tedy dají eliminovat. Belgičané je v osmifinále asi moc neohrozí, ale Anglie ve čtvrtfinále, to už bude něco jiného. Má dobrou obranu a nebezpečného Owena. To by mohlo kvality Brazilců prověřit.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617065</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Dramatický závěrečný rozstřel vyřešili neúspěšní střelci a skvělý španělský gólman
</TITLE>
<TEXT>
Čtyři penalty neproměnili Irové v osmifinále fotbalového MS proti Španělsku. Jednu ve hře, tři v závěrečném rozstřelu. Proto jde dál soupeř.
Španělsko - Irsko 1:1 v prodloužení, 3:2 na penalty
SUWON - Španělé brzy vedli po Morientesově brance. Střelec předvedl, proč mu dal trenér Camacho znovu přednost před Tristánem. Blízko vyrovnání byli Irové v 63. minutě, kdy rozhodčí Frisk posoudil střet obránce Juanfrana s Duffem jako faul a nařídil penaltu, jenže Harteův pokus Casillas zneškodnil. Irové ale už podruhé na turnaji předvedli, že se nikdy nevzdávají, a znovu u toho byl Robbie Keane. Pár vteřin před koncem Hierro ve výskoku stáhl Duffa a další nařízenou penaltu už Keane dokázal proměnit. I v prodloužení měli mírně navrch Irové, Španělé už byli rádi, že zápas skončí penaltovým rozstřelem. A v něm si vedli lépe než soupeř. Holland totiž nastřelil břevno, pokusy Connollyho a Kilbanea zneškodnil Casillas. Španělé Juanfran a Valerón sice také neproměnili, ale v rozhodující páté sérii se Mendieta nemýlil. Kouč Španělů José Camacho tvrdil, že rozhodčí neměl Irům přiznat druhou penaltu. "Hodně jsme trpěli, prakticky celé prodloužení jsme pak odehráli v deseti," připomněl zranění Albeldy, který v nastavení odkulhal do zámezí a do hry se už nevrátil. Jeho protějšek Mick McCarthy byl hodně smutný. "Zasloužili jsme si vyhrát už v normální hrací době. Jsem na své hráče pyšný, ale současně zklamaný, že jsme nepostoupili," konstatoval McCarthy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617066</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Figo se prý choval unfair. Portugalec Luis Figo prý přesvědčoval korejské reprezentanty, aby ve vzájemném utkání hráli na bezbrankovou remízu, která by oběma týmům zajistila postup do osmifinále MS. Korejský záložník I Jongpchjo řekl, že Figo mu během hry naznačoval, aby domácí hráči zpomalili ďábelské tempo a hráli na nerozhodný výsledek. "Chtěl, abychom ubrali plyn. V té chvíli jsme nechápal, co to má znamenat. Jednoduše jsem tomu nevěnoval pozornost," uvedl I Jong-pchjo s tím, že neměl ponětí o skóre ve druhém zápasu. Korea nakonec vyhrála 1:0 a Portugalsko vyřadila.
</TITLE>
<TEXT>
Čeká ho dohra. Nepříjemné dozvuky bude mít zápas s Koreou pro Portugalce Joaa Pinta. Trest FIFA za vyloučení ho nemine, ale hrozí mu ještě další sankce. Útočník Sportingu Lisabon totiž před svým nedobrovolným odchodem ze hřiště udeřil do žeber argentinského rozhodčího Angela Sancheze a to disciplinární komise FIFA neodpouští. Čeká ho prý přísný trest.
Trapattoni vzývá nebesa. Trenér Italů Giovanni Trapattoni věří, že jeho mužstvu pomáhá na MS vyšší moc. Než tým vstoupil do šampionátu, navštívil silně věřící katolík s některými svěřenci bohoslužbu a před zápasem s Chorvatskem si omyl ruce ve svěcené vodě, kterou si přivezl z domova. Po vydřeném postupu v euforii poléval svěcenou vodou z lahve hráče a členy realizačního týmu na lavičce. "Mám ještě velkou lahev," poukázal na svou zásobu svěcené vody.
Vraždil kvůli fotbalu. Dvacetiletý Thajec zastřelil svou manželku, s níž se pohádal o dálkové ovládání televizoru. Taxikář Yai se údajně chtěl dívat na přenos z MS, což jeho ženu dohnalo k nepříčetnosti. Chartkaew Yam-uarn vzala svému muži dálkové ovládání a přepnula uprostřed čtvrtečního zápasu Mexika s Itálií na jiný program, který vysílal telenovelu. Chvíli se pak přetahovali o dálkové ovládání, načež Yai svou manželku uhodil do obličeje. Druhý den ráno si manželé vjeli do vlasů znovu a Yai svou ženu zastřelil. Policie objevila mrtvolu v bazénu před domem. Yai byl v té době na útěku, ale policisté jej několik hodin poté dopadli.
Maradona trenérem? Diego Maradona nabídl argentinskému svazu, že bude trénovat reprezentační mužstvo, a nic za to nechce. Jeho trenérské zkušenosti jsou však zatím minimální. Sám Maradona si za vyřazení Argentiny v základní skupině přisoudil vinu. "Mužstvo mě potřebovalo, a já se jen díval na Kubě na televizi. Když jsem viděl Batistutu, Crespa a Veróna plakat, bylo mi strašně. Měl jsem být s nimi," řekl Maradona. V Argentině se spekuluje o osudu neúspěšného trenéra Bielsy.
Turci měli štěstí. Bledí jako stěna vystupovali fotbalisté Turecka na letišti v japonském Sendai. Během cesty ze Soulu se jejich speciál vinou vzdušných turbulencí dvakrát propadl o několik set metrů. Výpravu v letadle divoké pohyby vyděsily natolik, že útočník Hakan Sükür se prý nahlas modlil, aby tým cestu přežil. Jeho kolegu Hasana Sase postihla nevolnost a musel ho ošetřit lékař.
Schäfer pokračuje. Kamerunský fotbalový svaz nabídl německému kouči Winfriedu Schäferovi, aby zůstal u reprezentace další dva roky. Kamerun sice skončil na mistrovství světa už v základní skupině, v níž vybojoval čtyři body, ale svazové vedení Schäferovi dál důvěřuje.
Skotovi už je lépe. Zdravotní stav mladého skotského fanouška, který při pondělním utkání mezi Portugalskem a Polskem upadl v hledišti a roztříštil si lebku, se postupně zlepšuje. Pacient se v nemocnici v korejském městě Čondžu probral z komatu a podle organizátorů již může dokonce i mluvit.
Vstupenky budí rozruch. FIFA bude vyšetřovat, proč při úvodních zápasech světového šampionátu zůstávaly na stadionech tisíce volných míst. Generální sekretář FIFA Michel Zen-Ruffinen uvedl, že korejským organizátorům zbylo mnoho vstupenek, protože přecenili počet zahraničních návštěvníků a stanovili cenu lístků příliš vysoko.
Dárek k narozeninám. Německý fotbalový gólman Oliver Kahn oslavil postupem do čtvrtfinále své sobotní třiatřicáté narozeniny. "Kdybychom vypadli v den mých narozenin, to by bylo hodně stupidní a fatální," nebral si po zápasu servítky Kahn, který se blýskl dobrými zákroky zejména v prvním poločasu. "V brance jsem se v druhém poločasu kolikrát nudil, nic by měl pomalu nevyrušilo ani z případného spánku," litoval s úsměvem.
Infarkt v hledišti. Japonský fotbalový fanoušek Šinja Itano zemřel na infarkt před osmifinálovým zápasem mezi Senegalem a Švédskem. Sedmadvacetiletý divák zkolaboval na schodech stadionu v japonském městě Óita a nepomohl mu ani lékař, který sledoval zápas v hledišti a byl zrovna poblíž.
Bojí se o Raúla. Bez záložníka Davida Albeldy se musí obejít španělský trenér José Antonio Camacho ve čtvrtfinálovém zápase MS. Navíc se obává o útočníka Raúla, který musel být vystřídán v osmifinále proti Irsku kvůli zranění třísel. Stejné problémy postihly náhradníka Albeldu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617067</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
ÓITA - Kdo půjde dál? Vítěz "skupiny smrti", nebo přemožitel mistrů světa a největší senzace turnaje? Na těžkou otázku v osmifinálové konfrontaci skandinávského a afrického fotbalu na MS odpovědělo až prodloužení.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Švédsko</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Senegal 1:2 v prodloužení
Senegalci dosáhli první výhry už před zápasem, neboť uspěli v souboji lékařů. Kapitán Aliou Cissé se dal dohromady stejně jako Coly, a tak musel Bruno Metsu oželet jen potrestané záložníky Fadigu a Diaa. Švédové stejně jako proti Argentině nastoupili bez Ljungberga, jehož nepustila na trávník zraněná kyčel. Druhá hvězda Švédů, kanonýr Larsson, ale ve žlutém dresu nechyběla a už po deseti minutách dala o sobě vědět. V pokutovém území si Larsson naběhl na roh Anderse Svenssona a svou vyholenou hlavou překonal brankáře i na čáře stojící obránce. Byla to labutí píseň Larssona, který po prohraném osmifinále ukončil reprezentační kariéru. Distancované záložníky Senegalu nahradil v ofenzivní části Camara, který se rozehrál k výbornému výkonu. V 37. minutě si povodil dva obránce a přesnou křížnou střelou nedal Hedmanovi šanci. Druhý poločas byl vyrovnaný, šance se rodily na obou stranách. Rozhodnutí však nepadlo, a tak poprvé na turnaji dospěl zápas do prodloužení. Větší aktivitou tentokrát hýřili poměrně čerství Švédové a Anders Svensson mohl po Argentině poslal domů i senegalskou senzaci. Zidanovskou kličkou se obtočil kolem svého strážce, ale jeho rána otřásla jen tyčí. Rozhodnutí tak přišlo znovu z Camarovy kopačky. Švédští obránci na něj byli příliš strnulí a útočník Sedanu znovu zaskočil Hedmana střelou k pravé tyči. Byl to teprve druhý "zlatý gól" v historii mistrovství světa. Ten první vstřelil před čtyřmi roky Francouz Blanc Paraguayi a jeho celek tím tehdy vykročil k zisku zlatých medailí. Francouzský trenér Senegalu Bruno Metsu se kolegiálně neubránil myšlenkám na pocity poražených. "Prohrát takovýmhle způsobem, to musí být tvrdé. Je to velmi ostrý tým, který umí víc než jen bránit," řekl. Skleslá nálada švédského kouče Larse Lagerbäcka jeho slova potvrdila. "Jsem smutný, neboť v druhém poločase jsme zvýšili obrátky a domnívám se, že jsme měli lepší šance. V prvním poločase jsme v obraně nehráli nic moc, ale v druhém už to bylo lepší," vykládal. Senegalci jsou podle jeho názoru skvělí fotbalisté, ale jeho hráči prý nejsou o nic horší.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617068</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Různou podobu mají fotbalové oslavy na celém světě. Japonci slavili výhru a postup z prvního místa do osmifinále MS skokem do vody. Stovky mladých fanoušků v Ósace naskákaly po skončení zápasu do řeky Dotombori, v níž by jinak nikdo neplaval, protože je silně znečištěná. V sousední Koreji, která rovněž vyhrála základní skupinu, několik desítek fanoušků neuneslo náhlý nával radosti a upadlo do mdlob. Další museli být hospitalizováni v nemocnicích se srdečními příhodami nebo s dýchacími potížemi. Postup do čtvrtfinále přivítalo několik stovek Senegalců dokonce i v Paříži na Elysejských polích. Přistěhovalci z bývalé francouzské kolonie slavili zahaleni do národních vlajek a reprezentačních dresů, které jdou v posledních dnech ve francouzských obchodech neobvykle na odbyt. Senegalu dokonce k postupu gratuloval i vůdce francouzských nacionalistů JeanMarie Le Pen, který je nechvalně známý svým radikálním přístupem k boji proti imigraci. Jediní, kdo se v oslavách příliš nevyznamenal, byli nechvalně proslulí Angličané. Po výhře nad Dánskem řádilo v Londýně více než sto rozběsněných fanoušků, kteří kromě povyku ztropili také několik výtržností. Na přivolané policisty házeli láhve a kamení, rozbíjeli výlohy obchodů a ničili automobily. Strážci pořádku proto zatkli šestnáct největších raubířů. K násilí v ulicích došlo také ve městě Hanley. Do nemocnice byl k ošetření převezen starší muž, jeho zranění však nejsou vážná.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617069</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Hvězdy MS
</TITLE>
<TEXT>
* Oliver KAHN (Německo)
Terminátor. Pověst světové gólmanské jedničky nelže. Kapitánskou pásku si připevnil pravý týmový vůdce. Kapituloval jedinkrát, jinak byl neprůstřelný.
</TEXT>
<HEADING>
* Rio FERDINAND (Anglie)
</HEADING>
<TEXT>
Uhrančivý mág. Neohrožený dirigent anglické obrany hraje prakticky bez chyb. Ve vzduchu je včas, na zemi přesný, míče odebírá čistě. Stoper moderních parametrů.
</TEXT>
<HEADING>
* Olof MELLBERG (Švédsko)
</HEADING>
<TEXT>
Válečník. Přes vousatého Vikinga se málokdo protlačí. Je silný a odolný. Tre kronor vyhrály "skupinu smrti" a prší na ně chvála. Bez pilíře Aston Villy by to nešlo.
</TEXT>
<HEADING>
* Rene HENRIKSEN (Dánsko)
</HEADING>
<TEXT>
Mozkový trust. Kdo narazil na vládce zadních řad Panathinakosu, ví, s kým má tu čest. Nasbírané zkušenosti prodává v týmu, jehož perfektní organizace budí obdiv.
</TEXT>
<HEADING>
* Stig TÖFTING (Dánsko)
</HEADING>
<TEXT>
Buldok. Pracovitý dělník středu pole, jehož dřina vždy prospěje kolektivu. Oběhá kilometry, svede nespočet soubojů, bojuje do vyčerpání. Roznětka k dánskému dynamitu.
</TEXT>
<HEADING>
* RAÚL González (Španělsko)
</HEADING>
<TEXT>
Mocný čaroděj. Jednou mu pozlatí levačku, kterou rozděluje milimetrově přesné pasy a citlivé rány. Roste den ode dne, brzy bude možná úplně nejlepší.
</TEXT>
<HEADING>
* Papa BOUBA DIOP (Senegal)
</HEADING>
<TEXT>
Kmenový šaman. Tělo desetibojaře, běh špičkového sprintera a bezedná fyzička. K tomu čich na góly. Vše dohromady: ušlechtilý panter, prototyp hráče 21. století.
</TEXT>
<HEADING>
* Džuniči INAMOTO (Japonsko)
</HEADING>
<TEXT>
Žihadlo. Londýnský Arsenal už o jeho služby nestojí, ale extravagantní přeliv se brzy jistě objeví v jiném velkoklubu. Rychlý jako vítr, hladový po gólech.
</TEXT>
<HEADING>
* Miroslav KLOSE (Německo)
</HEADING>
<TEXT>
Eskamotér. Kolikrát ještě vystřihne své zlato? A kde je bude metat napřesrok? Nepolapitelný střelec sotva odehraje další sezonu vedle Lokvence v Kaiserslauternu.
</TEXT>
<HEADING>
* RONALDO (Brazílie)
</HEADING>
<TEXT>
Obrozený král. Návrat se se vší parádou. Pochybnosti o své užitečnosti rozmetal elegantní hrou a výrazným gólovým příspěvkem. Škrábe se zase na vrchol.
</TEXT>
<HEADING>
* Jon Dahl TOMASSON (Dánsko)
</HEADING>
<TEXT>
Šelma na lovu. Milánský AC si mne ruce, jak skvělý obchod uzavřel už před turnajem. Stačily čtyři zásahy do terče a cena dánského kanonýra vylétla jako rtuť teploměru v sauně.
Poražení MS
</TEXT>
<HEADING>
* Jerzy DUDEK (Polsko)
</HEADING>
<TEXT>
Ementál. Liverpoolu možná vychytal Ligu mistrů, ale formu zapomněl někde v přístavních docích města Beatles. Při některých gólech snad spal - jako dudek.
</TEXT>
<HEADING>
* Redha TUKAR (Saúdská Arábie)
</HEADING>
<TEXT>
Chudák. Vzít vyjukaného benjamínka a předhodit ho tygrům do arény, to je čirá nezodpovědnost. Něco v sobě má, ale takhle si debut na velké scéně nepředstavoval.
</TEXT>
<HEADING>
* Marcel DESAILLY (Francie)
</HEADING>
<TEXT>
Zesláblý rytíř. Na jeho erb se pomalu práší. Nejspíš se stáhne do ústraní a bude zpytovat svědomí. Ve francouzské truchlohře ztělesnil jednu z hlavních figur.
</TEXT>
<HEADING>
* Tomasz HAJTO (Polsko)
</HEADING>
<TEXT>
Vypelichaný orel. Každý si vzpomene, jak klopotně dusal za Korejci a Portugalci. V polské "družyně" měl být tahounem, ale spíš se stal černou ovcí.
</TEXT>
<HEADING>
* Luis FIGO (Portugalsko)
</HEADING>
<TEXT>
Vyhaslý oheň. V závěru sezony šel nepochopitelně s formou dolů. Neožil, ani když Portugalcům teklo do bot. Chyběla mu jiskra, trápil se. Jeho sen skončil.
</TEXT>
<HEADING>
* Robert PROSINEČKI (Chorvatsko)
</HEADING>
<TEXT>
Přežitek. Nominovaný spíš ze setrvačnosti. Pro chorvatský fotbal hodně udělal, ale to už je dávno. Za zásluhy by se na mistrovství nemělo jezdit.
</TEXT>
<HEADING>
* Juan Sebastian VERÓN (Argentina)
</HEADING>
<TEXT>
Rybí krev. Je náladový, ale to se o něm ví dlouho. Kdyby si vše srovnal v hlavě, už by měl doma přinejmenším Zlatý míč. Proč ale v tom případě dělal kapitána, je záhadou.
</TEXT>
<HEADING>
* Emmanuel PETIT (Francie)
</HEADING>
<TEXT>
Mušketýr bez meče. Nejradši by se neviděl. Na co sáhne, to zkazí. Zlaté medaile mu chytají rez. Přichází doba, kdy by měl předat štafetu mladším.
</TEXT>
<HEADING>
* Zlatko ZAHOVIČ (Slovinsko)
</HEADING>
<TEXT>
Primadona. Malý národ od Jadranu do něj vložil své naděje, ale on jej podle podrazil. Zachoval se jako sprosťák a turnaj předčasně opustil. Po zásluze.
</TEXT>
<HEADING>
* HAKAN SÜKÜR (Turecko)
</HEADING>
<TEXT>
Znuděný sultán. Otráveně se toulá po hřišti, čeká, že na něj mužstvo bude dřít. Přitom jako jediný z našich smutných hrdinů postoupil. Moc se o to nezasloužil.
</TEXT>
<HEADING>
* Thierry HENRY (Francie)
</HEADING>
<TEXT>
Smolař. Gól mu nebyl souzen, stejně jako celé trikolóře. A kdyby mu někdo před turnajem řekl, že kvůli vyloučení odehraje sotva tři poločasy, vysmál by se mu. Bohužel, bylo to tak.
Ideální jedenáctka první fáze MF
Oliver KAHN, Německo
Rio FERDINAND, Anglie
Rene HENRIKSEN, Dánsko
Olof MELLBERG, Švédsko
Papa BOUBA DIO, Senegal
Džuniči INAMOTO, Japonsko
Stig TÖFTING, Dánsko
Raúl GONZÁLEZ, Španělsko
Jon Dahl TOMASSON, Dánsko
Miroslav KLOSE, Německo
RONALDO, Brazílie
Hakan SÜKÜR, Turecko
Thierry HENRY, Francie
Luis FIGO, Portugalsko
Emmanuel PETIT, Francie
Robert PROSINEČKI, Chorvatsko
Zlatko ZAHOVIČ, Slovinsko
Juan Sebastina VERÓN, Argentina
Tomasz HAJTO, Polsko
Marcel DESILLY, Francie
Redha TUKAR, Saúdská Arábie
Jerzy DUDEK, Polsko
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617070</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Výbuch dvou největších favoritů. Francie a Argentina se ještě teď nemohou vzpamatovat ze šoku. Lidé v obou zemích vyprovázeli fotbalisty na šampionát s vidinou mistrovského titulu, jenže nakonec se dva podle bookmakerů nejvážnější adepti na královskou korunu poroučeli domů už po základní skupině. "Tomu by nikdo před mistrovstvím nevěřil," shrnul pocit fotbalového národa trenér anglické reprezentace Sven-Göran Eriksson.
</TITLE>
<TEXT>
Ronaldo začal opět zářit. Čtyři roky ničily brazilského génia dvě náročné operace kolena a kupa svalových trablů, mnozí ho dokonce označili za odepsaného fotbalového invalidu. Ale Ronaldo se nenechal položit na lopatky: v každém utkání Brazilců ve skupině rozvlnil síť a jako bonus přidal několik skvělých slalomů, které nedokázali zastavit často ani tři protihráči.
Klose stihl za tři zápasy pět gólů. Před mistrovstvím vědělo o střeleckém talentu Miroslava Kloseho jen Německo, nyní už o něm básní v superlativech celý svět. Kanonýr Kaiserslauternu spustil nevídaný brankostroj v utkání se Saúdskou Arábií, kdy soupeře potrestal za naivitu hned třikrát, pak úctyhnodnou sbírku obohatil jedním gólem v zápase s Irskem a jednou trefou do sítě Kamerunu.
Nováčci ze Senegalu se chovali jako mazáci. Na největší světové slavnosti byli poprvé, ale respekt si zjednali okamžitě. Fotbalisté z afrického Senegalu otevřeli svůj premiérový šampionát senzačním vítězstvím nad obhájci titulu z Francie a poté si remízami s Dánskem a Uruguayí vydláždili cestu do osmifinále.
Hostitelé přepisovali dějiny. Do nádherného fotbalového opojení se ponořily Japonsko a Korea. Reprezentační celky pořadatelských zemí nejprve dobyly první výhru v historii mistrovství světa a pak se do kronik zapsaly i ziskem vstupenky mezi šestnáct nejlepších týmů.
Fair play ničilo simulování. Brazilec Rivaldo padl na trávník jako podťatý a chytil se bolestivě za hlavu, i když mu míč z kopačky soupeře v přerušené hře jen lehce brnknul o nohu, ale teatrální výstup ho přišel pouze na pro něj zanedbatelných 11 500 švýcarských franků. Na dodatečnou červenou kartu neměla disciplinární komise FIFA sílu, i když před mistrovstvím vyhlásila nekompromisní bitvu sebemenšímu náznaku filmování. To pak bujelo na trávnících jako zhoubný nádor.
Trpaslíci už definitivně vymřeli. Ještě nikdy nebyla světová fotbalová špička tak vyrovnaná jako na mistrovství v Japonsku a Koreji. Američané zbavili kouzla zlatou portugalskou generaci, Senegalci "zhasli" francouzské hvězdy a Japonci s Korejci? "Udělali úžasný pokrok," doplnil odpověď kouč Sven-Göran Eriksson. Nyní už opravdu může každý porazit každého.
Znovu zaznělo: "Ať rozhodují prověření sudí!" Televizní záznamy usvědčily arbitry či muže s praporky ze školáckých omylů, které rozhodly některé zápasy. "Na mistrovství by neměli pískat amatéři z vesnic," zlobil se jeden z početného zástupu postižených, italský útočník Christian Vieri. "Mají v Beninu vůbec profesionální ligu?" připojil se boss tureckého fotbalu, když se dozvěděl, že osud Turků bude mít v rukou sudí z fotbalově rozvojové země.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617071</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Za 24 hodin ujela nejlepší posádka na francouzském okruhu plných 5119 kilometrů
</TITLE>
<TEXT>
Triumfem automobilky Audi, která v hlavním závodě obsadila všechny tři stupně vítězů, skončil slavný automobilový závod na 24 hodin v Le Mans.
LE MANS, Francie - V Le Mans vyhrála stejně jako před rokem posádka vozu Audi ve složení Frank Biela, Tom Kristensen a Emanuele Pirro. Triumf německé automobilky v 70. ročníku završily její další vozy, které obsadily zbylá místa na stupních vítězů. Tomáš Enge, startující ve třídě GTS s vozem Ferrari v barvách týmu Prodrive, závod nedokončil. Jeho kolega Švýcar Alain Menu musel odstoupit z vedoucí pozice poté, co auto začalo hořet. Vítězná posádka triumfovala v Le Mans ve stejném složení potřetí za sebou, což se dosud nikomu nepovedlo. "Je to jako ve snu. Taková šance se dvakrát nenaskytne. Byl to těžký závod, zestárl jsem o deset let," řekl sedmatřicetiletý Biela, bývalý šampion v závodech cestovních vozů vNěmecku, Francii a Anglii. Vítězství Audi sledovalo v Le Mans přes dvě stě tisíc diváků. Nejlepší posádka absolvovala na okruhu 375 kol a najela celkem 5118,75 kilometru. Druhá trojice za ní zaostala o jedno okolo. Zástupcům německé továrny se vyplatila investice zhruba 50 milionů eur, které v přípravě na Le Mans utratila. Díky třetímu prvenství za sebou dostala natrvalo do svého vlastnictví vítěznou trofej, což se v minulosti podařilo jen čtyřem automobilkám - Bentley, Ferrari, Matře a Porsche.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617072</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BARCELONA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Motocyklista Valentino Rossi, poslední šampion "pětistovek", vyhrál v Barceloně silniční Velkou cenu Katalánska v kategorii MotoGP. Byl to jeho čtvrtý triumf za sebou, držet se jej dokázal pouze jeho japonský kolega Tóru Ukawa z týmu Honda, před nímž Rossi vede v průběžném pořadí šampionátu. V kubatuře do 125 ccm byl nejrychlejší Manuel Poggiali ze San Marina. Lepší z dvojice českých reprezentantů Jakub Smrž obsadil na okruhu v Montmelu 16. místo, poslední bodovaná pozice mu po neúspěšném souboji s Japoncem Masaem Azumou unikla o 144 tisícin vteřiny. Jaroslav Huleš dojel do cíle jedenadvacátý a poprvé v sezoně spatřil cíl v sedle motocyklu. "V Barceloně panovalo strašné vedro, v boxech ve stínu bylo skoro 30 stupňů, a tak jsme se nakonec rozhodli na závod nasadit pneumatiky z nejtvrdší směsi. A to byla chyba," přiznal Huleš. Pneumatiky podle jeho vysvětlení 'strašně klouzaly'. "I když jsem po startu byl v první desítce, v zatáčce jsem už ztrácel. Vyhnuly se mi tentokrát pády, ale rychle se jet nedalo," řekl Huleš. Po prvním kole byl osmnáctý, a když v pátém kole vyjel mimo trať, propadl se až do třetí desítky. "Škoda, měli jsme zůstat u měkčí směsi, kterou jsem měl při kvalifikaci," naznačil Huleš. "V sobotu jsme podvozek doladili včas, na neděli jsme ještě upravili převodovku a zvýšili i výkon motoru. Bohužel v loterii s pneumatikami jsme šťastnou ruku neměli," posteskl si po závodě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617073</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Podruhé během čtrnácti dnů dosáhl Roman Šebrle výkonu vysoké úrovně. Za výsledky 8800 bodů v rakouském Götzisu a nyní 8701 bodů v německém Ratingenu mu náleží historický primát.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>RATINGEN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vítězstvím v Ratingenu se Roman Šebrle dostal se do čela vícebojařské série Grand Prix. Světový rekordman opět dosáhl zisku světové extratřídy 8701 bodů. Za svým čtrnáct dnů starým letošním nejlepším světovým výkonem roku z Götzisu zaostal o 99 bodů. Za vlastním světovým rekordem pak o 325 bodů. Víkendový Šebrleho součet 8701 bodů si řekl o zápis do historie, neboť český atlet jej dosáhl pouhé dva týdny po mítinku v rakouském Götzisu, kde si připsal 8800 bodů. "Když se na to podívám celkově, je to samozřejmě supervýkon. Ale já moc spokojen nejsem," uvedl světový rekordman. "Vydařily se mi skoky, výška a tyč, spokojený jsem i s během na 1500 metrů, který jsem nešel naplno. Musím ale přiznat, že v závěru na mě dolehla únava, i když to není tak hrozné," připustil. Trenér Dalibor Kupka by příště nerad svého svěřence hnal do dvou závodů v průběhu čtrnácti dnů. "Bylo to náročné sousto a pokud to v budoucnu nebude nutné, už to neabsolvuje. V Götzisu nebyl rozběhaný a tady už byl naopak trochu zatavený," všiml si kouč. Nynějším výsledkem Šebrle vytvořil nový rekord mítinku v Ratingenu, dosud patřil domácímu Franku Busemannovi (8556 z roku 1997). Trojnásobný mistr světa Tomáš Dvořák se dokázal zejména díky vynikajícímu hodu oštěpem a patnáctistovce dostat za hranici limitu pro srpnové mistrovství Evropy v Mnichově. Ve svém prvním letošním desetiboji, před nímž mu po zdravotních problémech hodně chybělo do obvyklé pohody, získal 8226 bodů, obsadil pátou pozici a nyní se může nerušeně chystat na vrchol sezony. Oba slavní čeští atleti se střetli v desetiboji poprvé od mistrovství světa v Edmontonu, po němž se rozpadla jejich společná tréninková skupina. V některých disciplínách měl Dvořák slabé chvilky, výkyvy ho potkaly zejména ve všech skocích a hodu diskem. Na závěr soutěže si však vytvořil osobní rekord v běhu na 1500 metrů časem 4: 29,76 minuty. Před závěrečnou patnáctistovkou se dohodl se svým bývalým tréninkovým partnerem, který chtěl běžet pod 4:30. "Tak jsem si řekl, proč to nezkusit. Roman to rozběhl skvěle a já jsem si dokázal, že mám natrénováno. Cítím, že mám naběháno, jen to ještě dostat do těch technických disciplín," plánoval si desetibojař. Třetí Čech Jan Poděbradský odstoupil po skoku vysokém.
RATINGEN - Vítězstvím v Ratingenu se Roman Šebrle dostal se do čela vícebojařské série Grand Prix. Světový rekordman opět dosáhl zisku světové extratřídy 8701 bodů. Za svým čtrnáct dnů starým letošním nejlepším světovým výkonem roku z Götzisu zaostal o 99 bodů. Za vlastním světovým rekordem pak o 325 bodů. Víkendový Šebrleho součet 8701 bodů si řekl o zápis do historie, neboť český atlet jej dosáhl pouhé dva týdny po mítinku v rakouském Götzisu, kde si připsal 8800 bodů. "Když se na to podívám celkově, je to samozřejmě supervýkon. Ale já moc spokojen nejsem," uvedl světový rekordman. "Vydařily se mi skoky, výška a tyč, spokojený jsem i s během na 1500 metrů, který jsem nešel naplno. Musím ale přiznat, že v závěru na mě dolehla únava, i když to není tak hrozné," připustil. Trenér Dalibor Kupka by příště nerad svého svěřence hnal do dvou závodů v průběhu čtrnácti dnů. "Bylo to náročné sousto a pokud to v budoucnu nebude nutné, už to neabsolvuje. V Götzisu nebyl rozběhaný a tady už byl naopak trochu zatavený," všiml si kouč. Nynějším výsledkem Šebrle vytvořil nový rekord mítinku v Ratingenu, dosud patřil domácímu Franku Busemannovi (8556 z roku 1997). Trojnásobný mistr světa Tomáš Dvořák se dokázal zejména díky vynikajícímu hodu oštěpem a patnáctistovce dostat za hranici limitu pro srpnové mistrovství Evropy v Mnichově. Ve svém prvním letošním desetiboji, před nímž mu po zdravotních problémech hodně chybělo do obvyklé pohody, získal 8226 bodů, obsadil pátou pozici a nyní se může nerušeně chystat na vrchol sezony. Oba slavní čeští atleti se střetli v desetiboji poprvé od mistrovství světa v Edmontonu, po němž se rozpadla jejich společná tréninková skupina. V některých disciplínách měl Dvořák slabé chvilky, výkyvy ho potkaly zejména ve všech skocích a hodu diskem. Na závěr soutěže si však vytvořil osobní rekord v běhu na 1500 metrů časem 4: 29,76 minuty. Před závěrečnou patnáctistovkou se dohodl se svým bývalým tréninkovým partnerem, který chtěl běžet pod 4:30. "Tak jsem si řekl, proč to nezkusit. Roman to rozběhl skvěle a já jsem si dokázal, že mám natrénováno. Cítím, že mám naběháno, jen to ještě dostat do těch technických disciplín," plánoval si desetibojař. Třetí Čech Jan Poděbradský odstoupil po skoku vysokém.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617074</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Tenis
</TITLE>
<TEXT>
WNBA: Cleveland - Washington 63:69, Phoenix - Seattle 82:90 (za vítěze Vodičková 11 b.). Utah - Seattle 61:54 (za poražené Vodičková 6 b,).
Golf
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617075</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Může se dařit méně, ale v Rallye Akropolis se Colin McRae vždycky probere. Včera si tam připsal první vítězství v sezoně; v Řecku vyhrál už potřetí za sebou, celkově popáté.
</TITLE>
<TEXT>
ITEA, Řecko - Brit Colin McRae s vozem Ford Focus WRC vyhrál Rallye Akropolis, sedmý závod MS v automobilových soutěžích. Na druhém místě dojel se ztrátou 24,5 sekundy Fin Marcus Grönholm s vozem Peugeot 206 WRC a třetí pozice patřila Carlosi Sainzovi na fordu. Z druhé pozice musel včera odstoupit Brit Richard Burns, úřadující mistr světa, jemuž se zlomil závěs kola jeho peugeotu. "Těšil jsem se na to, jak budu s Colinem bojovat o vítězství, protože jsem byl rychlejší. Ale auto bylo dneska proti," litoval Burns. Problémy měl v závěrečné etapě také Belgičan Freddy Loix, jenž narazil do skály, utrhl čerpadlo a musel rovněž skončit. Grönholm na prvním místě průběžného pořadí šampionátu zvýšil náskok na 14 bodů před druhým Sainzem. O třetí místo se dělí Francouz Gilles Panizzi na peugeotu a právě McRae. "Richardovo odstoupení mi hodně pomohlo, bylo to jednodušší. Marcuse jsem cítil za sebou, ale věřil jsem, že mě nedostihne," uvedl McRae, který v Řecku triumfoval potřetí za sebou, celkově popáté. Nevyhrál přitom ani jednu rychlostní zkoušku. "Na trati jsem chvíli dokonce jel jedním kolem v příkopu, málem jsem trefil strom, ale jen jsem se o něj otřel," ulevil si vítěz. Desátý v řecké rallye skončil Fin Toni Gardemeister z týmu Škoda Motorsport, který na vítěze nabral ztrátu 7: 17,4 minuty. Jeho stájový kolega Kenneth Eriksson obsadil čtrnáctou pozici s mankem 11: 38,8 minuty na prvního, třetí pilot mladoboleslavského týmu Stig Blomqvist skončil sedmnáctý.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617076</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Krajně nezvyklý pohled nabídli včera divákům v rozbouřených Čertových proudech pod Lipenskou přehradou bronzoví medailisté z olympiády v Sydney, vodní slalomáři Jiras s Máderem. V extrémně těžkém místě trati se zvrhli, a protože loď nemohli dlouho obrátit, moc nechybělo a skončili v říši vodníků...
</TITLE>
<GEOGRAPHY>LIPNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rozbouřená Vltava o víkendu vyřešila nominaci na největší události sezony - mistrovství Evropy a světa a seriál Světového poháru. Jiras s Máderem ale o nominaci navzdory svému krkolomnému kousku nepřišli, protože v předchozích třech nominačních závodech vyhráli. "Špatně jsme si najeli a už jsme byli hlavami pod vodou," líčil dramatické chvíle v místech, kde řeka sevřená obřími balvany padá kamsi do hlubiny, háček lodi Marek Jiras. "Loď jsme ale nezačali zvedat společně, protože s námi cloumaly nepříjemné proudy. Takže jsme pod vodou zůstali pěkně dlouho," dodával Tomáš Máder. "Myslím, že si už záchranáři zavazovali na břehu u kecek tkaničky... Začal jsem se už docela bát, tak dlouho jsem pod vodou nezůstal pěkných pár let. Oba máme krky jako žirafy, jak jsme se snažili vytáhnout hlavu nad hladinu za vzduchem..."
</TEXT>
<HEADING>
Hilgertové zakázal manžel vyhrát
</HEADING>
<TEXT>
První dáma českého vodního slalomu Štěpánka Hilgertová vyhrála podobně jako Jiras s Máderem tři ze čtyř nominačních závodů. V tom sobotním jí její manžel a trenér zvítězit zakázal... "Luboš mi povídal, že k nominační jistotě mi v sobotu stačí, když dojedu pátá, že nemá cenu riskovat. Tak jsem ho poslechla a trať jen splouvala," vysvětlovala Hilgertová. "Jenže na téhle těžké vodě takhle jezdit nejde, vlny se mnou házely sem a tam a dvakrát jsem se proto dotkla i brankových tyčí. V neděli už mi naštěstí manžel vyhrát dovolil," smála se Štěpánka. "Tak jsem už zase jela naplno a místy jsem i trochu riskovala." Hilgertová přiznala, že jí druhá a třetí místa z úvodu sezony lehce zneklidňovala. "Netrpělivost jsem ale zkrotila a počkala si na formu, která přišla v pravý čas." Luboš Hilgert svoji choť pochválil, zároveň ale hudral, že coby dvojnásobná olympijská vítězka musí domácí kvalifikaci absolvovat. "Mnohem lepší by pro nás bylo, kdybychom v minulém týdnu trénovali na trati světového šampionátu v Bourgu St. Maurice," mračil se. Snad nejsmutnějším mužem závodů na Lipně se stal kanoista Tomáš Indruch, který v Sydney v kategorii C1 závodil jako jediný Čech. S Přemyslem Vlkem nasbírali stejně nominačních bodů a o hořkém Indruchově osudu rozhodl až nepatrně větší procentuální odstup za vítězi všech čtyř závodů. Indrucha realita zdrtila, tím spíše, že de facto ztratil rok i kvůli gentlemanskému gestu při prvním nominačním závodě v Bratislavě. "Rozhodčí mi tam nenapsali dotek jedné z branek, já ale za nimi došel a přiznal jsem ho. Jsem to ale blbec," držel si včera hlavu. "Kdybych tohle gesto neudělal, na světový šampionát bych jel já.
Nominace na mezinárodní sezonu - ženy - K1: Hilgertová 27 bodů, Řihošková 20, Pavelková 19, Sadilová 17. Muži - K1: Pišvejc 24, T.Kobes 23, Raab 20, Prskavec 16. C1: Mašek 24, Ježek a Pinkava po 22, Vlk 15. C2:Jiras - Máder 27, Volf - Štěpánek 22, Pospíšil - J. Pollert 20, Vladařové 17. První tři lodě mají jistou účast na ME, MS a Světového poháru se zúčastní po čtyřech lodích.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617077</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Atletický mítink Memoriál Josefa Odložila se dnes vrátí po pětileté přestávce, kdy ho hostil Strahov, na Julisku. Dejvický stadion se kvůli tomu dočkal řady úprav, které potěší závodníky i diváky. Ti jsou ale nejvíc zvědavi, na jaké hvězdy se mohou těšit. V první řadě na olympijského vítěze v běhu na 1500 metrů Noaha Ngenyho z Keni. A protože je tato trať hlavním závodem memoriálu, zajistili pořadatelé zlatému medailistovi ze Sydney silnou konkurenci složenou především z jeho krajanů. Dá se očekávat rychlý závod, na němž by mohl vydělat domácí Michal Šneberger. Dalším olympijským vítězem bude v závodě na 110 metrů překážek Kubánec Anier Garcia, kde mu má konkurovat světový rekordman Colin Jackson z Británie. V tomto závodě by se měl představit i Tomáš Dvořák, který má ovšem v nohách desetiboj v Ratingenu. Vysokou úroveň slibuje soutěž tyčkařů, v níž se představí tři skokani s osobními rekordy přes šest metrů - Dmitri Markov ( 6,05) z Austrálie, Jihoafričan Okkert Brits ( 6,03) a Němec Tim Lobinger ( 6,01).
</TITLE>
<HEADING>
Přijde i Aleš Valenta
</HEADING>
<TEXT>
Z českých špiček nebudou závodit dva světoví rekordmani, desetibojař Roman Šebrle a oštěpař Jan Železný nemají pražský start v plánu. Půlkařka Ludmila Formanová zase běžela v pátek v Lille, ale na Julisce nebude stejně jako její kolegové chybět. Na blízké Kotlářce bude totiž jako patronka Kinderiády dekorovat nejlepší družstva ze soutěže základních škol. Program na Julisce začne už v 15.30 žákovskými závody, předprogram obstará od 17.00 Dukla mítink a hlavní blok odstartuje v 18.45. Lákadlem pro diváky bude i autogramiáda olympijského vítěze v akrobatickém lyžování Aleše Valenty.
Z českých špiček nebudou závodit dva světoví rekordmani, desetibojař Roman Šebrle a oštěpař Jan Železný nemají pražský start v plánu. Půlkařka Ludmila Formanová zase běžela v pátek v Lille, ale na Julisce nebude stejně jako její kolegové chybět. Na blízké Kotlářce bude totiž jako patronka Kinderiády dekorovat nejlepší družstva ze soutěže základních škol. Program na Julisce začne už v 15.30 žákovskými závody, předprogram obstará od 17.00 Dukla mítink a hlavní blok odstartuje v 18.45. Lákadlem pro diváky bude i autogramiáda olympijského vítěze v akrobatickém lyžování Aleše Valenty.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617078</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
HAZEWINKEL, Belgie - Senzačním úspěchem českých barev skončila veslařská regata Světového poháru v Hazewinkelu. Všech šest českých lodí se probojovalo sítem rozjížděk a semifinále do finálových jízd, kde se pět z nich dostalo na stupně vítězů. Skifař lehké váhy Michal Vabroušek navíc svůj závod vyhrál. Druhou pozici obsadili skifařka Miroslava Knapková a dvojskif Ondřej Synek, Milan Doleček. Třetí skončili skifař Václav Chalupa a skifařka lehké váhy Daniela Nacházelová. Dvojka bez kormidelníka Petr Imre, Adam Michálek obsadila pátou příčku. "Je to historický úspěch, nikdy se nic podobného nepodařilo. Udělali jsme od loňské sezony velký kus práce a nyní se to projevilo. Jsme z toho nadšení," radoval se reprezentační trenér Přemysl Panuška. "Poráželi jsme mistry světa i olympijské vítěze," vyzdvihl. Další závod Světového poháru se koná za tři týdny v Lucernu a Panuška by rád vyslal opět všechny lodě, které se v Hazewinkelu prosadily. "Bude to ale o něco těžší, protože tam budou i posádky ze zámoří," řekl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617079</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
přiznal bývalý trenér české hokejové reprezentace Josef Augusta, který zatím nemá nové angažmá
</TITLE>
<TEXT>
Již týden opět dýchá svěží vzduch Vysočiny. Voní mu ale trochu jinak než v polovině května, kdy byl Josef Augusta ještě trenérem české hokejové reprezentace. V těchto dnech totiž především odpočívá a přemýšlí o tom, od koho, a jestli vůbec, přilétne nabídka někoho koučovat...
LN: Na dovolenou do Řecka jste koncem minulého měsíce odlétal rozčilený chováním předsedy hokejového svazu Karla Guta. Teď už si vychutnáváte klid a pohodu?
No, minulý týden byl poněkud hektický, protože se synovi Patrikovi narodil kluk. Tak jsem ho s kamarády trochu oslavil.
LN: Před vaším odletem na Krétu jste měl s Gutem dost bouřlivý telefonický hovor. Co jste si vlastně povídali, když poté, co hovořil snad se všemi žijícími trenéry v republice, ho napadlo, že zatelefonuje i vám?
My jsme si toho moc nepovídali. Telefonní rozhovor se změnil v můj monolog. Já mluvil a on poslouchal.
LN: Vášně ale většinou časem vychládají. Dovedete si představit, že si s Karlem Gutem ještě někdy sednete ke stolu?
Ale určitě. Docela rád bych se s panem Gutem ještě v červnu sešel. Třeba na dobrém obědě. Jsem těch událostí ještě stále plný, takže si myslím, že by bylo vhodné si vzájemně vše vyříkat a rozjitřené věci urovnat.
LN: Gut sice po světovém šampionátu tvrdil, že není vyloučené, že u reprezentace můžete pokračovat, soudným lidem ale bylo jasné, že končíte. Nenapadlo vás v té chvíli udělat gesto a rezignovat?
Že u národního týmu asi skončím, jsem cítil už po olympijských hrách v Americe. Těžko se mi to vysvětluje, ale napovídal mi to jakýsi sedmý smysl. Přesto jsem ale neměl po šampionátu důvod, proč rezignovat. Většina trenérů asi ví, kdy by měla končit, náš tým ale na mistrovství prohrál jediný zápas. Po jedné prohře snad ale trenéři automaticky nerezignují, ne? To jen u nás máme zažitý zvyk, že pořád jen někoho odvoláváme.
LN: Mrzí vás hodně, že už u národního týmu nemůžete pracovat?
Upřímně vám říkám, že nejsem špatný z toho, že u mužstva končím. Kvůli tomu můj život nekončí. Jen si myslím, že si lidi mají říkat věci upřímně. Mě jen mrzí, že přestože Gut hned po mistrovství světa na 100 procent věděl, že u reprezentace končím, nedokázal mi to povědět. Kdyby za mnou přišel a řekl - Josef, smlouvu ti neprodloužíme, mohli jsme si ušetřit ty šaškárny. Vždyť se věci daly vyřešit naprosto jednoduše...
LN: Jak moc vás na Krétě překvapila informace, že se vaším nástupcem stal Slavomír Lener?
Já jsem tušil, že to takhle dopadne. Je správné, že se stal trenérem reprezentace právě on, jen mi není jasné, proč se muselo hlasovat tajně. U nás se nikdy nic podobného nedělalo a tajné hlasování není vůči Lenerovi fér. Měl být do funkce jmenovaný, stejně jako Ivan Hlinka anebo třeba já, a měl mít také možnost vybrat si asistenty.
LN: Jestli vám dobře rozumím, podivně na vás nejspíš působí těsný výsledek volby, který zněl, jak známo, 6:5...
Těžko si asi někdo dokáže uvědomit, jak pro Slávu muselo být složité, když se dozvěděl, že vyhrál 6:5. Kdo jsou ti lidé, co hlasovali proti němu a jaký mají vliv? Stalo se něco, co se v téhle zemi nenosí.
LN: O jmenování Lenera jste prý věděl v Řecku dříve, než se onu zvěst novopečený trenér dozvěděl od Guta. Prý jste mu vzápětí poslal na mobil textovou zprávu s gratulací. Myslel jste ji upřímně?
Vím moc dobře, jak těžké je trenérské řemeslo a co tahle práce obnáší. Slávovi přeji skutečně upřímně hodně úspěchů, ale zároveň tuším, že to nebude mít jednoduché.
LN: V uplynulé sezoně váš tým prohrál na olympijských hrách i na světovém šampionátu vždy v klíčových čtvrtfinálových zápasech. Přemýšlel jste na dovolené třeba o tom, co byste udělal jinak, kdyby se dal vrátit čas?
V obou případech tým na ledě odvedl maximum, ale prostě se mu nepodařilo vyhrát. To se zkrátka ve sportu stává. Každý trenér na světě proto musí umět přijmout i porážky, protože ke sportu patří. V hokeji bohužel platí systém, v němž stačí jediná prohra a v soutěži končíte...
LN: Máte už v hlavě jasno, co budete v příštích měsících dělat?
Zatím ne. Pokud vím, všechny trenérské posty už jsou obsazené, takže zatím budu odpočívat. Uvidíme, co přinese čas.
LN: Myslíte si, že je reálné, abyste se ještě někdy k reprezentačnímu týmu vrátil?
Teď se zdá, že se jedná asi o uzavřenou kapitolu, ale víte, jak se to často v životě říká. Nikdy neříkej nikdy...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617080</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Konec. Takové vyjádření se dá v nejbližších dnech čekat od hokejového brankáře Dominika Haška. V sedmatřiceti letech konečně políbil Stanley Cup, a ač jsou v Detroitu připraveni gólmana všemožně přemlouvat, čas odejít nesporně nastal. A podle všeho se zdá, že to ví i Dominátor.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>DETROIT</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vzal si několik dní na rozmyšlenou, jak s další hokejovou kariérou naložit. Bude se ptát manželky Aleny i dvou dětí, jimž návrat domů slíbil již před dvěma lety.
</TEXT>
<HEADING>
Haškovi nástupci? Belfour, Joseph či Richter
</HEADING>
<TEXT>
"Je pravděpodobné, že ukončí kariéru," píší detroitské noviny, které již spekulují o Haškově nástupci v dresu Red Wings. Prý by se jím mohl stát někdo z okruhu Curtis Joseph (Toronto), Ed Belfour (Dallas) či Mike Richter (NY Rangers). Kariéru z mistrovského týmu již hned ukončili trenér Scotty Bowman a švédský obránce Fredrik Olausson. Předpokládá se, že totéž učinní i jedenačtyřicetiletý veterán Igor Larionov. Vedení Detroitu se však se ztrátou Haška nechce smířit. "Vyvineme na něj tlak, moc bych chtěl, aby zůstal," nechal se slyšet generální manažer Ken Holland i kapitán Steve Yzerman. "Ale nepřekvapilo by mě, kdyby odešel. Mluvil jsem s ním o tom již v únoru a Dominik tvrdil, že nejpravděpodobnější variantou je jeho návrat do České republiky, až skončí sezona," dodal manažer. A co teprve nyní, když už český brankář konečně našel klid a Stanley Cup vyhrál. "Myslím, že skončí. Stále je skvělý, ale výkonnost nutně musí jít dolů. Podle mě je zbytečné dávat v sázku své jméno. Jak se říká: v nejlepším přestat. Vždyť už dokázal všechno," myslí si Haškův velký obdivovatel a další legendární český gólman Jiří Holeček. Dominátor již v létě nebude pod smlouvou, klub však na něj má ještě opci, se kterou však musí hráč souhlasit. "Ale já už asi nemám další hokejové cíle," zamyslel se Hašek. "Pravda je, že bych se chtěl s rodinou vrátit do České republiky. Největší hokejový sen se mi splnil, nyní je snad jen otázka, zda bych ho mohl vyhrát vícekrát...," nechal si otevřená vrátka. Dá se však čekat, že český brankář definitivně s hokejem skončí a vrátí se domů. Zde bude dohlížet na svou firmu Dominátor, které se přes léto vždy aktivně věnuje a sám navštěvuje obchody i mluví s prodavači. Scénář tedy asi bude stejný jako v loňském roce se slavným obráncem Colorada Rayem Bourquem. Ten asi týden po výhře ve Stanley Cupu ohlásil konec kariéry.
</TEXT>
<HEADING>
Dnes čeká průvod ulicemi města
</HEADING>
<TEXT>
Ještě dnes však čeká Haška velmi příjemná povinnost. Město Detroit vystrojí v ulicích svým hrdinům velkou slávu. Průvod hokejových idolů se Stanley Cupem dojde až na Hart Plaza, kde budou následovat proslovy šťastných hráčů. V roce 1997 se k této příležitosti sešlo v ulicích milion fanoušků, rok na to při druhém poháru to bylo ještě o dvě stě tisíc víc. Je možné, že nyní padne rekord. "Tenhle Stanley Cup považuji za nejcennější ze všech tří," pravil majitel Red Wings Mike Ilitch. "Vždyť nám hodně lidí nepřálo, říkali, že si chceme pohár velkými přestupy koupit. Proto si ho vážím nejvíc."
Ještě dnes však čeká Haška velmi příjemná povinnost. Město Detroit vystrojí v ulicích svým hrdinům velkou slávu. Průvod hokejových idolů se Stanley Cupem dojde až na Hart Plaza, kde budou následovat proslovy šťastných hráčů. V roce 1997 se k této příležitosti sešlo v ulicích milion fanoušků, rok na to při druhém poháru to bylo ještě o dvě stě tisíc víc. Je možné, že nyní padne rekord. "Tenhle Stanley Cup považuji za nejcennější ze všech tří," pravil majitel Red Wings Mike Ilitch. "Vždyť nám hodně lidí nepřálo, říkali, že si chceme pohár velkými přestupy koupit. Proto si ho vážím nejvíc."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617081</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Tradiční spanilou jízdou městem oslavili basketbalisté Los Angeles Lakers třetí triumf v NBA za sebou. Na pódiu před radnicí pak fanouškům slíbili, že svou sérii za rok rozšíří o čtvrtý titul. Oslavy započaly před radnicí, odkud se hráči vydali na triumfální jízdu centrem města k hale Staples Centre. Na cestě je zdravily davy fanoušků ve fialovo-žlutých dresech. Oslav se podle odhadů policie zúčastnilo na 150 000 lidí. Zatímco finále proti New Jersey Nets mělo hladký průběh, o postup do něj museli Lakers svést bitvu s rivalem z kalifornské metropole Sacramenta, kterého porazili až v sedmi zápasech. "Chci, abyste vaše děti něco naučili," hřímal z pódia obrovitý pivot Lakers Shaquille O'Neal. "Sacramento nikdy nebude hlavní město Kalifornie. Novou metropolí je Los Angeles." Policie nehlásila žádné výtržnosti. Lékaři sice ošetřili několik lidí, ale ve všech případech šlo o dehydrataci. Čestné místo na oslavách měl vyhrazeno pětaosmdesátiletý Chick Hearn, hlasatel v hale Staples Centre. Letos ale přišel o závěr sezony kvůli operaci srdce a kýly. "Je to, jako by tenhle titul byl schovaný v lednici. Dvířka jsou dlouho zavřená, světla zhasnutá a uvnitř stojí naleštěná trofej. Pak se najednou dvířka otevřou, rozsvítí se a trofej se vrátí ke svému majiteli," uvedl Hearn. "Říkal jsem si, jestli to už není fádní, ale doufám, že vyhrajeme i za rok," dodal. Kobe Bryant, spolu s O'Nealem klíčová postava Lakers, jeho slova doplnil: "Říkal jsem vám všem, že se tu za rok sejdeme znovu. Takže nashledanou zase příští rok." Triumf basketbalistů si vychutnal istarosta James Hahn. "Los Angeles je jediné město, které je dost velké a skvělé na to, aby mělo takový tým jako Lakers," nechal se slyšet.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617082</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
S olympijským vítězem Alešem Valentou o novém životě, slávě, penězích i nabídkách k sňatku
</TITLE>
<TEXT>
Warholových patnáct minut slávy - to není zrovna jeho případ. Je to už bezmála čtyři měsíce, co skokan na lyžích Aleš Valenta vyhrál v Salt Lake City olympijské zlato a stále je středem pozornosti. "Nejvíc mě překvapuje, že to trvá tak dlouho," tvrdí devětadvacetiletý akrobat, jemuž jeden skok obrátil život vzhůru nohama.
LN: Hned po olympijském závodě jste prohlašoval, že víte, jak moc se vám život změní. Nezaskočil vás však nakonec všechen ten rozruch? Stále objíždíte obrovské množství akcí, plníte nekonečně mnoho společenských povinností.
Ale mně to nepřipadá nijak drastické. Drastická změna by byla to, kdybych byl jako loutka a někdo se mnou pohyboval. Já však mám stále možnost věci kontrolovat, dělám to, co mě baví. Když mě to bavit přestane, přestanu to dělat.
LN: Takže všeho porotcování v soutěžích miss, předávání cen, otevírání nejrůznějších akcí, hostování na večírcích a oslavách není moc?
Je toho dost, to ano. Ale já prostě vím, že určité věci se dají udělat jen teď, za dva za pět let už ne. Jsou to životní příležistosti. Ale takový jsem byl vždycky, nikdy jsem se neupínal jen ke sportu, byl jsem otevřený ke všemu. Když mě někdo pozval na show, přijel jsem. Mě to baví. Asi by mě nebavilo dělat jen a jen sport.
LN: Skokani na lyžích jsou také trochu exhibicionisté a showmani, takže si tedy užíváte?
Ono je důležité, jak si to člověk postaví vůči sobě samému. Například teď jedu do nějakého baru v Jihlavě míchat nápoje. Podle mě to bude docela zábava, i když se třeba můžu ztrapnit. Ale kdyby mě ty akce nebavily, přestanu to dělat. Vemte si to tak, že jste na dovolené. Dopoledne se jdete projít, pak někam najíst. Odpoledne surfovat, večer na kolo. Pak si sednete na postel a řeknete si 'to byl ale náročnej den'. A takhle já to mám nyní stále, ale nemusím jezdit k moři. Prostě plný den příjemných věcí. Že jdu třeba večer na nějakou oficální večeři? Beru to tak, že se jdu najíst, pokecat s příjemnými lidmi, když jsou nepříjemý, tak se s nima nebavím.
LN: Která z akcí se vám zatím nejvíc líbila? Porotce v souteži Miss?
Dělal jsem spoustu věcí televizi, to je práce, která by mě bavila. Třeba mít svůj pořad nebo něco uvádět.
LN: Pár minut po olympijském vítězství jste pravil: Jestli se změním, dejte mi facku. Jak na tom jste? Tvář máte zatím bez zranění...
Je fakt, že změny pociťuji. Pociťuji je hlavně vůči kamarádům, na které nemám tolik času. A také chodím všude pozdě, což mě dost štve, protože jsem si na dochvilnost vždycky potrpěl. Jinak jsem se ale podle mě moc nezměnil. Ale nedá se být úplně stejný, to je nesmysl. Tu větu jsem ale tenkrát myslel hlavně pro lidi, kteří mě znají. Patřilo to kamarádům. Ti vědí, jaký jsem vždycky byl. A kdybych se moc změnil, tak ten vzkaz stále platí.
LN: Změnil se i přístup lidí k vám?
Ani ne, nevím.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Trufnete si třeba vyjít na Václavák?
</HEADING>
<TEXT>
Troufnu (smích). Ale je fakt, že očí, které vás sledují, je daleko víc. Když jdu do obchodu, snažím se ho prolítnout co nejdřív. Ne že bych se vyžíval v tom, že mě lidé pořád okukujou. Nejvíc je to vidět u dětí. Ty jen nekoukají, ale hned na mámu: Helé, to je Valenta.
LN: To si pak dáte čepici do očí a mizíte se schovat za regály?
To ne. Někdy ale člověk nechce být viděn. Já si na tenhle zájem asi nikdy nezvyknu a nechci si zvykat. Takže například se někdy zasouvám do sedačky, kryju se. Ale když mě někdo osloví a gratuluje, poděkuju. Když chce podpis, dám mu ho.
LN: Dá se vyčíslit, kolik už jste od olympiády rozdal podpisů?
Nemám potuchy, ale dalo by se to spočítat. Dali jsme udělat kolem šesti tisíc karet s mojí fotkou a všechny už jsou pryč. Minimálně to samé jsem podepsal lidem jen tak na papírky. Tak dvanáct patnáct tisíc to bude.
LN: To je tak zhruba přes sto podpisů na den...
No právě, takhle se to nezdá, ale jak jsem začal podpis zkracovat na takové Aš Vat, mám problémy v bance s podpisovým vzorem. Vždycky mi musejí přinést papírek a chvíli musím svůj správný podpis potrénovat.
LN: Jaká nejkurióznější historka se vám zatím díky popularitě přihodila? Například jste v jedné anketě musel vyjadřovat svůj názor na urinoterapii (léčbu močí)...
To si vzpomínám. Víte, já chápu, že spousta lidí po mně nyní chce názor na určitou věc. Ale tomu se snažím vyhnout. Nechci být modelová osobnost v tom slova smyslu, že bych dával názory, že bych někomu ukazoval cestu tím, co si myslím. Ale nevadí mi být vzor pro mladý lidi a děcka, když chtějí dělat sport. Na nejkurióznější historku si ale nevzpomínám, spíš na takovou smutnou. Stalo se to při otevírání našeho Acrobat Parku ve Štítech. Bylo tam asi dvacet tisíc lidí a přišlo mi, že snad většina po mně chtěla podpis. Ke konci už jsem fakt nemohl. Dvakrát jsem skákal, musel jsem se věnovat pozvaným osobnostem. A stále samé podpisy. Potom už jsem začal být trochu nervózní, nevládla mi ruka, byl jsem rád, že stojím. A vysvětloval jsem jedné paní, jak se strašně omlouvám, že už jí nemůžu dát podpis. Z principu, za ní bylo dalších padesát lidí a to už bych nezvládnul. Strašně moc jsem se jí omluvil, že už musím přestat. A ona to nepochopila, což mě mrzí. Pro ty lidi je to jen jeden další podpis, už nevidí to kvantum za celý den. Ale taky mě mrzí, že nejsem silnější a nemám silnější ruku, protože nejraději bych dal podpis všem.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Kolik jste toho od olympiády stihl odtrénovat?
</HEADING>
<TEXT>
Skákal jsem málo, asi jen pět dnů. Ale na fyzičce už pracuji, kolo, posilovna. Je to hodně spojený se zájmem o moji osobu. Je hodně věcí, které nyní musím udělat, a já se těm všem nabídkám nechci bránit.
LN: Dovedete si představit, co by se stalo, kdybyste nyní skočil trojité salto s pěti vruty?
Třeba čtyři vruty jsem skočil na otevírání našeho areálu.
LN: Ale to bylo do vody. Myslím pět vrutů na sníh jako při olympiádě?
To bych si netroufl. Troufl bych si na věci, co mám zažitý. To je také jedna legrační věc. Spousta lidí mi přeje úspěchy do dalších roků a tvrdí, jak doufají, že do skoku přidám ještě šestý vrut. Ale mně trvalo šestnáct let, než jsem ke čtyřem vrutům přidal ten pátý. A teď najednou ode mě lidé očekávají, že jeden rok skočím pět vrutů a druhý šest, což je nesmysl. Tedy ne tak úplný, do vody bych je chtěl skočit letos v létě, ale myslím, že nikdy v životě je nedám v zimě.
LN: Nesvazuje vás trochu očekávání lidí, pro které jste nyní neporazitelný hrdina? Vy jste přitom kromě olympiády nikdy nevyhrál závod Světového poháru a lidé od vás teď čekají jen samé triumfy.
Tak to mě vůbec nesvazuje. V tomhle jsem strašný realista. Vím, že dostat se nahoru trvá strašně, strašně dlouho. Spadnout, to je hned. Udržet se na špičce delší dobu jako Honza Železný? Neuvěřitelný, já ho považuju za boha. Pokud do mě lidé vkládají nějaké své naděje, vášně a já nevím co ještě, tak ať vkládají, já jim v tom bránit nebudu. Na druhou stranu mě to ale nebude nijak omezovat. Mně je to jedno. Vážím si toho, že mi věří, ale nebude mě to svazovat. Znám se, vím, že budu chybovat. Je to sport. To, že jsem ulétl v jednom závodě a byla to zrovna olympiáda, je sice super, ale já vždy říkal, že je to jen jeden závod. Neporazitelný skokan ze mě kvůli tomu nebude.
LN: Sláva a popularita vás rovněž přenesla pod drobnohled bulváru. Jak například snáštíte zásahy do nejužšího soukromí?
Na to je strašně těžký nějak odpovědět, protože vím, že je naprosto zbytečný reagovat. Co bulvár píše, já nazývám polopravdy. Oni mají nějaké střípky pravd a z toho si něco vytvoří. Když by se chtěl člověk ohradit, říci, jak to opravdu je, oni to hned zkreslí do toho, co se bude čtenářům dobře číst. Zrovna v úterý se mi to stalo. Byl jsem na otevření centra pro reprezentaci ve vojenské nemocnici v Praze, vlezl jsem na rotoped a oni na mě nalepili diody. Samozřejmě Blesk to hnedka vyfotil a hodil na titulku jako Valenta se konečně svlékl. Tomu já se směju.
LN: A dostal už jste nabídky na focení aktů?
</TEXT>
<HEADING>
Dostal. Ale rozhodně do toho nepůjdu.
</HEADING>
<TEXT>
LN: Focení nahoře bez je legrace, měl jsem původně na mysli spíš pitvání milostných vztahů. Je pravda, že jste se s dlouholetou přítelkyní Jitkou rozešel a vaší novou láskou je moderátorka TV Prima Elen Černá?
To je pravda.
LN: Nebyl příčinou rozchodu fakt, že vás olympijský triumf vynesl do jiné společnosti?
Já to nechci nějak moc komentovat. Ale vaše vysvětlení je to, co si myslí většina lidí. Rozchod však měl úplně jiné souvislosti. Nechci o tom ale mluvit, protože lidé si stejně budou myslet svoje. Budou si myslet, že jsem zpychnul, dostal jsem se do jiné společnosti. Ale jak říkám, má to úplně jiné důvody.
LN: O slávě se říká, že je afrodiziakum. Cítíte zvýšený zájem něžného pohlaví?
Ale ano, člověk to cítí.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Dostáváte nabídky k sňatku?
</HEADING>
<TEXT>
Dostal jsem a dostal jsem dokonce i pár takových nabídek, kde byla řeč jen o tom jednom. Víte co (smích). Ale neodpovídal jsem, abych řekl pravdu, na žádnou.
LN: Jednou jste prohlásil, že slavný budete tehdy, když vás budou čekat davy fanynek. Takže to jste asi hodně slavný...
Mně to přijde taková srandovní sláva. Ono co je to vůbec sláva? Je sláva to, že jsem známý? Tak v tom případě jsem asi slavný. Ale je sláva v tom být úspěšný? To si myslím, že zase v mém případě nesedí. Možná v určitém období, ale nepovažuji se za úspěšného člověka po celý život.
LN: Prý se vám stává, že k vám domů přijdou malí kluci, abyste je naučil skákat.
To je pravda, zrovna nedávno mi volal další klučina. Nějakej Jirka, že mu dal Matěj moje číslo. Já říkám "jakej Matěj?". A on "to přece nemůžu říct" (smích). Ale to jsou příjemný věci. Já se těm klukům samozřejmě nemůžu věnovat, ale vždycky jim dám kontakt na náš oddíl.
LN: Za vítězství v Salt Lake City jste si slíbil rychlé sportovní auto, nakonec jste ho od jedné firmy dostal do užívání...
Je to Toyota Corolla Sport. Docela žihadlo.
LN: A co pokuty?
Už jsem platil.
LN: To národní hrdina platí pokuty?
Je fakt, že jsem zaplatil asi jenom dvě.
LN: Z kolika?
To raději nebudeme počítat (smích). Má to i svoje výhody ta moje sláva.
LN: Před olympiádou jste byl takový sportovní podnikatel, hodně peněz jste do sebe investoval. Nyní se vám to vrací. Jak velký je to zlom?
Olympijské vítězství bylo zúročení peněz vložených do skákání. Sport je investice, která se může a nemusí vyplatit. Mně se to naštěstí vyplatilo.
LN: Takže po olympiádě už byste nemusel nadosmrti pracovat a mohl žít jako renitér?
Dá se to tak říct, do smrti už bych nemusel pracovat. Ale na druhou stranu já vím, že bohatství není jen o penězích. Nejsem typ člověka, co by chtěl mít jen prachy a mamon.
LN: Dá se odhadnout, kolikanásobně se vám zvýšil po olympiádě finanční příjem?
Ještě ne, protože po Salt Lake City je ještě strašně krátce a smlouvy se uzavírají dlouhodobě. Myslím, že se to bude dát shrnout až tak za rok. Až pak uvidíme, kam jsme se dostali.
LN: Sponzoři se na vás nabalují až absurdními způsoby, jedna firma například tím, že jste si její páskou přelepil na olympiádě reklamní nápis na helmě?
To je pravda. Ale tohle by měla být spíš jen výjimka. Chtěl bych, aby má image zůstala v nějaké rovině. Propagovat výrobky, které sám používám a mám k nim vztah. Aby to třeba nebyla reklama na židli.
LN: Do toho byste nešel?
</TEXT>
<HEADING>
Ne, ale do reklamy s postelí jo (smích).
</HEADING>
<TEXT>
LN: Po republice jste vidět všude v reklamě na T-Mobile, jehož propagátory jsou také Agassi s Grafovou. Neříkáte si někdy u televize, tak teď byla Steffi s Andrem, za chvíli budu já?
Vůbec, já tam takové spojení vůbec nevidím. Spíš to vidím tak, že Grafová s Agassim to udělali jenom pro peníze, kdežto pro mě je to trochu i čest dělat reklamu pro tak silnou firmu.
LN: Honorář za takovou reklamní akci se pohybuje v milionech korun, že?
Ano.
LN: Říkáte o sobě, že jste líný a nejraději spíte. Scénu s počítačem v posteli jste vymyslel tedy vy?
To jsem nevymýšlel, ale každá kreativní agentura se snaží ušít reklamu té které osobnosti na míru. Oni nechtěli, abych v tom spotu sportoval, a tohle jsou také záběry z mého života. V posteli, na letišti, v hotelu. Vystihuje to mě, moji dobu.
LN: Na plakátech jste nyní skoro všude, není to na vás trochu moc?
Je toho všude fakt hodně, alespoň mě to tak opravdu připadá. Výhoda je v tom, že ta reklama není špatná, podařila se. Když ji vidím, nemusím se stydět.
LN: Říkal jste, že by vás bavilo být hercem. Jak jste obstál při jejím natáčení?
Všichni říkali, že mi to šlo, ale nevím, jestli to nebylo jen ze slušnosti. Ptal jsem se na to několikrát. Dělal to nějaký anglický režisér a ten snad nemá potřebu mi nic nalhávat.
LN: Díváte se občas na medaili ze Salt Lake City?
Mám ji doma, ale neprohlížím si ji.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Na co nejvíc z olympiády vzpomínáte?
</HEADING>
<TEXT>
Nevím, moc na ni nevzpomínám. Pro mně je to to samé, jako kdybych měl vzpomínat na závod v Lake Placid. Pro mě byla olympiáda jen závod.
LN: Neříkal jste si někdy: Sakra, že já ten jeden skok nepokazil, měl bych pohodu a klídek místo toho všeho shonu?
To jsem si opravdu říkal. Protože opravdu nejhorší na známosti je podepisování. Kam se pohnete, tam se podepisujete. A chtějí to všichni, což se prostě nedá zvládnout. A v takové situaci si člověk říká, "to by bylo super, kdybych nevyhrál" (smích). Myslím to samozřejmě vždycky jen v legraci.
PS: Na konci rozhovoru přichází obsluha kavárny s účtem, náhle položí před Aleše Valentu dva prázdné lístky. "Kdybyste se nám mohl podepsat, prosím."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617083</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
PONDĚLÍ
</TITLE>
<GEOGRAPHY>FOTBAL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
MS v Asii - osmifinále 8.30: Mexiko - USA, 13.30: Brazílie Belgie.
ATLETIKA - 17.00: Memoriál Josefa Odložila, mezinárodní mítink v Praze na Julisce.
TENIS: Wimbledon, začátek kvalifikace.
ÚTERÝ
FOTBAL - MS v Asii - osmifinále 8.30: Japonsko - Turecko, 13.30: Korea - Itálie.
TENIS: Wimbledon, losování hlavní soutěže dvouher mužů a žen.
STŘEDA
FOTBAL - MS v Asii: volný den.
ATLETIKA: Pražská tyčka, exhibice na Václavském náměstí ( 15.00 ženy, 17.00 muži).
BASKETBAL: turnaj mužů v Allaciu (It.) - Itálie, ČR, Řecko, Litva.
ČTVRTEK
FOTBAL - MS v Asii: volný den.
HOKEJ: slavnostní předávání cen vNHL v Torontu.
</TEXT>
<HEADING>
PÁTEK
</HEADING>
<GEOGRAPHY>FOTBAL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
MS v Asii, 8.30 a 13.30: dvě čtvrtfinálová utkání. Liga mistrů a Pohár UEFA: los předkola v Ženevě.
</TEXT>
<HEADING>
RYCHL. KANOISTIKA: závody SP v Duisburgu.
</HEADING>
<GEOGRAPHY>FOTBAL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
MS v Asii, 8.30 a 13.30: dvě čtvrtfinálová utkání. Intertoto Cup: Kišiněv - Synot, první zápas 1. kola.
FORMULE 3000: VC Německa na Nürburgringu.
ATLETIKA: EP družstev v B. Bystrici, 1. liga
RYCHL. KANOISTIKA: závody SP v Duisburgu.
FOTBAL - MS v Asii: volný den. Intertoto Cup: Brno - Ašdod (Izr.), první zápas 1. kola.
FORMULE 1: VC Evropy, 9. závod MS na Nürburgringu.
ATLETIKA: EP družstev v B. Bystrici, 1. liga.
RYCHL. KANOISTIKA: závody SP v Duisburgu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617084</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Proč Dominik Hašek nedostal od zámořských novinářů cenu Conna Smythe pro nejužitečnějšího hráče play off? Šesti čistými konty vylepšil rekord vyřazovacích bojů NHL, v klíčových duelech byl bezchybný. Nezasloužil si ji snad za oddanost hokeji a dojemný příběh o naplnění jednoho snu? Nekouká na českého gólmana zámoří stále trochu mezi prsty? Pravda je asi někde jinde než v hledání spikleneckých teorií proti "hrdinovi z malé zemičky v srdci Evropy". Hašek byl úžasný, jeden muž však vyčníval ještě výš. A ten cenu po právu dostal. Švédský obránce Nicklas Lidström byl srdcem defenzivy Red Wings, která po většinu play off fungovala tak spolehlivě, že ani Haškovi nedala víc vyniknout a cenu uzmout. V drtivé většině zápasů Detroit soupeře přestřílel a Haškovým zaklínadlem byla po úspěšných utkáních vždy věta "dnes naše obrana hrála neuvěřitelně" nebo "předvedli jsme nejlepší obranný výkon v sezoně". Lidström stihl nejen skvěle bránit, ale se šestnácti body byl i nejproduktivnějším obráncem play off. Cenu získal po právu, na Dominátorově velikosti to však nic neubírá.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617085</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Pozor, střílí Figo!
</TITLE>
<TEXT>
Když se postaví k trestnému kopu portugalská hvězda Luis Figo, troubí obránci na poplach. Tak tomu bylo i v pátečním utkání mistrovství světa Portugalců proti domácí Koreji. Jenže míč z Figovy kopačky mířil vedle a fotbalový svět měl další senzaci - jeden z favoritů musel domů, zato Korea postoupila po výhře 1:0 do osmifinále.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617086</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
O kom se mluví
</TITLE>
<TEXT>
Kdybyste ho potkali na ulici, zaručeně ho přehlédnete. Tichý, nevelký chlapík s plachým pohledem by těžko upoutal vaši pozornost. Hokejista Steve Yzerman je přesto idolem, legendou i respektovaným kapitánem. Jeho autorita letos spojila hvězdy Detroitu Red Wings v nepřemožitelný tým. Tým, který potřetí v posledních šesti letech vybojoval slavný Stanley Cup.
Říká se mu pan Detroit. Jeho jméno se stalo symbolem nejúspěšnějšího klubu NHL posledních let stejně jako okřídlené kolo, které zdobí dresy Red Wings. Steve Yzerman totiž ve své 20leté kariéře žádný jiný klubový dres neoblékl. A již 16 sezon navíc nosí pod levým ramenem velké céčko a je tak nejdéle sloužícím kapitánem v historii NHL. Slovo "sloužícím" přitom není v případě Yzermana zvoleno náhodně. Kanadský útočník je příkladem hokejisty, který hraje v každém momentu pro tým. "Když vidíte, jak se v sedmatřiceti vrhne bez rozmýšlení po hlavě do soupeřovy střely, dostane pukem, ale zatne zuby, zvedne se a v následující chvíli vám ještě přihraje na gól, můžete udělat jediné: pokusit se ho napodobit. I když těžko dokážete to, co on," říká spoluhráč Brendan Shanahan, který je s Yzermanem jediným hokejistou, který letos ke Stanley Cupu získal i olympijské zlato. Zarputilý, cílevědomý, obětavý, náročný a přísný k sobě i k ostatním tak o svém kapitánovi mluví většina detroitských hráčů. "V mužstvu máme spoustu hvězd, okolo kterých by se kdekoli jinde všechno točilo. Ale tady všichni respektují Stevea. Co řekne, je pro ostatní svaté," dokládá výlučnost Yzermanova postavení Dominik Hašek. Chlapík s devatenáctkou na zádech toho přitom v kabině moc nenamluví. Je hodně uzavřený, nemá mezi spoluhráči kamarády, proslovy k mužstvu omezuje na nutné minimum, zato prý často trpí samomluvou. Prostě tak trochu podivín. Jiný hokejista by se kvůli tomu rychle stal terčem vtípků spoluhráčů, jenomže v Detroitu si ani velké hvězdy k Yzermanovi nic nedovolí. "Má obrovskou autoritu. Snad jedině Brett Hull si do něj občas v dobrém rýpne. Nikdo jiný si to nedovolí," přidává svůj postřeh český obránce Jiří Fischer. Strohý je Yzerman i ve styku s médii. Většinou opakuje jen tisíckrát omleté věty o síle týmu, nutnosti podřítit mužstvu osobní ambice a jít zápas od zápasu. "Někomu se to může zdát jako fráze. Jenomže já to myslím naprosto vážně," brání se detroitský kapitán, který se zdá být dokonalým Mirkem Dušínem mezi mantinely.
</TEXT>
<HEADING>
Trenér Bowman z něj udělal bijce a šampiona
</HEADING>
<TEXT>
Jenomže ne vždycky takový byl. Když v Detroitu v roce 1983 začínal, zajímaly ho v první řadě osobní statistiky, v nichž si nevedl vůbec špatně. Na přelomu 80. a 90. let hned šestkrát za sebou pokořil bájnou stobodovou hranici a jen Wayne Gretzky a Mario Lemieux byli lepší. "V té době jsem všechno poměřoval podle toho, kolik jsem v sezoně nasbíral bodů," vzpomíná Yzerman, jehož pohled na hokej prý změnil až příchod Scotty Bowmana v roce 1993. Slavný kouč se před tím v Pittsburghu marně snažil usměrnit ego Maria Lemieuxe, se kterým se nakonec dostal do tak ostrého sporu, že musel z Pittsburghu odejít. A i v Detroitu to zpočátku mezi kapitánem a trenérem skřípalo. "Scotty ke mně po pár zápasech přišel a suše, tak jak to umí jen on, mi řekl: 'S takovou hrou se jdi rovnou vycpat. Hraj trochu pro tým, jinak nikdy nebudeš opravdu velký hokejista.' Jenže já si tehdy myslel, že jsem velký hokejista, a byl proto v šoku," usmívá se dnes Yzerman. S postupem času ale oba muži našli společnou řeč, nebo lépe řečeno Yzerman se Bowmanovým představám podřídil. Přestal myslet na body a začal dřít a rvát se pro tým. Nejlépe o jeho proměně hovoří fakt, že dnes je považován za jednoho z nejlépe bránících útočníků v NHL. A i když už stobodové hranice nepřekonává, stejně patří k nejproduktivnějším hokejistům historie. V 1362 zápasech nasbíral 1662 bodů a jen pětice Gretzky, Howe, Dionne, Messier a Francis je na tom lépe než on. "Až díky Bowmanovi jsem si uvědomil, že nejkrásnější pocit, pro který má smysl hokej hrát, je ta chvíle, kdy nad hlavu zvednete Stanley Cup. Až tehdy se z vás stane opravdový šampion," říká Yzerman, který si slavný pohár letos potěžkal již potřetí (před tím v letech 1997 a 1998).
</TEXT>
<HEADING>
Nejlepší investice Detroitu
</HEADING>
<TEXT>
A co dnes říká o Yzermanovi Bowman? "Je klíčovou postavou mužstva. Nemá sice střelu jako Hull a nebruslí jako Fjodorov, je ale kolečkem, které uvede celý stroj do pohybu. Srdcem i duší týmu." To dokládá i čerstvý postřeh Dominika Haška. "Když jsme byli letos v play off v semifinále s Coloradem v největší krizi, postavil právě on tým na nohy. A stačilo mu k tomu pár slov. Najednou jsme znovu věřili, že nic není ztraceno." Yzerman se letos navíc stal nejproduktivnějším hráčem Detroitu v play off, a to přitom mezi zápasy kvůli zraněnému kolenu vůbec netrénoval. "Zraje jako víno," pochvaluje si generální manažer Detroitu Ken Holland, který Yzermanovi platí 7,5 milionu dolarů za rok. Pro 37letého hráče je to nevídaná kupa peněz. V Detroitu si ale těžko dovedou představit, jak lépe by tyhle miliony mohli investovat.
A co dnes říká o Yzermanovi Bowman? "Je klíčovou postavou mužstva. Nemá sice střelu jako Hull a nebruslí jako Fjodorov, je ale kolečkem, které uvede celý stroj do pohybu. Srdcem i duší týmu." To dokládá i čerstvý postřeh Dominika Haška. "Když jsme byli letos v play off v semifinále s Coloradem v největší krizi, postavil právě on tým na nohy. A stačilo mu k tomu pár slov. Najednou jsme znovu věřili, že nic není ztraceno." Yzerman se letos navíc stal nejproduktivnějším hráčem Detroitu v play off, a to přitom mezi zápasy kvůli zraněnému kolenu vůbec netrénoval. "Zraje jako víno," pochvaluje si generální manažer Detroitu Ken Holland, který Yzermanovi platí 7,5 milionu dolarů za rok. Pro 37letého hráče je to nevídaná kupa peněz. V Detroitu si ale těžko dovedou představit, jak lépe by tyhle miliony mohli investovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617087</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Očima Jiřího Holečka
</TITLE>
<TEXT>
Ačkoliv jsem jediný zápas finále hokejového Stanley Cupu neviděl, moc jsem Dominiku Haškovi držel palce. Věřil jsem, že Detroit zvítězí a bude to hlavně díky němu. Na druhou stranu říkat, že jim to vyhrál jen Dominik, by byla hloupost. I kdyby v Buffalu podával takové výkony jako nyní, ten tým by Stanley Cup nevyhrál. Ostatní mu musejí pomoci a v Detroitu se toho Dominik dočkal. Já Detroitu věřil od samého začátku. V play off hraje obrovskou roli zkušenost, která byla ve všech sériích na straně jeho hráčů. A že jsou staří? To pro mě nebyla moc otázka. Starší hráči dovedou hrát daleko ekonomičtěji než mladíci, vědí, kdy zapnout a kdy polevit. To se nakonec také ukázalo, když po třetím zápase finále trvajícím 115 minut Detroit na rozdíl od Caroliny fyzicky neodpadl a čtvrtý duel vyhrál. A jestli Dominik ukončí kariéru? To nevím, já na jeho místě bych to však udělal. Stále je skvělý, ale výkonnost nutně musí jít dolů. Podle mě je zbytečné dávat v sázku své jméno. Jak se říká: v nejlepším přestat. Vždyť už dokázal všechno a na rozdíl od naší generace je i finančně zajištěný. Myslím si, že přemýšlí stejně a svoji dlouhou kariéru ukončí. Pak bych byl moc rád, kdyby se vrátil domů a nějak jsme ho využili iv českém hokeji. Já například kdysi na svazu dělal funkci trenéra reprezentačních brankářů, vyhlížel jsem třeba už čtrnáctileté talenty. Tehdy jsem ho také poprvé viděl. Bylo mu asi šestnáct. Myslím, že tohle by Dominik, samozřejmě kdyby chtěl, mohl rozhodně dělat. Bylo by prospěšné tuto funkci znovu zavést, on by se na to hodil perfektně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617088</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
* Se Zidanem může přijít svítání. francouzský deník L'Équipe před posledním zápasem obhájců titulu v základní skupině fotbalového MS, v němž potřebovali porazit Dánsko o dva góly
</TITLE>
<TEXT>
* Jsem opravdu zklamaný. Nikdy jsem si nedovedl představit, že bychom mohli vypadnout v prvním kole. Ale je to logické, když jsme v jednom zápase remizovali a dvakrát prohráli. nejdražší hráč světa Zinedine Zidane po prohře s Dány 0:2, což pro Francouze znamenalo předčasný návrat do vlasti
* Mám informace, že třeba německý lyžař ve službách Španělska Mühlegg, diskvalifikovaný na olympiádě, spolupracoval na svém dopingovém programu se španělskou cyklistickou stájí ONCE. Kdyby se ovšem stavidla dopingu uvolnila a každý si mohl dělat, co chce, okamžitě bych s lyžováním skončila. běžkyně na lyžích Kateřina Neumannová o dopingu ve sportu
* Do pěti let bychom chtěli postoupit do ligy, za další dva roky stabilizovat kádr a pak se již budeme chtít poohlédnout po některém z pohárů. ředitel fotbalové Ml. Boleslavi Jaromír Šeterle o cílech klubu
* Budete-li chtít, tak zase přijedu. Nejrychlejší žena světa Marion Jonesová k divákům na mítinku Zlatá tretra. Její účast stála přes tři miliony korun.
* Zvednout Stanleyův pohár nad hlavu mi dalo zabrat. Moje výsledky v posilovně totiž nejsou zrovna omračující. brankář vítězů Stanley Cupu Dominik Hašek po pátečním rozhodujícím vítězství svého týmu nad Carolinou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617089</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Sbírka Rainera Kreissla vystavená v pražském Belvederu je výsledkem velkého a poctivého úsilí
</TITLE>
<TEXT>
Štědré dary zaníceného znalce a sběratele umění Rainera Kreissla navštívily pražský Letohrádek královny Anny již dříve. V letech 1995, 1998 a 2000 zde byly na pokračování vystavovány anatolské vázané i tkané koberce z jedinečného, patrně celosvětově nejrozsáhlejšího souboru.
Rodák z Rakovnicka daroval vzácné koberce - podle vlastních slov "celému lidstvu pod ochranu českého národa". V roce 1963 Rainer Kreissl odešel do Německa, natrvalo se usadil v Mnichově. S podobnou donační formulí jako dříve věnoval předloni do péče své rodné zemi další cenný sbírkový soubor, určený "celému lidstvu k vzájemnému poznání". Tentokráte jde o africké plastiky, mecenášovu poslední, "tu pravou" lásku.
</TEXT>
<HEADING>
Kouzlo africké spontaneity
</HEADING>
<TEXT>
Soubor, donedávna schraňovaný převážně v Kreisslově mnichovském bytě, byl doposud mimo úzký okruh německých znalců neznámý. Nyní se v Belvederu představuje téměř pět stovek darovaných děl spolu s dalšími 189 exponáty, které Rainer Kreissl zatím zapůjčil a o jejichž dalším určení ještě rozhodne. Sbírku tvoří reprezentativní průřez africkou řezbářskou tvorbou. Materiálem je především dřevo, přizdobované či doplňované mušličkami kaurí, korálky, textilem, kůží, kostmi i jinými přírodními materiály. V malé míře jsou v této sbírce zastoupeny kovy a kámen. Nejvíce pozornosti připoutají nepochybně figurální plastiky, monumentální i drobné, a obličejové a nástavcové masky. Neméně pozoruhodné jsou ovšem idesítky dalších spontánně zdobených artefaktů, jako jsou podhlavníčky, stoličky, kultovní předměty a fetiše, rozmanité užitné předměty spjaté s tradičním životním stylem v tropické Africe, převážně antropomorfní relikviáře atd. V tištěné informaci, kterou vypracoval kurátor expozice Ladislav Kessner, se výstižně hovoří o zásadním rozdílu v pojímání umění v Evropě a v tradiční Africe a o tom, že díla, která zde dnes obdivujeme, kdysi evokovala pro jiné lidi a na jiných místech jiné významy. Expozice je rozčleněna podle etnik, jejichž tvorba je ve sbírce zastoupena. Hned ve vstupním prostoru návštěvníka silně osloví řezby maliských Dogonů, dále pak prochází sekcemi nigerijských Jorubů a Igbů, kamerunských a gabonských Fangů, konžských etnik, mezi nimiž nemohou chybět díla Kubů a Lubů a dalších kulturních okruhů a uměleckých stylů. Není zde zastoupena Afrika celá. Nejsme arci v muzeu usilujícím poučit co možná nejúplněji, ale v expozici, která zapůsobí tak, jak africká výtvarná spontaneita dokázala v Evropě již před sto lety, kdy umění - Vlaminck, Derain, Picasso, Modigliani a tolik dalších - rozpoznalo umění a razilo cestu k ocenění a emancipaci tehdy ujařmených národů. Dojem zůstává silný i dnes. Trvá také výzva, jakkoli se její věcný obsah s novými skutečnostmi a s postupujícím poznáním pozměňuje. Instalace Kreisslovy sbírky v Belvederu nás obohacuje: emocionálně, lidsky a patrně i s výhledy k turistice. Tím spíše, že velmi kvalitní a dobře zpracované africké sbírky Náprstkova muzea jsou předváděny jen po kapkách při příležitostných specializovaných výstavách, zatímco jejich podstatný korpus leží pro nedostatek místa kdesi v depozitářích. Soubor v Belvederu se má stát trvalou expozicí. Zaslouží si proto upřímné přivítání a hrst doporučení, konkretizujících vnímanou výzvu.
</TEXT>
<HEADING>
Neškodilo by více informací
</HEADING>
<TEXT>
Již při vernisáži bylo slyšet povzdechy, že popisky u exponátů jsou příliš obecné. Dovídáme se vlastně jen o málo víc, než v okruhu kterého etnika, na území kterého dnešního státu dílo vzniklo. S etnickými jmény se v několika případech zachází z hlediska češtiny poněkud toporně. Dosavadní tištěná informace je sice velmi kvalitní, ale katalog nenahradí. Ten se údajně připravuje. Bylo by nicméně velmi užitečné rozšířit informace podávané u exponátů samých - tak jak to vždy činí u Náprstků - o širší poučení. Většina návštěvníků asi neví mnoho o jedinečné kultuře Dogonů, o jejich kosmogonii a životní filozofii, tancích, obydlích a o reálném životě artefaktů, které vnímáme bezprostředně jako umění. Podobně kubská-bušongská socha panovníka, ňimiho, by si zasloužila doprovodný text o tradici státnosti v tomto umělecky tak nadaném společenství a o jeho dlouhé galerii tradičních vládců, identifikovatelných reliéfními emblémy na podstavci. Ornamentální řezba nahrazuje písmo. Upřímné poděkování a ocenění náleží nicméně jak Raineru Kreisslovi, tak Správě Pražského hradu. Expozice je výsledkem velkého a poctivého úsilí. Dobrou myšlenkou je také rozbíhající se sled afrických čtvrtků, tj. večerních přednášek a komponovaných pořadů o africké kultuře. Letohrádek královny Anny, vystavěný kdysi v době, kdy rostla zvídavost Evropanů vůči teprve šátravě objevovanému černému kontinentu, má dobrou perspektivu nového pražského kulturního stánku, sloužícího vzájemnému lidskému poznání a úctě.
Africké umění sbírka Rainera Kreissla
Nová stálá expozice Správy Pražského hradu Letohrádek královny Anny
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617090</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SOČI</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hořká komedie Bohdana Slámy Divoké včely získala tři ocenění na Mezinárodním festivalu filmových debutů, který se už po deváté pořádal v ruském letovisku Soči. Z přehlídky, která vyvrcholila 14. června, si Divoké včely odvezly hlavní cenu, Tatiana Vilhelmová dostala Cenu za nejlepší ženský herecký výkon a snímek ocenila i mezinárodní porota filmových kritiků. Divoké včely už letos získaly jednu z hlavních cen na festivalu v Rotterdamu, bodovaly i v San Francisku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617091</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Přes 250 snímků bude uvedeno na letošní přehlídce v západočeské lázeňské metropoli. Přijede slavný Michael York a Francouz Jean-Marc Barr zasedne v čele soutěžní poroty.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Necelé tři týdny zbývají do zahájení 37. ročníku mezinárodního filmového festivalu v Karlových Varech. Seznam snímků prezentovaných ve všech sekcích bude v úplnosti zveřejněn koncem týdne, celkově se počítá sprojekcemi více než 250 filmů. Zato v "personální oblasti" je už jasno: mezi hosty přehlídky zazáří americký herec Michael York, přijede také jeho britský kolega Stephen Fry a režisér John Boorman, proslulý adaptací artušovské legendy Excalibur. K ozdobám karlovarské přehlídky má patřit nizozemský herec a režisér Jeroen Krabbé, jenž zde uvede svou novinku The Discovery of Heaven. V ní hraje Greg Wise, další ze zatím oznámených hostů festivalu.
</TEXT>
<HEADING>
Dva české filmy v soutěži
</HEADING>
<TEXT>
Předsedou soutěžní poroty byl jmenován Francouz Jean-Marc Barr, proslavený rolí v Bessonově snímku Modrá hlubina (účinkoval i ve filmech Larse von Triera Prolomit vlny a Tanec v temnotách). Barrovu režijní tvorbu zmapuje minipřehlídka, v níž budou představena tři jeho díla. Herců v porotách není nikdy dost: tato profese spojuje i Němku Bibianu Beglauovou, Assumptu Sermaovou ze Španělska a Kaynama Myungema z Jižní Koreje. Soutěž bude hodnotit též maďarská režisérka Ibolya Feketeová, kameraman Jan Malíř a svůj názor zde projeví i jeden z nejvýznamnějších amerických filmových kritiků Roger Ebert. Na slavnostním zahájení festivalu 4. července bude v mezinárodní premiéře uveden český snímek Rok ďábla režiséra Petra Zelenky, zařazený do soutěžní části. Z domácích zástupců mu konkuruje film Smradi (r. Zdeněk Tyc). Závěrečný večer přehlídky, konaný 13. července, má patřit britsko-americkému filmu Jak na věc (About a Boy) s Hughem Grantem v hlavní roli. Pobyt návštěvníků festivalu zpestří řada doprovodných akcí. Kromě koncertů (k těm nejočekávanějším patří koncert skupiny Mig 21 na místním letišti) proběhne i několik zajímavých výstav. Z nich lze upozornit třeba na konceptuální koláž Trojice výtvarníka Michala Cihláře, dále sérii fotografických portrétů Vlastimila Brodského, kterou vytvořil Petr Našic, a expozici Evropský secesní plakát ze sbírek Moravské galerie v Brně.
Předsedou soutěžní poroty byl jmenován Francouz Jean-Marc Barr, proslavený rolí v Bessonově snímku Modrá hlubina (účinkoval i ve filmech Larse von Triera Prolomit vlny a Tanec v temnotách). Barrovu režijní tvorbu zmapuje minipřehlídka, v níž budou představena tři jeho díla. Herců v porotách není nikdy dost: tato profese spojuje i Němku Bibianu Beglauovou, Assumptu Sermaovou ze Španělska a Kaynama Myungema z Jižní Koreje. Soutěž bude hodnotit též maďarská režisérka Ibolya Feketeová, kameraman Jan Malíř a svůj názor zde projeví i jeden z nejvýznamnějších amerických filmových kritiků Roger Ebert. Na slavnostním zahájení festivalu 4. července bude v mezinárodní premiéře uveden český snímek Rok ďábla režiséra Petra Zelenky, zařazený do soutěžní části. Z domácích zástupců mu konkuruje film Smradi (r. Zdeněk Tyc). Závěrečný večer přehlídky, konaný 13. července, má patřit britsko-americkému filmu Jak na věc (About a Boy) s Hughem Grantem v hlavní roli. Pobyt návštěvníků festivalu zpestří řada doprovodných akcí. Kromě koncertů (k těm nejočekávanějším patří koncert skupiny Mig 21 na místním letišti) proběhne i několik zajímavých výstav. Z nich lze upozornit třeba na konceptuální koláž Trojice výtvarníka Michala Cihláře, dále sérii fotografických portrétů Vlastimila Brodského, kterou vytvořil Petr Našic, a expozici Evropský secesní plakát ze sbírek Moravské galerie v Brně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617092</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Shakespearovské slavnosti na Pražském hradě se otevřou premiérou proslulé tragédie
</TITLE>
<TEXT>
"Král Lear patří k rolím, které se neodmítají," prohlásil Jan Tříska před blížící se premiérou Shakespearovy tragédie, která 28. června již pošesté zahájí Letní shakespearovské slavnosti na Pražském hradě.
PRAHA - Nejvyšší purkrabství Pražského hradu bude až do 7. září hostit oblíbený letní divadelní festival. Jeho letošní premiérou bude Král Lear, v novém překladu Martina Hilského jej uvede slovenský herec a režisér Martin Huba. V titulní roli se představí Jan Tříska, který se po téměř čtvrtstoletí vrací na česká jeviště. "Mezi herci se traduje, že nabídku hrát tuto velkou tragickou postavu dostává člověk v době, kdy je na starce moc mladý, anebo ve chvíli, když už je tak starý, že si nedokáže zapamatovat text. Nabídka hrát Leara mi přišla e-mailem do Los Angeles. První, na co jsem se zeptal, bylo, v jakém překladu se bude hrát," vysvětlil Tříska a dodal, že Hilského překlad považuje za znamenitý. "Je přesný, konkrétní a my se snažíme jít především po situacích a vytvářet živé postavy z masa a kostí," dodal. Martin Hilský se svěřil, že práce na textu byla pro něj mimořádně náročná. "Chodil jsem kolem tohoto dramatu skoro dvacet let, než jsme si troufnul se do něj pustit. Lear je nejbásničtější Shakespearovou hrou a zároveň nejméně poetickou. Velkým překladatelským problémem tu je například otázka mlčení či ticha, které vždy mluví řečí utajených významů. Snažil jsem se postihnout i tu zvláštní, velmi konkrétní a až fyzicky bolestnou dimenzi hry, její metafyzické významy se už postarají samy o sebe," připomněl. Martin Huba označil Krále Leara za kvintesenci lidských bolestí a reakcí na ně a zdůraznil, že spolupráce s Janem Třískou je pro něj mimořádná. "Jsme naladěni na stejnou vlnu, což jsem vycítil už z prvního pohledu. Nečekal jsem, že si tak výborně porozumíme ve všech úvahách nad textem i v názoru na metody," řekl. Jan Tříska jeho slova potvrdil a přiznal, že Lear ho pohltil a prolnul se mu do života. "Jeho netrpělivost a prchlivost se prolíná s mou a zvlášť teď před premiérou se nedokážu odpoutat," doplnil. Na seriálové hraní je zvyklý z Ameriky a považuje ho za normální zatížení. "Je to pro mě snadné, v Americe bych hrál osmkrát týdně, zatímco tady jen šestkrát, protože v neděli budeme mít volno a také zde není zvykem pořádat matiné," vysvětlil.
</TEXT>
<HEADING>
Některá představení jsou již vyprodána
</HEADING>
<TEXT>
Král Lear se na Pražském hradě bude uvádět do 27. července, pak se přestěhuje do Bratislavy a Brna. V dalších rolích, z nichž některé jsou alternované, se představí například David Suchařípa, Jiří Langmajer, David Matásek, David Prachař. Postavy Learových dcer ztvárňují Martina Válková, Eva Elsnerová, Linda Rybová, Jitka Schneiderová a Barbora Seidlová. Postavu králova přítele Glostra vytvoří Jan Kačer. "Mám také tři dcery a i já jsem jim podobně jako Lear po celý život kladl nesmyslné otázky a doplácel na to," podotknul Kačer s úsměvem. I letošní slavnosti dodržují dramaturgickou koncepci minulých let - jedna premiéra, reprízy loňské premiéry a hostování mimopražských divadel. Od 29. července se mohou diváci těšit na inscenaci Marná lásky snaha v režii Ivana Rajmonta (loňská premiéra), kterou 19. srpna vystřídá Kupec benátský z Východočeského divadla v Pardubicích (režie Michael Tarant) a posléze Večer tří-králový (22. - 24. srpna) z Moravského divadla v Olomouci v režii Jana Kačera. Posledních čtrnáct dní bude znovu patřit Králi Learovi. Festival bude opět probíhat na brněnském Špilberku a nově i na nádvoří Bratislavského hradu. Podle organizátorů je o představení velký zájem, především o Krále Leara, který už je v některých termínech vyprodaný.
Král Lear se na Pražském hradě bude uvádět do 27. července, pak se přestěhuje do Bratislavy a Brna. V dalších rolích, z nichž některé jsou alternované, se představí například David Suchařípa, Jiří Langmajer, David Matásek, David Prachař. Postavy Learových dcer ztvárňují Martina Válková, Eva Elsnerová, Linda Rybová, Jitka Schneiderová a Barbora Seidlová. Postavu králova přítele Glostra vytvoří Jan Kačer. "Mám také tři dcery a i já jsem jim podobně jako Lear po celý život kladl nesmyslné otázky a doplácel na to," podotknul Kačer s úsměvem. I letošní slavnosti dodržují dramaturgickou koncepci minulých let - jedna premiéra, reprízy loňské premiéry a hostování mimopražských divadel. Od 29. července se mohou diváci těšit na inscenaci Marná lásky snaha v režii Ivana Rajmonta (loňská premiéra), kterou 19. srpna vystřídá Kupec benátský z Východočeského divadla v Pardubicích (režie Michael Tarant) a posléze Večer tří-králový (22. - 24. srpna) z Moravského divadla v Olomouci v režii Jana Kačera. Posledních čtrnáct dní bude znovu patřit Králi Learovi. Festival bude opět probíhat na brněnském Špilberku a nově i na nádvoří Bratislavského hradu. Podle organizátorů je o představení velký zájem, především o Krále Leara, který už je v některých termínech vyprodaný.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617093</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Na louce za Jízdárnou Pražského hradu proběhl v sobotu a v neděli už pátý ročník festivalu etnické hudby a world music Respect.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Festival tentokrát nabídl nejen "domorodé" hudební žánry v krystalické podobě, ale i fúze stylů a inspirací. Přestože hlavní město v sobotu sužovaly poryvy větru a proudy deště, v první festivalové odpoledne se louka za Jízdárnou zaplnila a ožilo i festivalové miniměstečko lemující prostor pro diváky. Ti se v sobotu odpoledne díky skupině Xistra ocitli uprostřed Galicie, o hodinu později na polsko-českých hranicích, poté na Kubě, v indickém undergroundu v Londýně a nakonec někde napůl cesty mezi berlínskou techno-parade a festivalem v Rio de Janeiru. Zatímco první dva účinkující jsou domácímu uchu velmi blízcí (Galicie odjakživa obchodovala s Irskem, Skotskem a přičichla i k tamějším hudebním stylům, Muzykanci zase čerpají ze slovanských, židovských i romských tradic), druhá půle byla pro zdejší publikum více exotická. Cubanisimo je band vypadlý z Buena Vista Social Clubu, Alaap zase kombinací indické trance music sevropským technickým zázemím. Asian Dub Foundation a Fun Da Mental si dokáží hrát s přednahranými smyčkami, Alaap jako jejich předchůdci užívají "autentické" elektrické kytary a klávesové nástroje zapojené do sítě. Výsledkem je svébytný tvar, strhující evropské podání stylu bhangra, které publikum dostalo do varu. Na závěr prvního dne vystoupil ještě další solitér - Zuco 103, kombinující sambu se samplovanou taneční hudbou. Letošní Respect přivezl skladebně i úrovní nejpestřejší hudební nabídku v celé své pětileté historii.
PRAHA - Festival tentokrát nabídl nejen "domorodé" hudební žánry v krystalické podobě, ale i fúze stylů a inspirací. Přestože hlavní město v sobotu sužovaly poryvy větru a proudy deště, v první festivalové odpoledne se louka za Jízdárnou zaplnila a ožilo i festivalové miniměstečko lemující prostor pro diváky. Ti se v sobotu odpoledne díky skupině Xistra ocitli uprostřed Galicie, o hodinu později na polsko-českých hranicích, poté na Kubě, v indickém undergroundu v Londýně a nakonec někde napůl cesty mezi berlínskou techno-parade a festivalem v Rio de Janeiru. Zatímco první dva účinkující jsou domácímu uchu velmi blízcí (Galicie odjakživa obchodovala s Irskem, Skotskem a přičichla i k tamějším hudebním stylům, Muzykanci zase čerpají ze slovanských, židovských i romských tradic), druhá půle byla pro zdejší publikum více exotická. Cubanisimo je band vypadlý z Buena Vista Social Clubu, Alaap zase kombinací indické trance music sevropským technickým zázemím. Asian Dub Foundation a Fun Da Mental si dokáží hrát s přednahranými smyčkami, Alaap jako jejich předchůdci užívají "autentické" elektrické kytary a klávesové nástroje zapojené do sítě. Výsledkem je svébytný tvar, strhující evropské podání stylu bhangra, které publikum dostalo do varu. Na závěr prvního dne vystoupil ještě další solitér - Zuco 103, kombinující sambu se samplovanou taneční hudbou. Letošní Respect přivezl skladebně i úrovní nejpestřejší hudební nabídku v celé své pětileté historii.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617094</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Nejvíce prostoru ve vysílání dostaly před volbami na televizních obrazovkách ODS a ČSSD
</TITLE>
<TEXT>
I komunistů bylo na obrazovce nejsledovanější televize Nova více než politiků z Koalice. Ti se těsně před volbami nedostali ani do diskusních pořadů v České televizi.
PRAHA - Pouze jeden zástupce Koalice dostal od TV Nova pozvání vystoupit v politickém diskusním pořadu Sedmička od začátku května až do okamžiku voleb. Nejsledovanější tuzemská televize dala dokonce raději přednost i komunistům, než aby ve svém vysílání prezentovala členy Koalice. Vyplývá to z přehledu, který minulý týden zveřejnil internetový deník radiotv.cz. "Na televizi Nova vystoupilo od začátku března do poloviny června 18 zástupců ČSSD a 15 z ODS. Komunisté dostali prostor v sedmi diskusích a Koalice pouze v pěti. S blížícími se volbami Nova upřednostňovala duely pouze mezi opozičně - smluvními stranami ČSSD a ODS," upozornil šéfredaktor tohoto serveru Jan Potůček. "Od začátku května tak například v nedělním pořadu Sedmička vystoupil pouze jeden zástupce Koalice, zatímco ODS a ČSSD měly po čtyřech hostech a KSČM tři," podotýká Potůček. Čisté svědomí nemá ani vedení veřejnoprávní České televize. Ačkoliv v diskusní relaci Bez imunity dávala stejný prostor všem politickým stranám (jinak to ani nejde, každá strana tam nominuje svého zástupce), v politické diskusi Naostro už tak vyvážená nebyla. V posledním vydání této nejsledovanější diskusní relace na ČT ignorovala zástupce Koalice a pozvala jen Václava Klause (ODS) a Miloše Zemana (ČSSD). A to i přesto, že v pořadu pravidelně vystupuje jen jeden host. Veřejnoprávní televize navíc absolutně selhala v poskytnutí předvolebního servisu veřejnosti, když bezprostředně před volbami neuvedla žádnou debatu, na níž by vystoupili všichni lídři parlamentních stran.
</TEXT>
<HEADING>
Prima pro ODS
</HEADING>
<TEXT>
Poslání ČT tak paradoxně jako jediná naplnila komerční televize Prima. Právě ta zařadila do svého vysílání v předvečer voleb relaci Poslední slovo, do níž všechny předsedy i předsedkyni politických stran pozvala. Odmítl jen Václav Klaus, který dal přednost performanci v pořadu Kotel na Nově, a místo sebe poslal místo-předsedu ODS Petra Nečase. Předvolební vysílání televize Prima sice nebylo z kvantitativního hlediska vyvážené (Prima jednoznačně preferovala ODS), nicméně stanice poskytla překvapivě hodně prostoru neparlamentním stranám. Na rozdíl od své "konkurence" - Nova do Sedmičky nepozvala jediného představitele neparlamentní strany. Stejně tak neučinila ani ČT v pořadu Naostro, zástupci menších stran ale dostali prostor v relaci Bez imunity. "Od začátku března dala Prima nejvíce prostoru ODS (21 hostů) před ČSSD a Koalicí (shodně 16 politiků) a komunisty (8 zástupců). V pořadu K věci! jasně vedou zástupci ODS, kteří v něm od března vystoupili třináctkrát, následováni Koalicí (9x) a ČSSD (8x)," vypočítává ve své analýze Potůček. Zpravodajství televize Nova stojí za bližší pozornost. Každodenní anketní otázky, které Nova zveřejňovala ve svém hlavním zpravodajství, nejdříve útočily proti malým stranám, Koalici a Václavu Havlovi. S narůstajícími procenty předvolebních preferencí sociální demokracii se Nova pokládáním sugestivních otázek s předem jasnou odpovědí pustila i do vládní ČSSD. Otázky typu "Je na naší politické scéně místo pro další politický subjekt?" (47 % oslovených proti), "Jsou mimoparlamentní strany důležité?" (86 % proti) divákům naznačovaly, že malé strany nemá vůbec cenu volit. Anketní dotazy jako například "Vydrží Koalice alespoň po červnových volbách?" (46 % lidí nevěří) doplňované "aktuálními výsledky průzkumů svědčícími o dalším propadu Koalice" zase přispívaly k image Koalice jako nedůvěryhodné, nejisté strany. Nepokrytě sugestivní otázky směřovaly i na postavení hlavy státu. "Měl by prezident konzultovat jmenování ústavních soudců s ministry?" (68 % dotázaných souhlasí), "Měl by prezident zasahovat do sestavování vlády?" (52 % proti) či "Měl by prezident před volbami vyjádřit své politické preference?" (82 % proti) ukazovaly divákům, kolik lidí stojí ve "svých" názorech proti prezidentovi. Reportér Pavel Dumbrovský také divákům několikrát předestřel, že většina z nich odmítá témata, se kterými před volbami přišla ČSSD. Otázky "Mají být dětské přídavky vypláceny plošně?" (67 % proti), "Má vláda nasadit do boje proti korupci agenty - provokatéry?" (více než 50 % ne) či "Zvýšily se za vlády Miloše Zemana sociální jistoty občanů?" (65 % ne) dokládaly, že další vedení ČSSD nebude velká výhra. Nevyváženosti, projevující se protežováním velkých stran a zejména ODS, si všimli i mediální odborníci. "Z obsahové analýzy zpravodajství Novy je naprosto evidentní tendence interpretovat politickou situaci v něčí prospěch, nahrávat mu ve zpravodajství a nabízet, jak by diváci měli informace a diskuse číst," zhodnotil sociolog médií z Masarykovy univerzity Jaromír Volek v českém vysílání BBC. V rozboru politického pořadu Sedmička byl ještě konkrétnější: "Z posledních sedmi vysílání je zřetelné, že Nova má svoji představu o výsledku voleb a své vysílání k tomuto uspořádání směřuje. V souboji Václava Klause a Vladimíra Špidly bylo zhruba osm z celkem deseti témat postavených jako nahrávka na smeč Klausovi, a Špidla tak stál v konfrontaci proti dvěma mluvčím."
Poslání ČT tak paradoxně jako jediná naplnila komerční televize Prima. Právě ta zařadila do svého vysílání v předvečer voleb relaci Poslední slovo, do níž všechny předsedy i předsedkyni politických stran pozvala. Odmítl jen Václav Klaus, který dal přednost performanci v pořadu Kotel na Nově, a místo sebe poslal místo-předsedu ODS Petra Nečase. Předvolební vysílání televize Prima sice nebylo z kvantitativního hlediska vyvážené (Prima jednoznačně preferovala ODS), nicméně stanice poskytla překvapivě hodně prostoru neparlamentním stranám. Na rozdíl od své "konkurence" - Nova do Sedmičky nepozvala jediného představitele neparlamentní strany. Stejně tak neučinila ani ČT v pořadu Naostro, zástupci menších stran ale dostali prostor v relaci Bez imunity. "Od začátku března dala Prima nejvíce prostoru ODS (21 hostů) před ČSSD a Koalicí (shodně 16 politiků) a komunisty (8 zástupců). V pořadu K věci! jasně vedou zástupci ODS, kteří v něm od března vystoupili třináctkrát, následováni Koalicí (9x) a ČSSD (8x)," vypočítává ve své analýze Potůček. Zpravodajství televize Nova stojí za bližší pozornost. Každodenní anketní otázky, které Nova zveřejňovala ve svém hlavním zpravodajství, nejdříve útočily proti malým stranám, Koalici a Václavu Havlovi. S narůstajícími procenty předvolebních preferencí sociální demokracii se Nova pokládáním sugestivních otázek s předem jasnou odpovědí pustila i do vládní ČSSD. Otázky typu "Je na naší politické scéně místo pro další politický subjekt?" (47 % oslovených proti), "Jsou mimoparlamentní strany důležité?" (86 % proti) divákům naznačovaly, že malé strany nemá vůbec cenu volit. Anketní dotazy jako například "Vydrží Koalice alespoň po červnových volbách?" (46 % lidí nevěří) doplňované "aktuálními výsledky průzkumů svědčícími o dalším propadu Koalice" zase přispívaly k image Koalice jako nedůvěryhodné, nejisté strany. Nepokrytě sugestivní otázky směřovaly i na postavení hlavy státu. "Měl by prezident konzultovat jmenování ústavních soudců s ministry?" (68 % dotázaných souhlasí), "Měl by prezident zasahovat do sestavování vlády?" (52 % proti) či "Měl by prezident před volbami vyjádřit své politické preference?" (82 % proti) ukazovaly divákům, kolik lidí stojí ve "svých" názorech proti prezidentovi. Reportér Pavel Dumbrovský také divákům několikrát předestřel, že většina z nich odmítá témata, se kterými před volbami přišla ČSSD. Otázky "Mají být dětské přídavky vypláceny plošně?" (67 % proti), "Má vláda nasadit do boje proti korupci agenty - provokatéry?" (více než 50 % ne) či "Zvýšily se za vlády Miloše Zemana sociální jistoty občanů?" (65 % ne) dokládaly, že další vedení ČSSD nebude velká výhra. Nevyváženosti, projevující se protežováním velkých stran a zejména ODS, si všimli i mediální odborníci. "Z obsahové analýzy zpravodajství Novy je naprosto evidentní tendence interpretovat politickou situaci v něčí prospěch, nahrávat mu ve zpravodajství a nabízet, jak by diváci měli informace a diskuse číst," zhodnotil sociolog médií z Masarykovy univerzity Jaromír Volek v českém vysílání BBC. V rozboru politického pořadu Sedmička byl ještě konkrétnější: "Z posledních sedmi vysílání je zřetelné, že Nova má svoji představu o výsledku voleb a své vysílání k tomuto uspořádání směřuje. V souboji Václava Klause a Vladimíra Špidly bylo zhruba osm z celkem deseti témat postavených jako nahrávka na smeč Klausovi, a Špidla tak stál v konfrontaci proti dvěma mluvčím."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617095</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
CET 21 odvolala Železného. Mimořádná valná hromada společnosti CET 21 v pátek odvolala z funkce jednatele a generálního ředitele TV Nova Vladimíra Železného. Stanici dočasně vede programová ředitelka Libuše Šmuclerová a právník Aleš Rozehnal. Železný to odmítá.
</TITLE>
<TEXT>
GES Holding jedná s TV 3. Společný projekt odlišný od současných celoplošných televizních stanic připravuje vlastník televize Prima, společnost GES Holding, ve spolupráci s kabelovým a satelitním kanálem TV 3.
Prima chystá televizní časopis. Společnost Good Harvest, která patří do obchodní skupiny GES Group vlastnící licenci TV Prima a několik dalších rozhlasových frekvencí, připravuje vydávání nového televizního časopisu TV TiP seriál.
Nový šéf sportu ČT až po mistrovství. Jméno nového šéfredaktora redakce sportu České televize oznámí generální ředitel Jiří Balvín až poté, co se Jaromír Bosák vrátí z fotbalového šampionátu v Jižní Koreji a Japonsku.
UPC změní programovou nabídku. Kabelová společnost UPC vyřadí ze své programové nabídky Klasik španělskou stanici TVE a Promokanál. Nahradit by je měla polská komerční televize TVN a sportovní kanál Galaxie Sport.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617096</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Politici, kteří ve volbách prohráli, okamžitě obvinili média, že měla na jejich neúspěchu zásluhu
</TITLE>
<TEXT>
Jak velkou roli sehrála média v překvapivém výsledku parlamentních voleb, ukáží až pozdější analýzy. Odborníci se přou v názoru na to, jaký podíl na vzrůstu vlivu komunistů i prohry Václava Klause a Koalice televize, noviny a rozhlas měly.
PRAHA - Už krátce po prvním zveřejnění odhadů volebních výsledků v České televizi přispěchali někteří politici s vysvětlením: můžou za to média. Jen se podle stranické příslušnosti lišili v názoru na to, která média preferovala které strany. Koaliční politici vidí vinu jasně v hlavních televizích. Předsedkyně Hana Marvanová už minulý týden v rozhovoru pro české vysílání BBC spekulovala o důvodech, které měla TV Nova k ignoraci koaličních politiků.
</TEXT>
<HEADING>
Koalice: Nova se nám mstí za mediální zákon
</HEADING>
<TEXT>
"Vnímám to tak, že je to do určité míry pomsta TV Nova za to, jaké změny mediální legislativy prosazujeme," řekla na BBC. Spolu s šéfem KDU-ČSL Cyrilem Svobodou krátce před tím oficiálně protestovali proti tomu, že je televize před volbami bojkotují. "Poslední dvě neděle je to tak, že se na televizní mediální scéně objevují KSČM, ODS, ČSSD a dokonce některé osoby i vícekrát za sebou. Je to jasný signál toho, že je uzavřen prostor jiným politickým stranám, nejen Koalici," uvedl tehdy Svoboda. Televize skutečně do jisté míry hlavní strany preferovaly, když si zástupce ODS a ČSSD, a dokonce i komunisty, zvaly do svých politických pořadů častěji než zástupce Koalice (více v článku na str. 31). Podle sociologa médií z Masarykovy univerzity Jaromíra Volka byla rozhodující právě politická orientace nejsledovanější tuzemské televize Nova. "Speciálně TV Nova svou agendou podporující jednu politickou stranu sehrála ve volebním výsledku důležitou roli," konstatoval včera Volek. Podle něj totiž média představují jeden ze tří nejvýznamnějších vlivů na voličské preference. Právě elektronická média podle jeho názoru do značné míry mohou za to, že se do parlamentu nedostaly i menší strany.
</TEXT>
<HEADING>
Televize nepustily malé strany
</HEADING>
<TEXT>
"Televize participovaly na uzavření politického systému. Elektronická média evidentně tlačila do popředí hlavní parlamentní strany," dodává dále. Kromě vlivu na voličské preference prezentací nebo ignorací určitých politických stran také média podle Jaromíra Volka předznamenala volební výsledky i tématy, o kterých referovala. Právě akcentace národních zájmů, pocitu ohrožení a široce rozebíranou problematikou Benešových dekretů přispěla podle něj k vzestupu preferencí komunistů. "V tomto případě sehrála přibližně stejnou roli tištěná i elektronická média. Vyvoláváním pocitu ohrožení a nastolováním otázky národních zájmů uvedla toto téma v život, a pomohla tak komunistům," domnívá se Volek.
</TEXT>
<HEADING>
ODS: Noviny jsou koaliční
</HEADING>
<TEXT>
Naopak místopředseda ODS Jan Zahradil, který v sobotu komentoval zveřejňování volebních výsledků v českém vysílání BBC, názoru svých koaličních protivníků oponoval. Jak uvedl, "tištěná média, zejména deníky MF Dnes a Lidové noviny, jsou zřetelně prokoaliční". Jeho názor dokládá průzkum týdeníku Reflex, který oslovil přední autory a lidi ve vedení periodik a ptal se jich, koho budou volit. Respondenti odpovídali anonymně a podle redaktora Miloše Čermáka, který má na starosti média, preferovali rozhodující lidé v tištěných médiích právě Koalici.
</TEXT>
<HEADING>
Novináři neovlivní výsledky voleb
</HEADING>
<TEXT>
"Pětatřicet procent volilo Koalici, zhruba 23 procent dávalo přednost ČSSD a ODS a nikdo z nich nepreferoval komunisty," uvedl Čermák. Tyto výsledky ale podle něj poukazují na to, že žurnalisté ani jejich nadřízení volební preference neovlivňují a že neexistuje vztah mezi tím, koho novinář volí, a tím, kdo je nakonec většinou obyvatel zvolen. "Ukazuje se, že novináři velký vliv nemají a že není důležité, jaké mají preference, protože výsledky voleb jsou, jak vidíme, úplně opačné," uvedl včera Čermák. "Novináři se pohybují v elitním prostředí a ve velkých městech a jak je vidět, své stranické preference na populaci nepřenášejí," upřesnil a dodal: "Je to důkazem toho, že vliv médií je mnohem menší, než se předpokládá."
"Pětatřicet procent volilo Koalici, zhruba 23 procent dávalo přednost ČSSD a ODS a nikdo z nich nepreferoval komunisty," uvedl Čermák. Tyto výsledky ale podle něj poukazují na to, že žurnalisté ani jejich nadřízení volební preference neovlivňují a že neexistuje vztah mezi tím, koho novinář volí, a tím, kdo je nakonec většinou obyvatel zvolen. "Ukazuje se, že novináři velký vliv nemají a že není důležité, jaké mají preference, protože výsledky voleb jsou, jak vidíme, úplně opačné," uvedl včera Čermák. "Novináři se pohybují v elitním prostředí a ve velkých městech a jak je vidět, své stranické preference na populaci nepřenášejí," upřesnil a dodal: "Je to důkazem toho, že vliv médií je mnohem menší, než se předpokládá."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617097</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Především o lahve kvalitního alkoholu se sázeli čeští politici, kteří tipovali výsledek voleb. Například místopředseda Poslanecké sněmovny a lídr ODS v Olomouckém kraji Ivan Langer se nerozpakoval vsadit i se svými politickými rivaly. A o co přišel: o lahve calvadosu - pálenky z jablek. "Vsadil jsem se o vítězství s Karlem Kühnlem, Pavlem Dostálem a Milošem Zemanem. Já calvados piju rád, je to upřímné pití. Ten, kdo prohraje, kupuje lahev," prohlásil sebevědomě před volbami. Pozadu v alkoholických sázkách nezůstávali ani komunisté. Jejich lídr v Olomouckém kraji Alexander Černý připustil, že ani on sázce neodolal. "Vsadil jsem se se známými o dobré jídlo a pití," přiznal se. O alkohol se "popasovali" i další vrcholní představitelé ČSSD: Stanislav Gross bude muset jako vítěz voleb vypít lahev slivovice. Na vítězství své strany vsadila i šéfka pražské ČSSD Petra Buzková. "Myslím, že vyhraji spoustu lahví," svěřila se viditelně spokojená Buzková poté, co v sobotu odpoledne uslyšela první odhady.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617098</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Další zprávy z domova
</TITLE>
<GEOGRAPHY>LIDICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Význam československého odboje proti fašismu i roli českých kolaborantů za druhé světové války připomněli v sobotu na pietním aktu k Lidicích premiér Miloš Zeman a vicepremiér Vladimír Špidla. Podle Špidly bylo vyhlazení Lidic před 60 lety symbolem absolutní krutosti, současně ale výrazem síly československého odboje. Zeman zmínil události, které vyhlazení Lidic předcházely. Připomněl projev zastupujícího říšského protektora Reinharda Heydricha, který pronesl krátce předtím, než zemřel rukou českých výsadkářů. Nastínil v něm plán likvidace českého národa: rasově vhodní lidé měli být posláni na práci do říše, ostatní do koncentračních táborů. Zeman upozornil na třetí část plánu. "Tam se říká, že ti, co budou kolaborovat s nacistickým Německem, budou odměněni tím, že do koncentračních táborů sice půjdou také, ale jako dozorci," uvedl. Upozornil, že tato slova začínají být znovu aktuální. "Chtěl bych připomenout těm přítomným, minulým, ale i budoucím kolaborantům, že v případě jejich kolaborace na ně nečeká žádná jiná větší odměna, než že se stanou dozorci v cizích službách nad svým vlastním národem," řekl.
LIDICE - Význam československého odboje proti fašismu i roli českých kolaborantů za druhé světové války připomněli v sobotu na pietním aktu k Lidicích premiér Miloš Zeman a vicepremiér Vladimír Špidla. Podle Špidly bylo vyhlazení Lidic před 60 lety symbolem absolutní krutosti, současně ale výrazem síly československého odboje. Zeman zmínil události, které vyhlazení Lidic předcházely. Připomněl projev zastupujícího říšského protektora Reinharda Heydricha, který pronesl krátce předtím, než zemřel rukou českých výsadkářů. Nastínil v něm plán likvidace českého národa: rasově vhodní lidé měli být posláni na práci do říše, ostatní do koncentračních táborů. Zeman upozornil na třetí část plánu. "Tam se říká, že ti, co budou kolaborovat s nacistickým Německem, budou odměněni tím, že do koncentračních táborů sice půjdou také, ale jako dozorci," uvedl. Upozornil, že tato slova začínají být znovu aktuální. "Chtěl bych připomenout těm přítomným, minulým, ale i budoucím kolaborantům, že v případě jejich kolaborace na ně nečeká žádná jiná větší odměna, než že se stanou dozorci v cizích službách nad svým vlastním národem," řekl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617099</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Další zprávy z domova
</TITLE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Úspěšně se zatím léčí pětatřicetiletý polský horník, který začátkem června přišel při práci v dole o levou ruku a lékaři mu ji po pětihodinové operaci opět přišili. "Paže je živá a muž se postupně zotavuje," řekl mluvčí Fakultní nemocnice v Ostravě-Porubě Štěpán Neuwirth. Polský horník úraz utrpěl ráno 4. června. "V okamžiku, kdy se pokoušel vyměnit frézu důlního kombajnu, uvolnil se nad ním blok horniny, který paži k fréze přitlačil, což způsobilo čistou amputaci nad loktem," vysvětlil mluvčí Českomoravských dolů Radek Chalupa s tím, že vyšetřovací komise zjišťuje, zda zraněný neporušil pravidla bezpečnosti práce.
OSTRAVA - Úspěšně se zatím léčí pětatřicetiletý polský horník, který začátkem června přišel při práci v dole o levou ruku a lékaři mu ji po pětihodinové operaci opět přišili. "Paže je živá a muž se postupně zotavuje," řekl mluvčí Fakultní nemocnice v Ostravě-Porubě Štěpán Neuwirth. Polský horník úraz utrpěl ráno 4. června. "V okamžiku, kdy se pokoušel vyměnit frézu důlního kombajnu, uvolnil se nad ním blok horniny, který paži k fréze přitlačil, což způsobilo čistou amputaci nad loktem," vysvětlil mluvčí Českomoravských dolů Radek Chalupa s tím, že vyšetřovací komise zjišťuje, zda zraněný neporušil pravidla bezpečnosti práce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617100</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Další zprávy z domova
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na seznam národních technických památek vláda ve středu zřejmě zařadí komplex Dolu Hlubina a vysokých pecí ve Vítkovicích. Technická památka z 19. století by se mohla za deset let zařadit do seznamu světového dědictví UNESCO, stát proto chce zajistit její ochranu. Na tom, že unikátní komplex si zaslouží péči památkářů, se dohodlo ministerstvo kultury s resortem průmyslu a obchodu teprve během posledních dvou let.
PRAHA - Na seznam národních technických památek vláda ve středu zřejmě zařadí komplex Dolu Hlubina a vysokých pecí ve Vítkovicích. Technická památka z 19. století by se mohla za deset let zařadit do seznamu světového dědictví UNESCO, stát proto chce zajistit její ochranu. Na tom, že unikátní komplex si zaslouží péči památkářů, se dohodlo ministerstvo kultury s resortem průmyslu a obchodu teprve během posledních dvou let.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617101</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TITLE>
Další zprávy z domova
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zajištění listopadové vrcholné schůzky Severoatlantické aliance v Praze bude českou policii stát asi půl miliardy korun. Policejní prezident Jiří Kolář to uvedl v článku pro odborný policejní měsíčník Policista. Na pražský summit NATO se od 20. do 22. listopadu sjedou zástupci 19 členských států aliance a 27 zemí zapojených do programu Partnerství pro mír. Policie se na summit začala připravovat už před rokem a půl. Podle Koláře je součástí příprav i dovybavení policistů. "Je to otázka například štítů, přileb, ohnivzdorných prvků výbavy policistů, vozidel, přepravních kapacit a mnoha dalších součástí výstroje a výzbroje," uvedl. Novinkou bude speciální výbava policejních vrtulníků.
PRAHA - Zajištění listopadové vrcholné schůzky Severoatlantické aliance v Praze bude českou policii stát asi půl miliardy korun. Policejní prezident Jiří Kolář to uvedl v článku pro odborný policejní měsíčník Policista. Na pražský summit NATO se od 20. do 22. listopadu sjedou zástupci 19 členských států aliance a 27 zemí zapojených do programu Partnerství pro mír. Policie se na summit začala připravovat už před rokem a půl. Podle Koláře je součástí příprav i dovybavení policistů. "Je to otázka například štítů, přileb, ohnivzdorných prvků výbavy policistů, vozidel, přepravních kapacit a mnoha dalších součástí výstroje a výzbroje," uvedl. Novinkou bude speciální výbava policejních vrtulníků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617102</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Čeští voliči v sobotu rozhodli o tom, že se nebude konat comeback jejich kontroverzního bývalého premiéra Václava Klause. Podle všeho si tak zvolili i méně konfrontační styl na politické scéně a hladší cestu do Evropské unie. "Znamená to prohru pro všechny racionálně uvažující občany této země," řekl novinářům otřesený ale stále pichlavý předseda pravicové ODS Václav Klaus. U vlády zůstávají sociální demokraté, tedy strana levého středu, jejíž nový šéf Vladimír Špidla postavil svou kampaň na myšlence podstatného navýšení sociálních výdajů a rychlém vstupu do EU. Václav Klaus, který podle průzkumů veřejného mínění vedl ještě dva týdny před volbami, naopak volal po prudkém snížení daní a jeho postoj ke vstupu ČR do unie byl skeptický. Voliči projevili překvapivou nostalgii po jistotách komunistické éry tím, že dali téměř pětinu svých hlasů komunistické straně. Ta skončila na třetím místě, o jednu příčku nad nejmenší parlamentní stranou Koalice. "Před volbami jsem slíbil, že nejprve budu jednat s Koalicí, a svůj slib dodržím," řekl novinářům Špidla. Mnoho Čechů bylo rozhořčeno opoziční smlouvou, kterou mezi sebou po minulých volbách v roce 1998 uzavřely ČSSD pod vedením Špidlova předchůdce Miloše Zemana a Klausova ODS.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617103</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pro britského politologa Kierana Williamse z londýnské Školy slovanských a východoevropských studií byla zklamáním nízká účast v českých volbách a malý počet lidí, který volil hlavní demokratické strany. Václava Klause by navzdory neúspěchu ODS neodepisoval. Kieran Williams včera ČTK v Londýně řekl, že varováním letošních voleb je, že po odečtení neúčasti, hlasů komunistům a hlasů stranám, které se nedostaly do parlamentu, volilo hlavní strany jen 40 procent voličů. To znamená, že většina českých voličů nenalezla cestu k žádné ze tří hlavních demokratických stran. Velký vliv na to má opoziční smlouva a z ní plynoucí znejasnění situace. Kvůli smlouvě totiž nebylo jednoznačné, kdo nese za co odpovědnost, a na to doplatila ODS, která nemohla hrát roli důsledné opozice. Naproti tomu komunistům opoziční smlouva pomohla, protože oni jako jediní se mohli jako skutečná opoziční strana stavět. Pokud jde o předsedu ODS Václava Klause, nemyslí si Williams, že odejde ze scény. "Je příliš schopný politik na to, aby prostě zmizel. Je stále velmi silný uvnitř strany." Pro ODS by podle jeho názoru byla chyba, kdyby se Klause zbavila. Mnoho voličů této strany je totiž loajálních osobně Klausovi. Ty by jeho odchod zmátl a nevěděli by, v čem je rozdíl mezi ODS a Unií svobody. Kromě toho krvavá bitva o nástupnictví, která by se dala očekávat, by straně dále uškodila. Williams soudí, že ODS musí nyní analyzovat, proč její voliči nešli k urnám. ODS by si také měla uvědomit, že nacionalismus jí nepomohl: "Lidé nechtějí poslouchat o národních zájmech a Sudetech, ale o zločinnosti, životní úrovni, dodal.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020617104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020617104</DOCNO>
<DATE>06/17/02</DATE>
<TEXT>
Batistutu čeká benefice. Argentinec Gabriel Batistuta se měl na fotbalovém mistrovství světa rozloučit s reprezentační kariérou, ale loučení si určitě představoval jinak. Argentina patřila k favoritům šampionátu, ale vypadla překvapivě už v základní skupině. Proto argentinský ministr sportu a cestovního ruchu Daniel Scioli navrhl, aby se na Batistutovu počest sehrálo exhibiční utkání.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>