<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020515001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515001</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Koalice stojí měsíc před volbami opět před vážným problémem. Je jím kampaň lidoveckého kandidáta Jaroslava Orla. Pražská organizace Unie svobody-DEU žádá jeho odchod ze společné kandidátky. Lidovec Orel, který je na sedmém místě kandidátky, si totiž vede vlastní kampaň a do té společné koaliční se příliš nezapojuje. Proto, aby pojistil své zvolení, rozeslal stranickým kolegům dopis, ve kterém je žádá o takzvané preferenční hlasy. Pokud by jeho jméno zakroužkoval dostatek lidí, mohl by zamíchat pořadím na kandidátce a dostat se do Poslanecké sněmovny třeba i na úkor některého z unionistů. Navíc to není poprvé, stejnou prosbu nechal Orel natisknout i na své předvolební pohlednice. Členy Unie svobody v Praze jeho jednání pobouřilo. "Spolupráce s KDU-ČSL ve volební kampani je bez problémů. Až na jeden, a to v podobě pana Orla," říká místopředseda pražské organizace unie Tomáš Vrbík. Reakce lidovců na požadavek jejich koaličního partnera je více než strohá. "Nic takového jako odvolání Jaroslava Orla nepadá v úvahu," míní předseda lidové strany Cyril Svoboda. "Nikdo to ani vážně nenavrhuje." Představitelé unie nechtějí prozradit, jak hodlají postupovat, když Orel na kandidátce zůstane. O jeho budoucnosti se bude rozhodovat už dnes. "Je to jenom taková vlnka, která brzy pomine," bagatelizuje Orel útok unionistů na svou osobu.
</TITLE>
<TEXT>
Ačkoli unionisté nechtějí otevřeně říci, co mají v plánu, ze svého požadavku ustoupit odmítají. "Pana Orla na kandidátce nechceme," říká šéf pražských unionistů Pavel Svoboda. A jeho kolegové dodávají: "Opravdu to myslíme vážně." Unionisté mají v rukou jeden trumf: volební zmocněnec v Praze, který jako jediný může nyní zasahovat do složení kandidátky (pokud kandidát neodstoupí sám), je členem unie. Nejradikálnějším řešením kauzy Orel by tedy mohlo být to, že jej zmocněnec jednoduše z kandidátky vyškrtne. A unionisté naznačují, že i k takovému řešení by se v krajním případě uchýlili. "Poslední slovo v této věci má volební zmocněnec," říká mnohoznačně Pavel Svoboda. "Od nikoho jsem zatím příkaz nedostal, abych někoho vyškrtl," reaguje zmocněnec v Praze Aleš Hanzl. Takové řešení by ovšem mohlo spustit řetězovou reakci - každá ze stran má totiž volebního zmocněnce v sedmi krajích, a mohly by si tak navzájem vyškrtat všechny kandidáty, s nimiž nesouhlasí.
</TEXT>
<HEADING>
Praha Koalici nesvědčí
</HEADING>
<TEXT>
Pod dopisem, který rozeslal Orel, figuruje také podpis dalšího lidoveckého kandidáta Vladimíra Říhy. A především šéfa strany Cyrila Svobody. Právě jemu unionisté vytýkají, že se k podpoře Orla nechal zlákat. "Na tom není nic špatného," oponuje Cyril Svoboda. "Podpoříme i další kandidáty Koalice, všichni mají důvěru vedení stran." Slova předsedy lidovců jsou pochopitelná i proto, že Orel patří mezi jeho blízké spolupracovníky. "Já se nedám postavit proti Unii svobody, ani proti Koalici. Každý hlas, který jsem svým dopisem získal, je i hlasem pro Koalici," říká Orel. Pražští unionisté tlačí na to, aby vyostřená situace kolem Orla co nejdříve zmizela ze světa. Jejich předsedkyně Hana Marvanová, která rovněž kandiduje v Praze, se ale nehodlá za požadavek členů své strany postavit. "Nebudu se tím dál zabývat," řekla včera. Spor o Orla je jen dalším z mnoha dějství bojů v pražské Koalici. Ty vypukly už před třemi lety, kdy se rozpadl tehdy ještě čtyřkoaliční klub na pražském magistrátě. Že se vztahy za tu dobu nijak nezlepšily, jen dokazuje, že pražští unionisté po lednovém rozpadu čtyřkoalice nechtěli jít do parlamentních voleb společně s lidovci. Dávali přednost tomu, aby unie šla do voleb samostatně. A není vyloučeno, že i do podzimních komunálních voleb půjdou obě strany v Praze zvlášť.
Pod dopisem, který rozeslal Orel, figuruje také podpis dalšího lidoveckého kandidáta Vladimíra Říhy. A především šéfa strany Cyrila Svobody. Právě jemu unionisté vytýkají, že se k podpoře Orla nechal zlákat. "Na tom není nic špatného," oponuje Cyril Svoboda. "Podpoříme i další kandidáty Koalice, všichni mají důvěru vedení stran." Slova předsedy lidovců jsou pochopitelná i proto, že Orel patří mezi jeho blízké spolupracovníky. "Já se nedám postavit proti Unii svobody, ani proti Koalici. Každý hlas, který jsem svým dopisem získal, je i hlasem pro Koalici," říká Orel. Pražští unionisté tlačí na to, aby vyostřená situace kolem Orla co nejdříve zmizela ze světa. Jejich předsedkyně Hana Marvanová, která rovněž kandiduje v Praze, se ale nehodlá za požadavek členů své strany postavit. "Nebudu se tím dál zabývat," řekla včera. Spor o Orla je jen dalším z mnoha dějství bojů v pražské Koalici. Ty vypukly už před třemi lety, kdy se rozpadl tehdy ještě čtyřkoaliční klub na pražském magistrátě. Že se vztahy za tu dobu nijak nezlepšily, jen dokazuje, že pražští unionisté po lednovém rozpadu čtyřkoalice nechtěli jít do parlamentních voleb společně s lidovci. Dávali přednost tomu, aby unie šla do voleb samostatně. A není vyloučeno, že i do podzimních komunálních voleb půjdou obě strany v Praze zvlášť.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515002</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dnešními parlamentními volbami v Nizozemsku skončí tamní horké politické jaro. Ještě koncem minulého roku se zdálo, že volby budou nudnou událostí, zajímavou leda odchodem dlouholetého premiéra Wima Koka z domácí politiky. I nad tím se však dalo spíše jen zívat. Kok asi zamíří na evropské funkce a svůj odchod do důchodu pouze oddálí. Místo klání o pár procent pro tu či onu stranu se z kampaně vyklubalo drama korunované politickým atentátem. Zavražděn byl výřečný chlapík, který si vzal na mušku zaběhlé vládnoucí struktury a prohlásil, že Kokovi odmítá zatleskat. Strana, která nese v názvu jméno této donedávna neznámé osobnosti, dnes asi získá hodně hlasů. To jméno zní Pim Fortuyn.
</TITLE>
<TEXT>
Atentát spáchaný před týdnem nebyl komplotem z dílny vládních přívrženců. Politická kultura vládnoucích elit si už dávno odvykla byť jen přemýšlet o tom, že by mohla oponenty násilně vyřadit ze hry. Bylo by to také dost hloupé. "Kandidátka Pima Fortuyna" může nyní očekávat, že jí spousta lidí dá hlas ze sympatie. K ostatkům zabitého politika, které byly v pátek vystaveny v rotterdamské katedrále, přišly kondolovat desetitisíce Nizozemců. Zdaleka ne každý z nich sympatizoval s jeho radikálními názory. Ale možná ho budou volit, protože byl obětí násilí, které jim je odporné.
</TEXT>
<HEADING>
Konsenzus versus radikální řez
</HEADING>
<TEXT>
Pim Fortuyn však vyvolával sympatie už před svou smrtí. Ačkoli se jej vládní strany snažily vytlačit do krajně pravicového politického kouta, Nizozemci se těšili na televizní debaty s jeho účastí. Nebral si servítky, když pranýřoval vládu za to, že "nezvládla integrovat cizince, nedokázala zjednat nápravu ve školství či zdravotnictví a povolila, aby lidé mohli zneužívat sociální dávky zejména invalidní důchody". Představitelé vládnoucích stran dokázali před kamerami jen málokdy této sprše čelit. Ve státě se šestnácti miliony obyvatel pobírá invalidní důchod milion osob. Kde, prosím vás, si v této zemi, rovné jako placka, tolik lidí přivodilo úraz? ptal se Fortuyn hostů ve studiu. Mezi Wimem a Pimem byl rozdíl v tom, že zatímco ten první se oháněl názory expertů a zdůrazňoval složitost problémů, ten druhý se na odborníky neohlížel a snažil se formulovat vlastní výroky tak, aby jim každý rozuměl. Wim byl technokrat, Pim byl populista. Wim se chtěl dohodnout, Pim říkal, že je na dohadování pozdě a že je nutné udělat radikální řez. Oba přitom měli podobné cíle: společenský smír, prosperitu a zachování liberálních pravidel soužití. Už proto bylo krátkozraké, že Wimovi lidé Pima označovali za extremistu a pravičáka. Nizozemsko je pověstné svou schopností nalézat konsenzus. Jen málokdy zažilo sociální nepokoje, politické zvraty a jiné vnitřní rozbroje. Dokázalo se dohodnout i na tak sporných věcech, jako jsou eutanazie, prostituce, drogy a potraty. Výzva, před kterou nyní stojí, je však jiného charakteru. Nizozemci si musejí připustit, že konsenzuální přístup v případě některých společenských potíží nestačil. Pokud Fortuynova strana získá předpokládaných zhruba dvacet procent hlasů, bude to největší politická změna v této zemi od sedmdesátých let. Bude zajímavé sledovat, jaký vládní program si budoucí kabinet sestaví a do jaké míry přitvrdí svůj přístup k imigrantům, ba i k invalidním důchodcům.
Pim Fortuyn však vyvolával sympatie už před svou smrtí. Ačkoli se jej vládní strany snažily vytlačit do krajně pravicového politického kouta, Nizozemci se těšili na televizní debaty s jeho účastí. Nebral si servítky, když pranýřoval vládu za to, že "nezvládla integrovat cizince, nedokázala zjednat nápravu ve školství či zdravotnictví a povolila, aby lidé mohli zneužívat sociální dávky zejména invalidní důchody". Představitelé vládnoucích stran dokázali před kamerami jen málokdy této sprše čelit. Ve státě se šestnácti miliony obyvatel pobírá invalidní důchod milion osob. Kde, prosím vás, si v této zemi, rovné jako placka, tolik lidí přivodilo úraz? ptal se Fortuyn hostů ve studiu. Mezi Wimem a Pimem byl rozdíl v tom, že zatímco ten první se oháněl názory expertů a zdůrazňoval složitost problémů, ten druhý se na odborníky neohlížel a snažil se formulovat vlastní výroky tak, aby jim každý rozuměl. Wim byl technokrat, Pim byl populista. Wim se chtěl dohodnout, Pim říkal, že je na dohadování pozdě a že je nutné udělat radikální řez. Oba přitom měli podobné cíle: společenský smír, prosperitu a zachování liberálních pravidel soužití. Už proto bylo krátkozraké, že Wimovi lidé Pima označovali za extremistu a pravičáka. Nizozemsko je pověstné svou schopností nalézat konsenzus. Jen málokdy zažilo sociální nepokoje, politické zvraty a jiné vnitřní rozbroje. Dokázalo se dohodnout i na tak sporných věcech, jako jsou eutanazie, prostituce, drogy a potraty. Výzva, před kterou nyní stojí, je však jiného charakteru. Nizozemci si musejí připustit, že konsenzuální přístup v případě některých společenských potíží nestačil. Pokud Fortuynova strana získá předpokládaných zhruba dvacet procent hlasů, bude to největší politická změna v této zemi od sedmdesátých let. Bude zajímavé sledovat, jaký vládní program si budoucí kabinet sestaví a do jaké míry přitvrdí svůj přístup k imigrantům, ba i k invalidním důchodcům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515003</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
PAŘÍŽ - Laura Bushová, manželka amerického prezidenta George W. Bushe, se poprvé bez přítomnosti svého muže ponořila do vod mezinárodní politiky. Jako vhodnou příležitost si vybrala včerejší přednášku v Paříži, kam zavítala v rámci své samostatné cesty po Evropě. Během ní zavítá i do České republiky. První dáma Spojených států se pokusila rozebrat příčiny terorismu, přičemž se soustředila na mladé palestinské atentátníky. "Každý rodič, každý učitel, každý politický vůdce má zodpovědnost odsuzovat tu strašlivou tragédii, kdy se děti vyhodí do povětří, aby zabily druhé," pronesla Laura Bushová před zástupci Organizace pro hospodářskou spolupráci a rozvoj (OECD). Sama si už přitom přinejmenším dvě ze zodpovědných rolí, o kterých přednášela, vyzkoušela - kromě mateřství byla i učitelkou na základní škole v Texasu. Na vzdělání kladla přitom důraz i v dalších částech svého téměř půlhodinového projevu, který posluchači ocenili velkým aplausem. "Vzdělání pomáhá dětem dohlédnout za svět nenávisti a beznaděje," dodala Bushová, která před publikum v pařížském kongresovém sále předstoupila ve světle žlutém kostýmku.
</TITLE>
<TEXT>
Podle první dámy USA je vzdělání nejen zbraní v boji proti beznaději a chudobě, ale v konečném důsledku i prostředkem boje proti terorismu. Zde ale Laura Bushová narazila na skutečnost, že někteří únosci dopravních letadel, která 11. září zaútočila na New York a Washington, měli kvalitní vzdělání. "Myslím, že nemůžete usuzovat jen z několika případů," řekla Bushová americkým novinářům, kteří ji doprovázejí. "Obecně platí, že pokud budou obyvatelé v zemích po celém světě vzdělaní, tak nám to pomůže v boji s terorismem," prohlásila. Paříž je první zastávkou na cestě Laury Bushové po Evropě. Z francouzské metropole bude pokračovat do Budapešti, odkud má v sobotu zavítat do Prahy. Zde se chce mimo jiné setkat s prezidentem Václavem Havlem a navštívit Rádio Svobodná Evropa/Rádio Svoboda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515004</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Před třemi lety jsme vstupovali do NATO. Pro mnohé Čechy, Maďary a Poláky to v podtextu znamenalo naplnění touhy být co nejdále od Ruska. Špatné zkušenosti z minulosti se těžko zapomínají. Spolupráce Ruska s aliancí existovala od roku 1997. Na papíře vypadala hezky. To, že jde vlastně o nespolupráci, nevadilo kromě Ruska téměř nikomu. A pak se pár lidí kdesi v Asii rozhodlo, že porazí USA na jejich vlastní půdě. Jak naplánovali, tak učinili a zabili tisíce lidí. Aniž by to mozek spiknutí Usáma bin Ládin tušil, jeho životní akce značně poznamenala svět, který celá devadesátá léta tápal. A jaké to bylo pěkné a bezstarostné tápání. Nyní si tedy musíme zvyknout, že Rusko je uvnitř, byť jej mnozí z nás chtěli držet co nejdále. NATO studenoválečnické a NATO devadesátých let je pryč. Aliance se stává americko-ruským fórem, k němuž se možná jako rovnoprávný partner bude moci připojit i Evropská unie. A zároveň organizací, která má zajistit, aby Evropa zůstala v klidu. Nicméně nesmíme zapomínat, že jsme členy aliance a stále máme na rozdíl od Ruska právo veta. Jak hluboká bude spolupráce s Ruskem a zda bude NATO v této podobě schopné existence, bude záležet i na nás.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515005</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Pracovníci České televize se připravují na protestní akci, kterou zítra uspořádají na Kavčích horách. Shromáždění se uskuteční kvůli trestnímu stíhání ředitele Jiřího Balvína. Toho Útvar pro odhalování korupce v pondělí obvinil ze dvou trestných činů a hrozí mu až pětileté vězení. "Tvářit se, že se nic neděje, už nelze. Proto se ve čtvrtek všichni sejdeme," řekl včera místopředseda televizních odborů Karel Dub. Odboráři, kteří akci pořádají, zatím nechtěli upřesnit, zda budou žádat Balvínovu rezignaci. "Počkáme, až jak se zachová rada," řekl Dub. Rada České televize bude dnes odpoledne o Balvínově případu jednat. Ředitel ČT byl totiž obviněn z toho, že vydal příkaz k neproplacení splátky za přenosový vůz, který koupil od někdejší servisní firmy Novy ČNTS. Ta České televizi za porušení splátkového kalendáře vystavila penalizační fakturu ve výši dvou a půl milionu korun.
</TITLE>
<TEXT>
Policie tvrdí, že tím Balvín porušil povinnosti při správě cizího majetku a závazná pravidla hospodářského styku. Korupční služba navíc uvádí, že Balvín vypsal na koupi přenosového vozu takové výběrové řízení, které mohla splňovat jen ČNTS, a tím ji zvýhodnil. Balvín v ČNTS působil před nástupem do ČT jako vedoucí výroby. Šéf ČNTS Jan Vávra, od něhož Balvín vůz pro ČT kupoval, prohlašuje, že tendr byl zcela v pořádku.
</TEXT>
<HEADING>
Dub: Rada o problému věděla
</HEADING>
<TEXT>
Celá kauza může mít nepříjemný dopad i na členy Rady ČT. Ti podle výpovědí několika lidí o problému s nesplacenou fakturou za přenosový vůz věděli. "Mluvili jsme o tom s předsedou rady Janem Mrzenou na jedné ze schůzí rady," potvrdil Dub. Jeho slova podpořila i členka rady Helena Fibingerová, která byla rozhovoru Balvína, Duba a Mrzeny přítomna také. "Informaci o dvouapůlmilionovém penále za nezaplacení faktury ČT přinesl Karel Dub. Chtěla jsem po Balvínovi vysvětlení, on o tom potom mluvil na užším jednání rady s předsedou a místopředsedou," řekla Fibingerová. "Nepovažovala jsem to tehdy za důležité," připustila. Rada má ze zákona kontrolovat hospodaření veřejnoprávní televize. Pokud se prokáže, že o případu, za nějž je ředitel Balvín trestně stíhán, věděla a nezasáhla, může být za takové pochybení i odvolána. Jednou z největších nejasností v kauze je důvod, proč dal Balvín náhle příkaz jednu ze splátek neuhradit. Balvín v pondělí LN sdělil, že se mu ne vše zdálo ve výběrovém řízení v pořádku. Česká televize přenosový vůz v té době ale již běžně používala a předchozí splátky nabíhaly na účet ČNTS v termínu. V době, kdy Balvín smlouvu s ČNTS podepsal, byl jen prozatímním ředitelem a nebylo jasné, zda jej rada ve funkci ponechá. Podle informací LN z vedení ČT zaslal po urgencích firmy ČNTS tehdejší finanční ředitel ČT Tomáš Oliva vedení ČNTS e-mail. V něm uvedl, že výměnou za úhradu splátky čeká ČT dodržení blíže neurčené dohody. Existenci tohoto e-mailu potvrdil i Jan Vávra. "Napsal nám, že očekává splnění dohod uzavřených na úrovni generálního ředitele. Žádné takové dohody ale nebyly," zdůraznil Vávra. Jiří Balvín se včera rozhodl proti trestnímu stíhání bránit. Jeho právní zástupce Tomáš Sokol předal vyšetřovatelce případu stížnost. "Ani formálně, ani věcně není sdělené obvinění důvodné, a lze je považovat za protiprávní," řekl Sokol ČTK. Sokol je připraven se obrátit i na dozorujícího státního zástupce, pokud u vyšetřovatelky se stížností neuspěje.
Celá kauza může mít nepříjemný dopad i na členy Rady ČT. Ti podle výpovědí několika lidí o problému s nesplacenou fakturou za přenosový vůz věděli. "Mluvili jsme o tom s předsedou rady Janem Mrzenou na jedné ze schůzí rady," potvrdil Dub. Jeho slova podpořila i členka rady Helena Fibingerová, která byla rozhovoru Balvína, Duba a Mrzeny přítomna také. "Informaci o dvouapůlmilionovém penále za nezaplacení faktury ČT přinesl Karel Dub. Chtěla jsem po Balvínovi vysvětlení, on o tom potom mluvil na užším jednání rady s předsedou a místopředsedou," řekla Fibingerová. "Nepovažovala jsem to tehdy za důležité," připustila. Rada má ze zákona kontrolovat hospodaření veřejnoprávní televize. Pokud se prokáže, že o případu, za nějž je ředitel Balvín trestně stíhán, věděla a nezasáhla, může být za takové pochybení i odvolána. Jednou z největších nejasností v kauze je důvod, proč dal Balvín náhle příkaz jednu ze splátek neuhradit. Balvín v pondělí LN sdělil, že se mu ne vše zdálo ve výběrovém řízení v pořádku. Česká televize přenosový vůz v té době ale již běžně používala a předchozí splátky nabíhaly na účet ČNTS v termínu. V době, kdy Balvín smlouvu s ČNTS podepsal, byl jen prozatímním ředitelem a nebylo jasné, zda jej rada ve funkci ponechá. Podle informací LN z vedení ČT zaslal po urgencích firmy ČNTS tehdejší finanční ředitel ČT Tomáš Oliva vedení ČNTS e-mail. V něm uvedl, že výměnou za úhradu splátky čeká ČT dodržení blíže neurčené dohody. Existenci tohoto e-mailu potvrdil i Jan Vávra. "Napsal nám, že očekává splnění dohod uzavřených na úrovni generálního ředitele. Žádné takové dohody ale nebyly," zdůraznil Vávra. Jiří Balvín se včera rozhodl proti trestnímu stíhání bránit. Jeho právní zástupce Tomáš Sokol předal vyšetřovatelce případu stížnost. "Ani formálně, ani věcně není sdělené obvinění důvodné, a lze je považovat za protiprávní," řekl Sokol ČTK. Sokol je připraven se obrátit i na dozorujícího státního zástupce, pokud u vyšetřovatelky se stížností neuspěje.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515006</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Historický zlom na summitu aliance v Reykjavíku
</TITLE>
<TEXT>
Partner, spojenec a přítel. Těmito slovy včera okomentoval šéf britské diplomacie Jack Straw nové postavení Ruska v rámci Severoatlantické aliance.
REYKJAVÍK/PRAHA - Ministři zahraničí členských zemí Severoatlantické aliance včera v Reykjavíku rozhodli o vytvoření nové rady NATO - Rusko. Moskva by díky ní měla v budoucnu spolurozhodovat o činnostech aliance v několika oblastech - boji proti terorismu, řešení krizí, mírových operacích a dalších. Tento orgán nahradí dosavadní nepříliš fungující Stálou smíšenou radu NATO - Rusko. Podle generálního tajemníka NATO George Robertsona bude v radě možné "debatovat a rozhodovat ve dvaceti, mezi dvaceti rovnými". Rusko sice nedostane právo veta, ale bude moci výrazně zasahovat do jednání a rozhodování aliance. Tvrzení, že vytvoření rady znamená de facto vstup Ruska do NATO zadními vrátky, je zatím oficiálně tabu. Přesto jde o krok, který alianci revolučně změní. "Tato iniciativa je prostě historická, a také revoluční. Symbolizuje novou úroveň spolupráce, ukazuje, jak daleko jsme dospěli v překonávání bývalých bariér," prohlásil Robertson. "Je to pohřeb studené války," poznamenal britský ministr zahraničí Jack Straw. Nová rada by se poprvé měla sejít už 28. května v Římě. Symbolické bude, že ruský zástupce bude podle abecedního pořádku sedět mezi Portugalskem a Španělskem, jako plnohodnotný člen. Ruští zástupci by se po římské schůzce také měli přestěhovat do kanceláří na velitelství NATO v Bruselu. Zatímco prakticky všichni západní politici, zejména Američané, jsou s dohodou o užší spolupráci s Ruskem spokojeni, z nových členských zemí se ozývá chladnější hodnocení. "Stále více se ukazuje, že USA přehodnocují svůj vztah k NATO. Možná je za tím snaha uvolnit si ruce pro případné bezpečnostní operace, které by Spojené státy prováděly samy nebo jen s několika zeměmi, ale nikoliv v rámci celého NATO. To bychom jako člen aliance sledovali s lítostí," řekl stínový ministr zahraničí za ODS Jan Zahradil. Také předseda zahraničního výboru sněmovny Lubomír Zaorálek z ČSSD není vznikem rady příliš nadšen. "Podle mne by měl být nadále zachován současný model, aby se ověřila jeho funkčnost. Myslím si, že pravidla hry by měla mít delší platnost a neměla by se měnit tak často," řekl LN Zaorálek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515007</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Odvolací senát zrušil rozsudek, jímž byla Helena Čermáková odsouzena k tříletému vězení
</TITLE>
<TEXT>
Smrt pětiletého děvčátka otřásla loni v létě celou zemí. Případ stále není uzavřen. Soud bude znovu rozhodovat, jaký trest si matka zaslouží za zalehnutí své dcery v opilosti.
PRAHA - Matka pětileté Terezky Helena Čermáková půjde znovu před soud. Odvolací senát Krajského soudu v Praze zrušil březnový rozsudek, jímž byla za smrt své dcery odsouzena k tříletému vězení.
"Rozsudek jsme zrušili v neveřejném zasedání a vrátili věc k doplnění a novému rozhodnutí Okresnímu soudu v Kladně," řekl LN člen odvolacího senátu Ladislav Souček. "Musí být odstraněny některé nepřesnosti, na něž poukazuje v odvolání jak státní zastupitelství, tak obhájce obviněné," sdělil soudce. Kladenský senát bude muset doplnit výslechy znalců z oboru soudního lékařství a toxikologie. Odvolací senát nařídil i nový výslech psychiatrů. "Z odvolání obhájce vyplývá, že obviněné nebyl dán dostatečný prostor pro otázky, což není v pořádku," upřesnil soudce. Kladenský soud bude muset znovu zhodnotit všechny důkazní materiály. Podle člena odvolacího senátu nejde o nijak náročné doplnění řízení.
</TEXT>
<HEADING>
Rozhodnutí padlo v neveřejném zasedání
</HEADING>
<TEXT>
O zrušení rozsudku senát rozhodl minulý čtvrtek v neveřejném zasedání. K takovému postupu se soud rozhodne v případě, že objeví pochybení, která nemůže sám odstranit ve veřejném zasedání. O vyřešení odvolání ještě nebyl informován obhájce, kladenský soud ani státní zastupitelství. Jak uvedla pracovnice trestní kanceláře, spis leží na krajském soudu a kurýrní služba jej zatím do Kladna nedoručila. Kladenský soud bude o rozhodnutí informovat obhájce a státní zástupkyni. K tříletému vězení byla za dramatických okolností v jednací síni Čermáková odsouzena 14. března. Senát ji uznal vinnou z nedbalostního trestného činu. Měla se jej dopustit tím, že "umožnila dceři za nejasných okolností napít se alkoholu, aby ji pak sama opilá zalehla". Státní zástupkyně Eva Čekalová navrhovala trest přísnější za úmyslné ublížení na zdraví s následkem smrti. Skutečnost, že soud se s jejím názorem neztotožnil, vyvolal v jednací síni značnou nelibost a dav přihlížející veřejnosti se pokusil odsouzenou lynčovat. Obhájce Ladislav Šustr požadoval zproštění obžaloby, popřípadě podmíněný trest. Argumentoval především poloprázdnou lahví čokoládového likéru, kterou přinesl k soudu jako důkaz. Znalci totiž nevyloučili, že by tento nápoj mohla vypít holčička sama. Kvůli útokům na Čermákovou podal Šustr trestní oznámení. Skupinka asi 20 lidí, která se ji pokusila fyzicky napadnout, urážela a vyhrožovala jí před i po hlavním líčení, se podle něj mohla dopustit trestného činu násilí proti skupině obyvatel a jednotlivci.
</TEXT>
<HEADING>
Případ Terezy Čermákové
</HEADING>
<TEXT>
* 20. června 2001 - Helena Čermáková na policii oznámila zmizení své pětileté dcery * 9. srpna 2001 - policie našla ohořelé tělíčko holčičky v troskách staré hájenky v lesíku v Kladně * srpen 2001 - matka byla obviněna z ublížení na zdraví * září 2001 - policie zveřejnila informace, že dítě v době úmrtí mělo v těle alkohol * 14. března 2002 - kladenský soud Čermákovou poslal na tři roky do vězení s dozorem * 9. května 2002 - odvolací senát zrušil rozsudek a vrátil věc soudu prvního stupně
* 20. června 2001 - Helena Čermáková na policii oznámila zmizení své pětileté dcery * 9. srpna 2001 - policie našla ohořelé tělíčko holčičky v troskách staré hájenky v lesíku v Kladně * srpen 2001 - matka byla obviněna z ublížení na zdraví * září 2001 - policie zveřejnila informace, že dítě v době úmrtí mělo v těle alkohol * 14. března 2002 - kladenský soud Čermákovou poslal na tři roky do vězení s dozorem * 9. května 2002 - odvolací senát zrušil rozsudek a vrátil věc soudu prvního stupně
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515008</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Do Pardubic? Základna NATO pro strategická velkokapacitní letadla, která chce aliance společně nakoupit, by mohla být v Čechách. Do tendru přihlásila česká armáda pardubické letiště.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Utajené výběrové řízení bruselské centrály Severoatlantické aliance na nalezení vhodného letiště pro společná obří transportní letadla NATO již začalo. Česko do něj přihlásilo pardubické vojenské letiště, kde sídlí armádní školní letectvo. NATO zatím vše kolem plánu tají, nechce prozradit ani to, která další letiště Pardubicím konkurují. V případě vítězství Pardubic by tam mohly v budoucnu "parkovat" desítky letadel, která jsou mnohem větší než běžné civilní dopravní letouny. Česká armáda by tam také umístila své tři letouny Antonov An-70, které má dostat z Ruska jako splátku dluhu. Letadla, o nichž Brusel uvažuje, budou delší než 40 metrů a na palubu pojmou zhruba 50 tun nákladu nebo 200 vojáků. Na ojedinělém plánu společného nákupu transportních letadel pro členské státy NATO pracuje skupina aliance pro strategickou vzdušnou přepravu. Výběrové řízení na získání letecké základny pro tyto letouny organizuje Hlavní velitelství spojeneckých sil NATO v Evropě se sídlem v belgickém Monsu. Centrála NATO své plány zatím tají. "Možná, že se objeví možnost představit výsledky naší práce v budoucnosti. Ale momentálně tyto informace podléhají utajení a nemohou být zveřejňovány," řekl LN Ignacio Vara z Hlavního velitelství spojeneckých sil NATO v Evropě. Úředníci českého ministerstva obrany jsou sdílnější. "NATO požaduje vytvoření podmínek pro parkování velkokapacitních strategických letounů na některém z evropských letišť," uvedl LN vládní zmocněnec pro reformu armády Jaroslav Škopek. "Přihlásili jsme se a nabídli jsme jí letiště v Pardubicích," dodal. V jaké fázi je tendr nyní? "Právě se posuzují nabídky zemí, které se tendru účastní," sdělil LN Jindřich Plescher z ministerstva obrany. "Výsledek, který má být zanedlouho znám, může ovlivnit budoucnost využívání letiště v Pardubicích a v návaznosti i využívání letišť v Praze-Kbelích a v Praze-Ruzyni," dodal Plescher. Armádní experti v rámci reformy ozbrojených sil plánují, že vojáci opustí svou dosavadní základnu dopravního letectva a vládní letky ve Kbelích, do které v uplynulých letech investovaly stovky milionů korun, a přestěhují se buď do Ruzyně, nebo do Pardubic. Plán NATO na společný nákup letadel pro strategickou přepravu nákladu a vojáků je neobvyklý. Aliance nakupuje společně zbraně sporadicky. NATO vlastní dohromady jen letouny včasné výstrahy AWACS. Ostatní zbraně jsou v držení armád členských zemí.
PRAHA - Utajené výběrové řízení bruselské centrály Severoatlantické aliance na nalezení vhodného letiště pro společná obří transportní letadla NATO již začalo. Česko do něj přihlásilo pardubické vojenské letiště, kde sídlí armádní školní letectvo. NATO zatím vše kolem plánu tají, nechce prozradit ani to, která další letiště Pardubicím konkurují. V případě vítězství Pardubic by tam mohly v budoucnu "parkovat" desítky letadel, která jsou mnohem větší než běžné civilní dopravní letouny. Česká armáda by tam také umístila své tři letouny Antonov An-70, které má dostat z Ruska jako splátku dluhu. Letadla, o nichž Brusel uvažuje, budou delší než 40 metrů a na palubu pojmou zhruba 50 tun nákladu nebo 200 vojáků. Na ojedinělém plánu společného nákupu transportních letadel pro členské státy NATO pracuje skupina aliance pro strategickou vzdušnou přepravu. Výběrové řízení na získání letecké základny pro tyto letouny organizuje Hlavní velitelství spojeneckých sil NATO v Evropě se sídlem v belgickém Monsu. Centrála NATO své plány zatím tají. "Možná, že se objeví možnost představit výsledky naší práce v budoucnosti. Ale momentálně tyto informace podléhají utajení a nemohou být zveřejňovány," řekl LN Ignacio Vara z Hlavního velitelství spojeneckých sil NATO v Evropě. Úředníci českého ministerstva obrany jsou sdílnější. "NATO požaduje vytvoření podmínek pro parkování velkokapacitních strategických letounů na některém z evropských letišť," uvedl LN vládní zmocněnec pro reformu armády Jaroslav Škopek. "Přihlásili jsme se a nabídli jsme jí letiště v Pardubicích," dodal. V jaké fázi je tendr nyní? "Právě se posuzují nabídky zemí, které se tendru účastní," sdělil LN Jindřich Plescher z ministerstva obrany. "Výsledek, který má být zanedlouho znám, může ovlivnit budoucnost využívání letiště v Pardubicích a v návaznosti i využívání letišť v Praze-Kbelích a v Praze-Ruzyni," dodal Plescher. Armádní experti v rámci reformy ozbrojených sil plánují, že vojáci opustí svou dosavadní základnu dopravního letectva a vládní letky ve Kbelích, do které v uplynulých letech investovaly stovky milionů korun, a přestěhují se buď do Ruzyně, nebo do Pardubic. Plán NATO na společný nákup letadel pro strategickou přepravu nákladu a vojáků je neobvyklý. Aliance nakupuje společně zbraně sporadicky. NATO vlastní dohromady jen letouny včasné výstrahy AWACS. Ostatní zbraně jsou v držení armád členských zemí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515009</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Místa pro vyřizování sociálních dávek mají zůstat až do konce března 2004 v nynějších okresních městech. Senát včera doporučil tuto změnu zapracovat do novely zákona, kterou se mají pravomoci rušených okresních úřadů převést ke konci roku na kraje a na dvě stovky vybraných obcí, malých okresů. Úpravou novely chtějí senátoři vytvořit časový prostor pro to, aby se náročná agenda spojená s dávkami státní sociální podpory mohla na malé okresy bezproblémově převést. Novelou více než stovky zákonů, v níž senátoři provedli dalších 16 úprav, se bude zabývat sněmovna na poslední předvolební schůzi 13. června. Kompetenční novele se pro její obsáhlost přezdívá "tlusťoch" a patří k pětici zákonů, jejichž přijetí je nutné pro reformu veřejné správy. Obce by podle novely měly od příštího roku převzít 80 procent agendy okresních úřadů. Krajské úřady mají být především odvolacími orgány.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515010</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Poznávací pobyt v centrále NATO v Bruselu absolvuje ode dneška do soboty tucet senátorů z výborů pro obranu, veřejnou správu a ústavněprávního. Sídlo aliance a Hlavní velitelství spojeneckých sil NATO v Evropě v Monsu navštíví nedlouho předtím, než bude Senát schvalovat financování nákupu stíhaček Jas-39 Gripen. Odpůrci nákupu argumentují mimo jiné tím, že NATO s nákupem letounů nesouhlasí. "Takové věci bychom si rádi ověřili, abychom měli podklady pro rozhodování o letadlech," řekl včera místopředseda senátního výboru pro obranu Jiří Pospíšil (ODS). Cestu do Bruselu zorganizoval Úřad pro tisk a informace NATO a nabídl ji přes ministerstvo zahraničí senátorům, aby se seznámili s fungováním spojeneckého velení aliance. Ta veškeré náklady návštěvy hradí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515011</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ministr obrany Jaroslav Tvrdík včera v Národním památníku na pražském Vítkově předal bojový prapor vojenské policii. Zástavu jednotce propůjčil prezident. "Jsem velmi rád, že nám tento prapor byl udělen. Je to hlavně ocenění naší práce," řekl náčelník vojenské policie Josef Bečvář. Příslušníci vojenské policie dohlížejí na chování vojáků, hlídají objekty a zabezpečují přesuny armádní techniky. U vojenské policie slouží jen vojáci z povolání. Nyní jich je zhruba 700.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515012</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Komise WPNS, která má v Evropské unii na starosti jadernou bezpečnost, zatím neuzavřela temelínský problém na evropské úrovni. Komise, jejímiž členy jsou zástupci všech států EU, v pondělí hodnotila, jak si kandidátské země poradily s výhradami a doporučeními na adresu svých jaderných zařízení. Rakušané očekávali, že WPNS zpochybní bezpečnost Temelína a doporučí elektrárně některé technické úpravy. Česká strana si od jednání slibovala definitivní tečku za debatou, zda JETE může ovlivnit vstup ČR do EU.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515013</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Předseda ODS Václav Klaus se stal trojnásobným dědečkem. Chlapeček Jakub se jeho prvorozenému synu Václavovi a snaše Kamile narodil v pražské porodnici U Apolináře. Klaus to včera oznámil účastníkům předvolebního mítinku v Praze 4, kam přijel po návštěvě porodnice. Klaus má ještě pětiletého vnuka Vojtěcha a o rok mladší vnučku Kateřinu. Klausův mladší syn Jan je také ženatý, ale zatím bezdětný.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515014</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Po zasedání Bezpečnostní rady státu to včera řekl mluvčí vlády Libor Rouček. Rada projednala i zprávu zpravodajských služeb o možných bezpečnostních hrozbách při listopadovém summitu NATO. "Materiál je v kategorii 'důvěrné', čili já bohužel nejsem oprávněn k tomu, abych vám k tomu cokoliv poskytoval," uvedl Rouček. Rada konstatovala, že stupeň ohrožení teroristickými útoky se nemění.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515015</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dohnali Le Pena, říká Koalice o tažení Klausovy strany proti přistěhovalcům. Je to legitimní téma, brání se ODS.
</TITLE>
<TEXT>
PRAHA/ČESKÉ BUDĚJOVICE - ODS se ve své volební kampani opět postarala o rozruch. Vyhlásila, že v případě úspěchu ve volbách zpřísní kritéria pro přistěhovalectví a došlápne si i na trhovce, kteří prodávají pašované zboží. Okamžitě se na ni snesla kritika ze všech stran. "Je to podobné argumentaci Le Pena. Ten taky stavěl Francii proti přistěhovalcům," tvrdí předseda lidovců Cyril Svoboda. "Jsem šokovaná, když se demokratická strana profiluje na tomto tématu," dodává šéfka US-DEU Hana Marvanová. Oba politici jedním dechem dodávají: S takovou ODS po volbách spolupracovat nemůžeme. Sociální demokracie zase ODS vytýká, že nastolením tématu přistěhovalců porušila předchozí dohodu stran, že otázky migrace se nestanou předmětem politického boje. "V ODS zjevně zvítězil předvolební populismus," míní poslanec Lubomír Zaorálek. ODS ale své téma, které představila v pondělí v Brně, obhajuje. "Nejlepší podhoubí pro vznik různých Le Penů je tohle pokrytectví, kdy se politici tváří, že takový problém neexistuje, bojí se o něm mluvit, a přitom všichni vědí, že ten problém tu je," říká místopředseda ODS Ivan Langer, který je autorem této části programu strany. ODS proto ve své kampani slibuje upravit přistěhovalectví novými zákony, které mají řešit problémy s narůstajícím počtem azylantů a nelegálních přistěhovalců. Problémy na tržištích, které ovládají zejména vietnamští obchodníci, chce vyřešit lepší kontrolou.
</TEXT>
<HEADING>
Víme co, nevíme jak
</HEADING>
<TEXT>
Ani představitelé ODS ale nedokáží vysvětlit, jaká konkrétní opatření třeba k důslednější kontrole stánkového prodeje chtějí zavést. Alespoň řadoví kandidáti nevědí nic o tom, že by vedle obecných proklamací existoval i konkrétní návrh koncepce, jak postihnout celní a daňové úniky na tržnicích. "Cestu k řešení problému budeme teprve hledat," tvrdí kandidát ODS v Jihočeském kraji Luboš Průša. ODS má za to, že velká vina za celní a daňové úniky na tržištích padá na finanční a celní úřady. "Finanční úřad raději kontroluje tam, kde plátce daně snadno vyhledá a postihne, než v džungli, kde skutečného plátce postihnout neumí," řekl poslanec Michal Doktor. Kontroloři ale tento názor odmítají. Tvrdí, že z hlediska četnosti kontrol na tom nejsou vietnamští trhovci o nic lépe než čeští obchodníci. "U trhovců bývá problém především špatně vedené účetnictví. I za tento prohřešek ale máme možnosti výrazného postihu," řekla LN ředitelka Finančního úřadu v Kaplici Ludmila Tůmová.
</TEXT>
<HEADING>
Jean-Marie Le Pen (francouzská Národní fronta)
</HEADING>
<TEXT>
Navrhoval vytvořit sběrné a tranzitní tábory pro ilegální přistěhovalce. Nabízí i postihy drobných kriminálních činů přistěhovalců, které by mohly končit i vyhoštěním.
</TEXT>
<HEADING>
Umberto Bossi (italská Liga severu)
</HEADING>
<TEXT>
Ministr pro reformy se dostal do vlády díky kampani proti EU a přistěhovalcům. Nedávno navrhl, aby ilegální imigrace byla trestným činem se sazbou 4 let nepodmíněně.
</TEXT>
<HEADING>
Jörg Haider (rakouská strana Svobodných)
</HEADING>
<TEXT>
Na začátku 90. let obviňoval přistěhovalce, že berou Rakušanům práci a ničí kulturu. Rakouští politici zareagovali zpřísněním imigračních pravidel. Dnes je Haider umírněnější.
</TEXT>
<HEADING>
Edmund Stoiber - kandidát CDU/CSU
</HEADING>
<TEXT>
Kandidát na německého kancléře chce omezit příliv přistěhovalců, kteří podle něj zneužívají sociální systém, ohrožují vnitřní klid a rozleptávají tradiční kulturní vazby. Přijímáni by napříště měli být jen imigranti vzdělaní, kteří se snadno integrují a kteří jsou přínosem pro společnost.
</TEXT>
<HEADING>
Václav Klaus - předseda ODS
</HEADING>
<TEXT>
Podle ODS se vláda nezačala vážně zabývat problémy narůstajícího počtu azylantů a nelegálních přistěhovalců. ODS chce připravit návrhy na zpřísnění přistěhovalectví. Demokratické země se dnes podle ODS zabývají případy zneužívání azylu a ochranou před přistěhovalci.
Podle ODS se vláda nezačala vážně zabývat problémy narůstajícího počtu azylantů a nelegálních přistěhovalců. ODS chce připravit návrhy na zpřísnění přistěhovalectví. Demokratické země se dnes podle ODS zabývají případy zneužívání azylu a ochranou před přistěhovalci.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515016</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Obvinění z xenofobie jsme čekali, říká místopředseda ODS a stínový ministr vnitra Ivan Langer.
</TITLE>
<TEXT>
LN: Voláním po omezení počtu přistěhovalců si ODS vysloužila obvinění z xenofobie. Není to vážně balancování na nebezpečné hraně?
My jsme to čekali. Chce-li ale někdo, aby se ten, kdo je tu jen na návštěvě, choval řádně, nejde přece o xenofobii. Jen mne to utvrdilo v tom, jak je pohled na tyto věci povrchní a jak je dobře, že jsme to téma otevřeli.
LN: Uznáváte ale, že po těchto tématech ve světě před volbami často sahá extrémní pravice?
Ne, to jsou legitimní témata, která se stala předmětem voleb v celé Evropě, a není pravda, že jsou vlastní jen krajní pravici. Je to objektivně existující problém, který se ještě zvýraznil po loňském 11. září. Je normální o tom hovořit, politik se nesmí bát pojmenovat nějaký problém - tím se z něj přece nestane rasista.
LN: Lze si ale za tažením proti nepoctivým trhovcům představit něco jiného než útok na Vietnamce?
Kdybychom chtěli říci, že je to boj proti Vietnamcům, řekli bychom "Vietnamci - pryč z republiky!". Ale není tomu tak.
LN: Česko je národnostně jednou z nejhomogennějších zemí. Je opravdu úkolem dne utáhnout kohouty přílivu přistěhovalců?
Naštěstí situace v tuto chvíli opravdu není tak kritická jako v některých jiných zemích EU, nemáme tu ghetta Arabů a Asijců. Právě proto je ale nejvyšší čas zasáhnout preventivně než potom týž problém řešit v kritické podobě. Je-li to obecný trend v Evropě, není možné před ním zavírat oči.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515017</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Občanská demokratická strana ve své honbě na voliče zabrousila do oblastí, které byly v minulosti vždy vyhrazeny extrémní pravici. Sládkovi republikáni se o "cizím prvku" v českém národě, který dělá neplechu a ruší naše zavedené pořádky, v minulosti namluvili dost a dost. Proč ale jejich rétoriku právě teď přebírá Občanská demokratická strana? Cíl je jasný: dokonale před volbami vyluxovat pravou část politického spektra. Varovný prst ODS namířený na vietnamské stánkaře a přistěhovalce ale nelze jen tak smést přirovnáním ke sládkovcům, Le Penovi nebo mladému Haiderovi. ODS je rafinovanější a snaží se zachovat si tvář přísně konzervativní strany, které je cizí jakákoliv xenofobie a jíž jde jen a jen o pořádek, klid a spravedlnost. Tedy než Le Pen a Sládek spíš Edmund Stoiber. Křesťanskodemokratický kandidát na křeslo německého kancléře, který stejně jako Václav Klaus požaduje zpřísnění azylového zákonodárství, také vylučuje xenofobní motivy a argumentuje potřebou klidu a bezpečí. Předvolební program CDU/CSU pak poměrně detailně rozebírá současnou situaci v Německu, kde dnes žije přes sedm milionů cizinců. Těžko lze Stoiberovi v takovém kontextu předhazovat obvinění z laciného populismu.
</TITLE>
<HEADING>
Problém vzdálené budoucnosti
</HEADING>
<TEXT>
Vůči ODS lze takovou námitku vznést mnohem snadněji. Podrobnější popis současného přílivu migrantů s konkrétními čísly a rozbor situace na trhu práce v programovém letáku ODS totiž úplně chybí. Občanští demokraté míří z mlhavé současnosti do ještě mlhavější budoucnosti. Jeden citát za všechny: "Vláda se nezačala zabývat stále většími problémy narůstajícího počtu azylantů a nelegálních přistěhovalců." Jak velké jsou ony problémy, jak prudce roste počet azylantů (ve skutečnosti počet legálně usazených cizinců v ČR klesá), kolik nelegálních přistěhovalců bylo odhaleno, se z letáku ODS už nikdo nedozví. Stoiber, ale konečně i Le Pen nebo dánská verze antiimigrantské politické vlny Pia Kjaersgaardová (samozřejmě sem patří i tragicky zesnulý Pim Fortuyn), ti všichni řeší vážný aktuální problém soužití většinové kultury s rostoucím počtem přistěhovalců z jiného kulturního světa. ODS vážnost problému zatím pouze imituje a snaží se preventivně jednat, ačkoliv obrysy problémů spojených s imigrací se na obzoru blízké volební budoucnosti ještě ani nevynořily. Přesto i u nás existuje problém, který se evropskému imigračnímu napětí neuvěřitelně podobá: soužití většinové společnosti s početnou romskou minoritou. O tom ale program ODS zatím mlčí. Možná až v příští dekádě.
Vůči ODS lze takovou námitku vznést mnohem snadněji. Podrobnější popis současného přílivu migrantů s konkrétními čísly a rozbor situace na trhu práce v programovém letáku ODS totiž úplně chybí. Občanští demokraté míří z mlhavé současnosti do ještě mlhavější budoucnosti. Jeden citát za všechny: "Vláda se nezačala zabývat stále většími problémy narůstajícího počtu azylantů a nelegálních přistěhovalců." Jak velké jsou ony problémy, jak prudce roste počet azylantů (ve skutečnosti počet legálně usazených cizinců v ČR klesá), kolik nelegálních přistěhovalců bylo odhaleno, se z letáku ODS už nikdo nedozví. Stoiber, ale konečně i Le Pen nebo dánská verze antiimigrantské politické vlny Pia Kjaersgaardová (samozřejmě sem patří i tragicky zesnulý Pim Fortuyn), ti všichni řeší vážný aktuální problém soužití většinové kultury s rostoucím počtem přistěhovalců z jiného kulturního světa. ODS vážnost problému zatím pouze imituje a snaží se preventivně jednat, ačkoliv obrysy problémů spojených s imigrací se na obzoru blízké volební budoucnosti ještě ani nevynořily. Přesto i u nás existuje problém, který se evropskému imigračnímu napětí neuvěřitelně podobá: soužití většinové společnosti s početnou romskou minoritou. O tom ale program ODS zatím mlčí. Možná až v příští dekádě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515018</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
VOLBY KRÁTCE
</TITLE>
<TEXT>
PRAHA V Jihočeském kraji by nyní vyhrála volby ODS. Vyplývá to z předvolebního průzkumu, který pro Český rozhlas a Českou televizi zpracovala agentura STEM. Podle výsledků by ODS získala 28 % hlasů, druhé místo by obsadila ČSSD s 19 procenty. Třetí příčka patří Koalici, kterou by volilo 15 % dotázaných. Do sněmovny by se dostali i komunisté. Těm by dalo hlas 12 procent voličů. Ostatní strany by volilo jen minimum respondentů. Devadesát procent oslovených je pro volbu "své" strany už rozhodnuto, deset procent si ještě svým konečným stanoviskem není zcela jisto. Poměrně velká je ochota Jihočechů zúčastnit se voleb, i když podle údajů STEM je mírně pod celostátním průměrem: přesně tři čtvrtiny dotázaných uvedly, že k volbám hodlají jít "určitě" nebo "spíše ano." Účast naopak rozhodně odmítlo 9 % dotázaných. Vyšší ochotu zúčastnit se voleb dávali najevo lidé s vysokoškolským vzděláním. Mezi těmi, kdo svou účast u voleb zpochybňovali, převládali mladí lidé do 30 let.
Jak by volili Jihočeši
ODS 28 % ČSSD 19 % Koalice 15 % KSČM 12 %
Pramen: STEM
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515019</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Osm z deseti nejpopulárních politiků je z ČSSD. Lidé ODS podle voličů působí jako tým a Koalice trpí tím, že nemá jasného lídra.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sociální demokracie vítězí na celé čáře. Alespoň co se týká počtu nejpopulárnějších politiků. Podle nejnovějšího průzkumu STEM z počátku května totiž figuruje v první desítce osm členů vládní strany. V čele se stále drží ministr vnitra Stanislav Gross, následován místopředsedkyní sněmovny Petrou Buzkovou a šéfem resortu obrany Jaroslavem Tvrdíkem. Kromě politiků z ČSSD se mezi desetičlennou špičku probojoval pouze šéf Senátu Petr Pithart a předsedkyně US-DEU Hana Marvanová. Úspěchy sociálních demokratů podle sociologů nejsou překvapivé. Kontroverzního Miloše Zemana nahradil včele strany umírněný Vladimír Špidla. Do vlády přibyly nové a nadějné tváře (ministr obrany Jaroslav Tvrdík, šéf financí Jiří Rusnok, ministr spravedlnosti Jaroslav Bureš), řada ministrů si zase za uplynulé čtyři roky popularitu udržela (vicepremiér Pavel Rychetský nebo ministr kultury Pavel Dostál). Nejnovější výzkum přinesl překvapení. Pozoruhodně získal v očích veřejnosti ministr zahraničí Jan Kavan. Z dvanáctého místa žebříčku, na němž byl ještě před dvěma měsíci, se vyhoupl na šesté. Pozitivně ho nyní hodnotí 48 procent dotazovaných. Výrazný postup šéfa diplomacie překvapil i Jaroslava Huka ze STEM. "Je to naprosto bezprecedentní, Kavanova obliba jde napříč politickým spektrem. Zafungoval zde zřejmě určitý respekt k tomu, co dokázal. Například ve vztahu k EU," uvedl Huk. Spolu s předsedou sociálních demokratů Vladimírem Špidlou pak Kavan představuje jediného člena kabinetu, který si co do oblíbenosti v porovnání s rokem 1998 polepšil. V dalších politických subjektech je situace složitější. Občanští demokraté sice neobsazují čelná místa v tabulkách popularity (nejvýše na 14. příčce předseda sněmovny Václav Klaus), lidé je však podle sociologů pozitivně vnímají jako soudržný tým s jasným vůdcem. Podle Jaroslava Huka ze STEM pod Klausovým vedením politici ODS alespoň před volbami zapomínají na vzájemnou rivalitu a strana pak navenek působí kompaktně. Koalici, přesto, že její zástupci narušují první desítku členů vládní strany, v očích veřejnosti zřejmě nejvíce poškozuje fakt, že nemá jasného lídra. "Nemá jednoho šéfa a obě její hlavy mají v Koalici čtvrtinu odpůrců. To je špatně," říká Huk. Nakolik může popularita tváří ovlivnit úspěch strany ve volbách? Přesto, že je politika v Česku výrazně personifikovaná, určujícím faktorem pro úspěch ve volbách popularita politiků asi nebude.
Žebříček popularity politických osobností podíl hodnocení "velmi příznivý" + "příznivý", v procentech
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515020</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Typ č. 1: Pracovitý úředník, profesionál
</TITLE>
<TEXT>
Klasického představitele tohoto typu najdeme v šéfovi ČSSD a vicepremiérovi Vladimíru Špidlovi. Muž, který otevírá těžké dveře ministerstva práce a sociálních věcí úderem šesté hodiny ranní, si umí získat sympatie voličů právě pilností a pracovitostí. Podle analytika STEM Jaroslava Huka se Špidla právě díky své výkonnosti stal přijatelným i pro středové voliče a dokonce i pro umírněnou pravici. Tento fakt mu také zajistil místo čtvrtého nejpopulárnějšího politika. V tomto bodě se zásadně liší od svého předchůdce - velmi výrazného, ale pro pravici ani střed nepřijatelného Miloše Zemana. Masivní rozdíl mezi oběma muži lze rovněž najít i v oblibě, jež se jim dostává mezi příznivci ČSSD. Podle dotazování STEM chválila předsedu vlády jen zhruba polovina stoupenců sociální demokracie, zatímco Špidlu celých 86 procent z nich. Dalšího typického představitele této kategorie už v politice nenajdeme. Je jím totiž někdejší ministr průmyslu a obchodu a po několik let nesesaditelný vládce žebříčků popularity Vladimír Dlouhý.
</TEXT>
<HEADING>
Typ č. 2: Muž pevné ruky
</HEADING>
<TEXT>
Do této "škatulky" přesně zapadá ministr obrany a nová (a velmi populární) tvář na politické scéně Jaroslav Tvrdík. Hvězda tohoto energického a schopného politika stoupá od momentu, kdy ho začala veřejnost vnímat. Hned premiéra se mu vyvedla. Když se v září roku 2001 Tvrdík poprvé objevil v hodnocení členů vlády, kladně ho hodnotilo 40 procent dotazovaných. Nyní se v seznamu nejoblíbenějších politiků drží na bronzové příčce s více než šedesátiprocentní oblibou. A důvody tak výrazné popularity? Podle Jaroslava Huka ze Střediska empirických výzkumů ministr Tvrdík zkrátka splňuje představy veřejnosti o tom, jak má vypadat a jak se má chovat šéf jednoho ze silových ministerstev. "Silové resorty, to chce chlapa. Chlapa, který umí přímočaře jednat. Tady by úřednický typ neobstál," vysvětluje Huk. Šéf dalšího silového resortu, ministr vnitra a suverénně nejpopulárnější politik v České republice Stanislav Gross se pak podle voličů pohybuje mezi kategorií profesionál a muž pevné ruky.
</TEXT>
<HEADING>
Typ č. 3: Přitažlivá žena
</HEADING>
<TEXT>
Kromě Stanislava Grosse se už několik let hřeje na výsluní popularity místopředsedkyně sněmovny a předsedkyně pražské ČSSD Petra Buzková. A to přesto, že doba, kdy ji měli Češi nejradši ze všech politiků, už minula. Jednička na pražské kandidátce do sněmovních voleb je přímo předurčena stát se "politickým idolem" - je pohledná, nevystupuje s příliš kontroverzními názory, nemá ve zvyku pouštět se do ostrých střetů. Podle Jaroslava Huka ze STEM zkrátka "nejde nikdy čelem proti zdi". Zároveň se Petra Buzková dostala do opozice vůči Miloši Zemanovi. Pro voliče tak představovala lákavý protiklad k nepopulárnímu a "hulvátskému" premiérovi a její obliba se ještě utužila. "Lidé také oceňují, že se chová normálně, je sympatická. Cení si její důvěryhodnosti, spolehlivosti a určité zásadovosti," vysvětluje popularitu Buzkové Jaroslav Huk. Do kategorie přitažlivých žen lze zařadit ještě šéfku US-DEU Hanu Marvanovou. Ta se drží s 47 procenty na sedmé příčce žebříčku popularity.
Kromě Stanislava Grosse se už několik let hřeje na výsluní popularity místopředsedkyně sněmovny a předsedkyně pražské ČSSD Petra Buzková. A to přesto, že doba, kdy ji měli Češi nejradši ze všech politiků, už minula. Jednička na pražské kandidátce do sněmovních voleb je přímo předurčena stát se "politickým idolem" - je pohledná, nevystupuje s příliš kontroverzními názory, nemá ve zvyku pouštět se do ostrých střetů. Podle Jaroslava Huka ze STEM zkrátka "nejde nikdy čelem proti zdi". Zároveň se Petra Buzková dostala do opozice vůči Miloši Zemanovi. Pro voliče tak představovala lákavý protiklad k nepopulárnímu a "hulvátskému" premiérovi a její obliba se ještě utužila. "Lidé také oceňují, že se chová normálně, je sympatická. Cení si její důvěryhodnosti, spolehlivosti a určité zásadovosti," vysvětluje popularitu Buzkové Jaroslav Huk. Do kategorie přitažlivých žen lze zařadit ještě šéfku US-DEU Hanu Marvanovou. Ta se drží s 47 procenty na sedmé příčce žebříčku popularity.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515021</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Tři miliardy navíc pro vysoké školy. Tento příslib zní měsíc před volbami z ministerstva školství. Počty přijímaných studentů by tak mohly vzrůst až o čtyři tisíce.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Univerzity přijmou až o šest procent uchazečů více a zvýší stipendia doktorandům - od ministerstva školství na to dostanou miliardu korun. Další 1,5 miliardy chce ministerstvo vysokým školám dát na rekonstrukce a nová zařízení. Půlmiliarda má potom pomoci v ostatních rozvojových programech. To vše se stane skutečností, pokud se naplní záměry na rozvoj vysokých škol v roce 2003, které měsíc před volbami formulovalo ministerstvo školství. Někteří odborníci se obávají, že se bude opakovat loňský scénář, podle něhož ministerstvo vysokým školám nejdříve slíbilo dvě miliardy korun na desetiprocentní nárůst počtu přijímaných studentů, poté slib zrušilo a univerzity si o jeho splnění musely říkat při protestních shromážděních.
</TEXT>
<HEADING>
Vysoké školy slibům nevěří
</HEADING>
<TEXT>
"Je zajímavé, že si ministr neuvědomil potřeby vysokých škol dříve. Může to působit jako předvolební gesto, jímž chce ministr odvrátit nepřízeň vysokých škol," řekla lidovecká poslankyně Michaela Šojdrová. K záměrům ministerstva se staví zdrženlivě i vysoké školy. Karlova univerzita zatím váhá oznámit, zda počty studentů zvýší o 6 %. "Zatím to nemáme černé na bílém," řekl mluvčí univerzity Václav Hájek. Rektor Masarykovy univerzity Jiří Zlatuška tvrdí, že počty přijímaných studentů zvýší o 10 % bez ohledu na sliby ministerstva. "Univerzitě ani nezbývá nic jiného než plnit své poslání vůči veřejnosti," řekl Zlatuška. Ani ministerstvo školství nemůže dát záruku, že se v roce 2003 tři miliardy v rozpočtu vysokých škol objeví. "Slib nemůže dát nikdo, dokud nebude hotový rozpočet," řekl ředitel odboru vysokých škol Josef Beneš z ministerstva školství. Peníze pro vysoké školy musí posoudit ministerstvo financí, pak nová vláda a parlament. "Nejde o slib, nikdo nemůže zaručit, zda vysoké školy peníze skutečně dostanou. Jde o naše propočty částky, kterou vysoké školy potřebují," dodal Beneš. Rektoři však chtějí mít o zvýšení rozpočtu jasno ještě před přijímacími zkouškami, aby podle přidělených peněz mohli rozhodnout o počtech studentů. Česká konference rektorů vznesla požadavek, aby byl rozpočet vysokých škol sestaven ještě před přijímačkami. Beneš však tvrdí, že takové požadavky jsou neuskutečnitelné. Ministerstvo ročně vysokým školám přispívá na studenta průměrnou částkou 55 tisíc korun. Nyní studuje na vysokých školách zhruba 201 tisíc lidí. Pokud se naplní letošní záměry ministerstva, přijaly by letos o 4000 víc studentů než vloni.
"Je zajímavé, že si ministr neuvědomil potřeby vysokých škol dříve. Může to působit jako předvolební gesto, jímž chce ministr odvrátit nepřízeň vysokých škol," řekla lidovecká poslankyně Michaela Šojdrová. K záměrům ministerstva se staví zdrženlivě i vysoké školy. Karlova univerzita zatím váhá oznámit, zda počty studentů zvýší o 6 %. "Zatím to nemáme černé na bílém," řekl mluvčí univerzity Václav Hájek. Rektor Masarykovy univerzity Jiří Zlatuška tvrdí, že počty přijímaných studentů zvýší o 10 % bez ohledu na sliby ministerstva. "Univerzitě ani nezbývá nic jiného než plnit své poslání vůči veřejnosti," řekl Zlatuška. Ani ministerstvo školství nemůže dát záruku, že se v roce 2003 tři miliardy v rozpočtu vysokých škol objeví. "Slib nemůže dát nikdo, dokud nebude hotový rozpočet," řekl ředitel odboru vysokých škol Josef Beneš z ministerstva školství. Peníze pro vysoké školy musí posoudit ministerstvo financí, pak nová vláda a parlament. "Nejde o slib, nikdo nemůže zaručit, zda vysoké školy peníze skutečně dostanou. Jde o naše propočty částky, kterou vysoké školy potřebují," dodal Beneš. Rektoři však chtějí mít o zvýšení rozpočtu jasno ještě před přijímacími zkouškami, aby podle přidělených peněz mohli rozhodnout o počtech studentů. Česká konference rektorů vznesla požadavek, aby byl rozpočet vysokých škol sestaven ještě před přijímačkami. Beneš však tvrdí, že takové požadavky jsou neuskutečnitelné. Ministerstvo ročně vysokým školám přispívá na studenta průměrnou částkou 55 tisíc korun. Nyní studuje na vysokých školách zhruba 201 tisíc lidí. Pokud se naplní letošní záměry ministerstva, přijaly by letos o 4000 víc studentů než vloni.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515022</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Za brutální a zákeřná napadení dvou žen, která skončila vraždou a pokusem o ni, stráví sedmatřicetiletý Josef Schottenhammel definitivně zbytek života ve vězení. V odvolacím řízení o tom včera rozhodl pražský vrchní soud. Potvrdil tak výjimečný trest, který nebezpečnému recidivistovi s patologickou sexuální deviací se sadistickými sklony a závislostí na pervitinu vyměřil loni v listopadu ústecký krajský soud. Středně vysoký muž s ostře řezanou tváří a slámově světlými vlasy spáchal oba zločiny při svých dvou útěcích z psychiatrické léčebny. Psychiatrické a sexuologické léčení nařídil Schottenhammelovi soud v roce 1992, kdy mu uložil i 11 let vězení za pokus o vraždu čtyřiačtyřicetileté ženy v září 1988. V Ústí nad Labem ji tehdy na ulici zezadu napadl a rdousil ji s úmyslem dosáhnout sexuálního uspokojení. Obdobný scénář měly i včera projednávané případy vraždy a pokusu o ni. "Uplatňoval vůči ženám naprosto stejný vzorec chování. Napadal je zezadu a škrtil je a tím u něj docházelo k sexuálnímu uspokojení," konstatovala předsedkyně odvolacího senátu Jaroslava Maternová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515023</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie v pondělí obvinila pětadvacetiletého skinheada za protičeské letáky "Sudety byly a opět budou německé". Letáky se v únoru a březnu objevily v některých městech. Muž byl obviněn z podpory a propagace hnutí směřujícího k potlačení práv a svobod člověka. Uvedl to včera deník Právo s odvoláním na vedoucího protiextremistického oddělení pražského odboru boje s organizovaným zločinem Jiřího Kopečného. Zadržený je úředníkem firmy, která se zabývá peněžnictvím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515024</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Miloš Zeman pokřtil včera večer ve Fotbal klubu na pražském Strahově knihu o šéfovi svých poradců Miroslavu Šloufovi. Autor publikace novinář Josef Petrů (vlevo) ji nazval "...Miroslav Šlouf, démon je".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515025</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRYSK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Geologové s pyrotechniky včera odstřelili skálu u Prysku na Českolipsku. Předešli tím zřícení asi sedmdesát metrů krychlových pískovce na frekventovanou silnici z České Kamenice do Kytlice. "Zásah asi za půl milionu korun bude hradit Krajská správa silnic Libereckého kraje," upřesnil vedoucí referátu životního prostředí českolipského okresního úřadu Petr Havránek. Nebezpečí sesunutí skály podle něj hrozilo od roku 1998, kdy se na vozovku zřítila první část masivu. Rozbor Českého geologického ústavu poté doporučil zbytek pískovce zlikvidovat nejpozději do čtyř let. Podle posudku geologů mohl skalní blok spadnout kdykoli, menší kusy se z něj oddělily již několikrát.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515026</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Zpráva o situaci mentálně postižených osob v České republice kritizuje zákony i kvalitu péče
</TITLE>
<TEXT>
Na možné bezpráví lékařů a ošetřovatelů vůči duševně nemocným osobám v Česku poukazuje zpráva určená příslušné odborné komisi OSN. Úroveň lidských práv osob s mentálním handicapem v těchto dnech posuzuje mezinárodní skupina odborníků.
PRAHA - Česká republika má velké rezervy v péči o duševně nemocné osoby. Říká to zpráva, kterou vypracovalo pražské Centrum pro rozvoj péče o duševní zdraví pro Komisi OSN pro ekonomická, sociální a kulturní práva. Odborníci z této nestátní a neziskové organizace, jež sleduje úroveň české psychiatrie, poukazují především na děravé zákony, slabou ochranu lidských práv duševně postižených osob a špatnou úroveň poskytované péče v řadě ústavů. O postavení mentálně nemocných lidí v zemi se v těchto dnech zajímá i komise složená z členů mezinárodní organizace Mental Disability Advocacy Center (MDAC) a Evropské komise pro prevenci týrání. Obě instituce dohlížejí na úroveň ochrany duševně nemocných v zemích bývalého socialistického bloku a u kandidátů pro vstup do Evropské unie.
</TEXT>
<HEADING>
Podmínky v léčebnách jsou nevyhovující
</HEADING>
<TEXT>
Zpráva pražského centra tvrdí, že současná česká legislativa práva duševně nemocných osob v praxi příliš nechrání. Poukazuje na fakt, že v péči o tyto osoby stále výrazně převažuje socialistický ústavní systém nad alternativním, například ambulantními či komunitními službami. Podmínky v léčebnách jsou navíc často zcela nevyhovující - neodpovídají hygienickým ani etickým normám běžným v západní Evropě. Autoři upozorňují na formální postup soudů při schvalování nedobrovolné hospitalizace občanů i na způsob, jakým může být člověk zbaven způsobilosti k právním úkonům. Pacienti nebývají o léčbě informováni, probíhá bez jejich souhlasu nebo bez souhlasu právních zástupců. "Lékaři jsou mnohde zvyklí mít při jednání s těmito pacienty hlavní slovo. Neuvědomují si, že i duševně nemocní lidé mají svou důstojnost a svá práva. Chtějí rozhodovat o všem, co dotyčný může či nemůže," tvrdí Marie Suková z Centra pro rozvoj péče o duševní zdraví. Suková upozorňuje na četné případy, kdy soud rozhodne o ztrátě způsobilosti k právním úkonům, aniž by se dotyčný vůbec dozvěděl, že takové řízení probíhá. "Také paragrafy o nedobrovolné hospitalizaci jsou často zneužívány. Například, když se takový člověk stane rodině na obtíž, aniž by byl nebezpečný, jak zákon požaduje." Ředitel největší české léčebny pro duševně nemocné v Praze-Bohnicích Zdeněk Bašný se domnívá, že problém není v nedokonalé legislativě. Ta je podle něj až na pár věcí, jež je nutno dopracovat, kompatibilní s obdobnými evropskými zákony. "Za daleko horší diskriminaci považuji prostředí, v němž se tito pacienti pohybují," tvrdí Bašný. "Budovy jsou často i sto let staré, materiálně technické zabezpečení a personální podmínky neodpovídají 21. století," poukazuje. Palčivým problémem je i nedostatek kvalifikovaných zaměstnanců v tomto oboru. Navíc jsou velmi špatně placeni. Ministerstva zdravotnictví a práce a sociálních věcí, pod která starost o duševně nemocné spadá, už několik let slibují vypracování standardů kvality péče a pravidel pro akreditace pracovišť. Právě toto dvojvládí, kdy se vedení resortů nedokáží shodnout na kompetencích, je podle odborníků jednou z příčin neutěšeného stavu.
</TEXT>
<HEADING>
Co říká zpráva pro OSN
</HEADING>
<TEXT>
* ve srovnání s ostatními postkomunistickými státy patří náš systém péče o duševně nemocné mezi nejlepší, ve srovnání s EU je nedokonalý
* legislativa je roztříštěná a jen velmi nedostatečně chrání práva duševně nemocných
* péče v léčebnách není na požadované úrovni; kvalita a dostupnost navíc mezi regiony kolísá
* stát stále klade příliš velký důraz na hospitalizace v léčebnách na rozdíl od alternativních metod péče
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515027</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Kardinál Miloslav Vlk odňal Václavu Wolfovi kanonickou misi, tedy oficiální pověření vyučovat teologii a jménem katolické církve formovat studenty, zejména kandidáty kněžství. Wolf tak už nemůže být pedagogem Katolické teologické fakulty Univerzity Karlovy. Česká biskupská konference zdůvodnila kardinálův krok tím, že Wolf patří jako někdejší děkan mezi osoby, které v 90. letech zavinily spory o fakultu a snížení standardu vědecké kvality studia. Situaci, ohrožující existenci školy, kritizovaly kvůli nedostatečné úrovni výuky a vědomé konzervativní izolaci delší dobu jak katolická církev, tak univerzita. Mluvčí biskupů Daniel Herman, který včera o Vlkově rozhodnutí ze 6. května informoval, uvedl, že už v minulosti profesor Wolf dostal napomenutí pro své chování a postoje. Neodpovídaly totiž takovému profilu učitele, který vyžadují oficiální církevní dokumenty závazné pro katolické fakulty na celém světě. Vědecká rada pražské fakulty v březnu označila osoby, které situaci zavinily. Na prvním místě byl jmenován Wolf, který se od roku 1990 až do nedávné minulosti podílel na vedení školy. K odnětí kanonické mise profesoru Wolfovi vyzvali v dubnu kardinála Vlka všichni biskupové české církevní provincie. Kardinál, který je velkým kancléřem fakulty, tak učinil po konzultaci s římskou Kongregací pro katolickou výchovu. Wolf zůstává děkanem kolegiátní kapituly Všech svatých na Pražském hradě a správcem tohoto chrámu. Wolf se proti rozhodnutí odvolal. "Stále učím jménem katolické církve, protože mám vyšší pověření přímo z Říma, které jsem obdržel, když jsem byl jmenován v roce 1990 profesorem," tvrdí Wolf. Církevní zdroje však uvádějí, že neexistují důvody, pro které by tento krok bylo nutné měnit. Odnětí kanonické mise se podle církve souhlasu Říma s Wolfovou profesurou nedotýká. "Odvolání jsem podal kardinálu Vlkovi; když rozhodnutí nezruší, odvolám se ke Kongregaci pro katolickou výchovu do Říma. A třetí odvolací instancí je podle kanonického práva nejvyšší církevní soud," řekl včera Wolf.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515028</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie včera při operaci Mušle rozprášila mezinárodně organizovaný gang převáděčů, kteří od prosince 2000 umožnili asi tisícovce běženců ilegální přechod českých hranic. Policisté zatkli 17 organizátorů této trestné činnosti, z nichž tři jsou cizinci. "Zisk z této nezákonné činnosti na našem území představuje asi 60 milionů korun," řekla mluvčí policejního prezidia Blanka Kosinová. Zároveň byly na českém území blízko německých hranic zadrženy dva transporty s 26 běženci. "Celá akce se konala v součinnosti s britskými, ale především německými detektivy," uvedla Kosinová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515029</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Plzeňský krajský soud včera odsoudil k deseti letům vězení jedenačtyřicetiletou ženu za to, že upálila svého manžela. Miroslavu Eskovou z Abertam na Karlovarsku uznal vinnou, že vylila loni v únoru na spícího muže kanystr benzinu, poté jej zapálila, ložnici zamkla a utekla. O pět let starší manžel utrpěl těžké popáleniny a o několik dnů později zemřel. Podle výpovědí Eskové bylo manželství konfliktní. Muž údajně hodně pil a psychicky i fyzicky ji týral. Žena tvrdila, že osudný den se ji v opilosti pokusil znásilnit.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515030</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tři mladíci ozbrojení plynovou pistolí přepadli včera dopoledne zastavárnu v Plzeňské ulici v Praze 5. Dvaatřicetiletého prodavače, který jim odmítl dát peníze, jeden z mužů několikrát uhodil pistolí do hlavy. Prodavač stačil vytáhnout legálně drženou zbraň a na ulici několikrát vystřelil. Rusky mluvící pachatelé utekli, aniž by z bazaru něco odnesli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515031</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Podle generálního tajemníka NATO byly rozbity bezpečnostní koncepty a tradiční postupy nefungují
</TITLE>
<TEXT>
Zasahovat kdekoli po světě by měly být schopny jednotky aliance. Shodli se na tom včera ministři zahraničí NATO na zasedání v Reykjavíku.
REYKJAVÍK - Teroristické útoky na Spojené státy značně změnily přístup politiků k bezpečnostním otázkám a urychlily, už podruhé v posledních deseti letech, úvahy o radikálních změnách ve fungování NATO. Washington nijak výrazněji nevyužívá integrované struktury aliance pro boj s terorismem. Proto se podle řady analytiků i politiků musí spojenectví změnit, aby přežilo. Americký senátor Dick Lugar například hovoří o tom, že Severoatlantická aliance se bude muset stát globální. "Scházíme se v okamžiku transformace. Bezpečnostní koncepty byly rozbity, tradiční postupy už nefungují. Abychom zachovali kolektivní bezpečnost, musíme předělat také instituce," dal během včerejšího zasedání ministrů zahraničí NATO Lugarovi za pravdu generální tajemník aliance George Robertson. "Bezpečnostní rizika už nelze měřit počty válečných lodí, tanků nebo letadel. Smrtící útoky už nemusejí podnikat jen vlády." Podle některých expertů je ale další sbližování Ruska s NATO a očekávané velké rozšíření na summitu aliance v Praze na podzim spíše důkazem toho, že se z NATO stává organizace primárně určená pro zajištění bezpečnosti v Evropě. To vyhovuje Spojeným státům, které chtějí mít volné ruce pro protiteroristické operace. Tím, že bude Rusko hlouběji angažované v NATO a bude mít možnost rozhodovat o řadě věcí, zjednoduší se zároveň spolupráce Moskvy a Washingtonu.
</TEXT>
<HEADING>
Chorvatsko je mezi kandidáty
</HEADING>
<TEXT>
Ministři zahraničí ale včera neměli na programu pouze prohloubení spolupráce s Ruskem. Projednávali zejména agendu listopadového summitu NATO v Praze. Tam by mělo dojít k dalšímu kolu rozšíření, tentokrát však zřejmě radikálnímu: do aliance by mohlo vstoupit doposud zmiňovaných sedm zemí. Včera bylo na seznam kandidátů přidáno ještě Chorvatsko, i když o jeho přijetí se nebude v nejbližší době jednat. Asi nejdůležitější je ale shoda členských zemí na tom, že aliance se bude muset skutečně stát globálním hráčem. "NATO musí být schopno vysílat jednotky, které se budou umět rychle přesunout kamkoli, kde budou zapotřebí, provádět operace ve vzdálených místech a po dlouhou dobu," praví se v komuniké ze setkání na Islandu. Kvůli tomu ale bude muset dojít k radikálním reformám zejména v evropských ozbrojených silách.
</TEXT>
<HEADING>
Oblasti působnosti rady NATO - Rusko
</HEADING>
<TEXT>
* boj proti terorismu * zabraňování šíření zbraní hromadného ničení * protiraketová obrana * civilní ochrana * mírové operace a řešení regionálních krizí * záchranné operace na moři * vojenská spolupráce a kontrola zbrojení
* boj proti terorismu * zabraňování šíření zbraní hromadného ničení * protiraketová obrana * civilní ochrana * mírové operace a řešení regionálních krizí * záchranné operace na moři * vojenská spolupráce a kontrola zbrojení
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515032</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Palestinský stát bude zřízen, ujistil po telefonu šéfa americké diplomacie Colina Powella izraelský premiér.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>JERUZALÉM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Izraelský premiér Ariel Šaron se včera otevřeně postavil proti ústřednímu výboru jeho strany Likud. Ten v neděli proti Šaronově vůli schválil rezoluci odmítající vznik samostatného palestinského státu, která vyvolala vlnu pobouření ve světě i v samém židovském státu. Šaron včera před izraelským parlamentem prohlásil, že se rezolucí jeho strany nenechá nijak ovlivnit. "Odpovědnost za to, co se (v Izraeli) stane, mám jenom já. Na tom se nic nezmění," řekl Šaron. Šéf americké diplomacie Colin Powell po pondělním telefonátu se Šaronem oznámil, že izraelský premiér mu "samozřejmě potvrdil," že se vznikem palestinského státu rozhodně počítá. Izraelský premiér se během včerejšího projevu otázce samostatné Palestiny ale přece jenom vyhnul. Místo toho spustil kritiku na současné palestinské vedení. Dokud se nevytvoří "jiná palestinská samospráva", nemůže být v Izraeli řeč o míru, prohlásil. Šaron tak dal jasně najevo, že se nemění ani jeho nesmiřitelný postoj k palestinskému vůdci Jásiru Arafatovi. Po pondělním telefonátu se Šaronem se k rezoluci ústředního výboru Likudu vyjádřil jako první významný americký politik Powell. Ten prohlásil, že USA vizi palestinského státu nadále podporují. Palestinci nemohou žít "bez vlastního státu na obsazených územích," prohlásil Powell.
</TEXT>
<HEADING>
Palestinského ministra zbili holí
</HEADING>
<TEXT>
Značný rozruch vyvolala v pondělí večer zpráva o fyzickém napadení palestinského státního ministra Hasana Asfúra. Toho podle výpovědi jeho ženy napadlo pět maskovaných útočníků přímo u jeho domu. Ministra zbili a zlomili mu nohu a ruku. Pachatelé nebyli do včerejšího večera známi. Předpokládá se ale, že Izrael v útoku prsty nemá. O Asfúrovi se ví, že byl jedním z vyjednavačů o ukončení izraelského obléhání betlémské baziliky Zrození Páně, a údajně je také zapojen do vnitřních bojů mezi palestinskými bezpečnostními veliteli.
Značný rozruch vyvolala v pondělí večer zpráva o fyzickém napadení palestinského státního ministra Hasana Asfúra. Toho podle výpovědi jeho ženy napadlo pět maskovaných útočníků přímo u jeho domu. Ministra zbili a zlomili mu nohu a ruku. Pachatelé nebyli do včerejšího večera známi. Předpokládá se ale, že Izrael v útoku prsty nemá. O Asfúrovi se ví, že byl jedním z vyjednavačů o ukončení izraelského obléhání betlémské baziliky Zrození Páně, a údajně je také zapojen do vnitřních bojů mezi palestinskými bezpečnostními veliteli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515033</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Přepracování a únava zřejmě způsobily, že šéf belgické diplomacie Louis Michel včera skončil v nemocnici.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>REYKJAVÍK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rozruch způsobil na dopolední schůzi ministrů zahraničí NATO v islandském Reykjavíku šéf belgické diplomacie Louis Michel (54). Během společného fotografování se totiž zhroutil. Pokoušel se vstát, ale upadl ještě jednou. Kolegové se mu okamžitě vrhli na pomoc a za pár okamžiků už ho odnášeli zdravotníci na nosítkách. Podle posledních informací je v nemocnici a cítí se lépe. Jeho spolupracovníci uvedli, že si už ráno stěžoval na únavu. Přisuzovali to jeho intenzívnímu programu posledních dnů, kdy cestoval po Africe, USA, Blízkém východě a Pákistánu. "Cítil se hrozně," řekl jeden z Belgičanů. Ministr ráno vynechal slavnostní zahajovací ceremoniál a uvažoval, že se nezúčastní ani společného fotografování. Podle spolupracovníků se Michel stěžoval zejména na bolesti břicha. Krátce poté, co lékaři ministra odvezli, jeho mluvčí přítomné ubezpečoval, že nejde o nic vážného. Fotografování pokračovalo i bez Michela, zbylí ministři zahraničí však působili zaraženě. Michel trpí nadváhou a je silným kuřákem.
REYKJAVÍK - Rozruch způsobil na dopolední schůzi ministrů zahraničí NATO v islandském Reykjavíku šéf belgické diplomacie Louis Michel (54). Během společného fotografování se totiž zhroutil. Pokoušel se vstát, ale upadl ještě jednou. Kolegové se mu okamžitě vrhli na pomoc a za pár okamžiků už ho odnášeli zdravotníci na nosítkách. Podle posledních informací je v nemocnici a cítí se lépe. Jeho spolupracovníci uvedli, že si už ráno stěžoval na únavu. Přisuzovali to jeho intenzívnímu programu posledních dnů, kdy cestoval po Africe, USA, Blízkém východě a Pákistánu. "Cítil se hrozně," řekl jeden z Belgičanů. Ministr ráno vynechal slavnostní zahajovací ceremoniál a uvažoval, že se nezúčastní ani společného fotografování. Podle spolupracovníků se Michel stěžoval zejména na bolesti břicha. Krátce poté, co lékaři ministra odvezli, jeho mluvčí přítomné ubezpečoval, že nejde o nic vážného. Fotografování pokračovalo i bez Michela, zbylí ministři zahraničí však působili zaraženě. Michel trpí nadváhou a je silným kuřákem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515034</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dnešní volby se ponesou ve stínu vraždy předáka populistů Pima Fortuyna
</TITLE>
<TEXT>
Porážku vládních stran by měly přinést dnešní nizozemské volby. Pozorovatelé očekávají především úspěch nováčka místní politické scény, Seznamu Pima Fortuyna.
AMSTERDAM - Nizozemci se dnes chystají k volbám, které mohou být jakékoliv, jen ne stejné jako doposud. Tou nejdůležitější, i když z mediálního hlediska ne nejzajímavější změnou by měl být návrat křesťanských demokratů (CDA) po osmi letech v opozici k moci. Mnohem větší pozornost ale přitahují populisté, kterým se už letos podařilo překvapit výhrou v místních volbách v Rotterdamu. Tehdy se jednalo o stranu Leefbaar Nederland (Obyvatelné Nizozemsko), z níž však její vůdce vzápětí kvůli svým kontroverzním výrokům odešel a založil vlastní stranu nesoucí své jméno: Lijst Pim Fortuyn (Seznam Pima Fortuyna). Té poslední předvolební průzkumy předpověděly druhé místo a analytici ji pasovali na "velmi pravděpodobného" člena příští vládní koalice. Očekávání politických otřesů ale zastínila tragédie: vražda Pima Fortuyna, který se ze stále ne zcela známých důvodů stal obětí 32letého radikálního ochránce práv zvířat. Politická vražda zemi, vyhlášenou tolerancí a liberálním přístupem k menšinám i "okrajovým jevům", jakou jsou prostituce či potraty, šokovala. Oficiální kampaň byla zastavena, na amsterodamských ulicích nevisí ani plakát, partaje zrušily mítinky. Agituje se jen ve formě diskrétních rozhovorů jednotlivých politiků pro rozhlas a televizi, bez debat a střetů. Noviny sice zveřejnily výtahy z programů jednotlivých stran, ovšem bez komentářů.
</TEXT>
<HEADING>
Trestní stíhání "spoluviníků"
</HEADING>
<TEXT>
Populisté přišli o svého vůdce, který stranu ztělesňoval, v předvolebních průzkumech si ale mírně polepšili. Mezitím přešli "fortuynovci" do protiútoku: ostatní, převážně však levicové strany, obvinili z nepřímé spoluúčasti na vraždě jejich předáka, a dokonce i podali podnět ke trestnímu stíhání několika politiků a novinářů. Vstup populistů do jakékoli vlády navíc obnáší řadu neznámých. Nejen proto, že jsou to lidé vesměs politikou zatím nedotčení, ale i kvůli nejasnosti jejich programu, ba politické orientace, která vesměs nejde za populistická hesla zesnulého. Nebudou se krom toho opírat o konkrétní přání voličů, ale především o jejich odpor vůči dosavadnímu poněkud zkostnatělému systému. Politickou nizozemskou scénu doposud symbolizovala i určitá uvolněnost: v novinách se například pravidelně objevovaly obrázky lídrů stran, jak jedou v klidu na kole odevzdat svůj hlas. K tomu už letos zřejmě nedojde, vrcholní politici navíc dostali své osobní strážce.
</TEXT>
<HEADING>
Základní údaje
</HEADING>
<TEXT>
rozloha: 41 547 km 2 počet obyvatel: 16 milionů náboženství: římští katolíci 34,5 %, protestanti 26,9 % státní zřízení: konstituční monarchie ozbrojené síly: 50 430 vojáků v aktivní službě
Pramen: Reuters, ČTK
</TEXT>
<HEADING>
PŘEDVOLEBNÍ PRŮZKUM
</HEADING>
<TEXT>
křesťanští demokraté (CDA) 20,5 % Seznam Pima Fortuyna (LPF) 18,5 % sociální demokraté (PvdA) 16,5 % pravicoví liberálové (VVD) 16,1 %
křesťanští demokraté (CDA) 20,5 % Seznam Pima Fortuyna (LPF) 18,5 % sociální demokraté (PvdA) 16,5 % pravicoví liberálové (VVD) 16,1 %
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515035</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Odklon od principů volného trhu představuje podle kritiků zvýšení dotací americkým zemědělcům.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americký prezident George W. Bush v pondělí podepsal zákon na zvýšení podpory zemědělcům, a to i přes protesty svých kolegů republikánů. Nový zákon navýší dotace pěstitelům obilovin a producentům mléčných výrobků celkově o 67 procent, tedy 6,4 miliardy dolarů (cca 217 miliard korun) ročně, a to na dobu šesti let. Zákon představuje odklon on reforem zaměřených na podporu volného trhu, které byly započaty v roce 1985. Bushův tah má však jasný politický podtext. Demonstrace federální štědrosti vůči zemědělsky orientovaným státům mu má napomoci k tomu, aby republikáni znovu získali většinu v Senátu, a pravděpodobně i zvýšit šance na prezidentské křeslo ve volbách v roce 2004. "Není to dokonalý zákon, to vím. Ale víte, žádný zákon není dokonalý. Dokonalý zákon neexistuje," reagoval Bush na kritiku ostatních republikánů, kteří jeho krok označili za zpátečnický. "Úspěch amerických farmářů je základem úspěchu americké ekonomiky. Tento zákon je velkorysý a poskytne zemědělcům základní jistoty. Stane se tak, aniž by došlo k nadprodukci či snižování cen," dodal Bush ve svém projevu při podepisování zákona. Podle pozorovatelů nová opatření mohou pomoci i při likvidaci následků sucha, které letos ohrožuje celé území USA.
WASHINGTON - Americký prezident George W. Bush v pondělí podepsal zákon na zvýšení podpory zemědělcům, a to i přes protesty svých kolegů republikánů. Nový zákon navýší dotace pěstitelům obilovin a producentům mléčných výrobků celkově o 67 procent, tedy 6,4 miliardy dolarů (cca 217 miliard korun) ročně, a to na dobu šesti let. Zákon představuje odklon on reforem zaměřených na podporu volného trhu, které byly započaty v roce 1985. Bushův tah má však jasný politický podtext. Demonstrace federální štědrosti vůči zemědělsky orientovaným státům mu má napomoci k tomu, aby republikáni znovu získali většinu v Senátu, a pravděpodobně i zvýšit šance na prezidentské křeslo ve volbách v roce 2004. "Není to dokonalý zákon, to vím. Ale víte, žádný zákon není dokonalý. Dokonalý zákon neexistuje," reagoval Bush na kritiku ostatních republikánů, kteří jeho krok označili za zpátečnický. "Úspěch amerických farmářů je základem úspěchu americké ekonomiky. Tento zákon je velkorysý a poskytne zemědělcům základní jistoty. Stane se tak, aniž by došlo k nadprodukci či snižování cen," dodal Bush ve svém projevu při podepisování zákona. Podle pozorovatelů nová opatření mohou pomoci i při likvidaci následků sucha, které letos ohrožuje celé území USA.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515036</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Fidel Castro si svého amerického hosta hýčká zajistil i živý přenos jeho přednášky o lidských právech.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>HAVANA/WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Bývalý americký prezident James Carter, který v těchto dnech pobývá na Kubě a stal se tak dosud nejvýše postaveným politikem USA v této komunistické zemi, přiměl Bílý dům ke zmírnění oficiálních tvrzení o kubánském vývoji biologických zbraní. "Spojené státy jsou přesvědčeny, že Kuba má přinejmenším omezený výzkum biologických prostředků. Nikdy jsme neřekli, že již má tyto zbraně," uvedl včera Powell. I mluvčí Bílého domu Ari Fleischer na dotazy novinářů ohledně důkazů o kubánském vývoji zbraní hromadného ničení reagoval jen slovy: "Máme obavy." "S biologickými zbraněmi je vždy problém, že je obtížné je nalézt," dodal. Oba vysocí představitelé administrativy George W. Bushe tak reagovali na Carterovy pondělní výroky o tom, že neexistují důkazy o spolupráci Kuby s potenciálními nepřáteli USA. Powellův náměstek John Bolton přitom minulý týden tvrdil, že "nebezpečí, jež představuje Kuba naší bezpečnosti, bylo podceněno". Bolton navíc vyjádřil přesvědčení Washingtonu, že režim kubánského vůdce Fidela Castra si vyměňuje v oblasti biologických zbraní poznatky s dalšími "nevyzpytatelnými státy". Carter naznačil, že Boltonovy výroky byly politicky motivované. "Možná není náhodné, že zazněly v předvečer mé návštěvy," uvedl exprezident. Carter navíc zmínil to, že před cestou se podrobně vyptával pracovníků amerických tajných služeb, zda Kuba spolupracuje se státy, které by mohly příslušné informace zneužít a předat teroristům. "Odpověď opakovaně zněla Ne," prohlásil.
</TEXT>
<HEADING>
Baseball a lidská práva
</HEADING>
<TEXT>
Cartera včera čekaly hned dva vrcholné body jeho kubánského programu. Na podvečer si naplánoval přednášku o lidských právech. Přímý přenos jeho projevu nechal Castro v nezvykle vstřícném gestu zařadit do programu celostátní kubánské televize. Večer se pak Carter rozhodl navštívit střetnutí dvou kubánských baseballových all-stars týmů. Tento sport patří k nejoblíbenější zábavě kubánského vůdce. Carter tak pokračuje v politice uvolňování napětí v americko-kubánských vztazích. Jako šéf Bílého domu v letech 1977 - 81 pomohl obnovit diplomatické kontakty mezi oběma zeměmi a vyjednat propuštění tisíců politických vězňů. Díky němu také dostali kubánští exulanti možnost navštěvovat příbuzné na ostrově.
Cartera včera čekaly hned dva vrcholné body jeho kubánského programu. Na podvečer si naplánoval přednášku o lidských právech. Přímý přenos jeho projevu nechal Castro v nezvykle vstřícném gestu zařadit do programu celostátní kubánské televize. Večer se pak Carter rozhodl navštívit střetnutí dvou kubánských baseballových all-stars týmů. Tento sport patří k nejoblíbenější zábavě kubánského vůdce. Carter tak pokračuje v politice uvolňování napětí v americko-kubánských vztazích. Jako šéf Bílého domu v letech 1977 - 81 pomohl obnovit diplomatické kontakty mezi oběma zeměmi a vyjednat propuštění tisíců politických vězňů. Díky němu také dostali kubánští exulanti možnost navštěvovat příbuzné na ostrově.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515037</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Požár v Rumunsku zničil téměř celou vesnici. Více než třicet domů spolu s hospodářskými staveními zničil požár, který v pondělí odpoledne vzplál ve vesnici Ghinteni poblíž města Craiova na jihozápadě Rumunska poté, co jeden ze starších hospodářů prý pálil na dvoře trávu a oheň nechal na chvíli bez dozoru.
</TITLE>
<TEXT>
Kněz byl postřelen kvůli zneužívání dětí. Americký katolický duchovní Maurice Blackwell, jenž se v minulosti přiznal k sexuálnímu zneužívání, byl v pondělí před svým domem v americkém Baltimore postřelen mladým mužem, který tvrdil, že je rovněž knězovou sexuální obětí. Podle včerejšího oznámení policie je Balckwell ve vážném, ale stabilizovaném stavu.
Američané našli tanky Talibanu. Američtí vojáci objevili o víkendu v Afghánistánu dvě velké skrýše zbraní patřících členům sítě Al Kajda a hnutí Taliban. Podle včerejšího oznámení zástupce předsedy sboru náčelníků štábů americké armády Peter Paceho bylo ve východoafghánských horách bylo objeveno pět tanků T-54, více než 15 000 minometných granátů, 800 000 kulometných nábojů a 600 protitankových střel.
Milošević prý chtěl snížit počet Albánců. Radomir Tanić, bývalý jugoslávský úředník včera mezinárodnímu tribunálu ICTY, který soudí jugoslávského exprezidenta Slobodana Miloševiče, uvedl, že Milošević chtěl ve snaze zabránit autonomii Kosova snížit počet Albánců žijících v této provincii. Podle Taniče měl Miloševic vlastní velící systém, který mu umožnil obcházet oficiální struktury a který nutil armádu a policii k mimozákonným operacím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515038</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Přes třicet obětí si vyžádal útok tří ozbrojenců na základnu indické armády v Kašmíru.
</TITLE>
<TEXT>
DŽAMMÚ, Indie - Krvavý masakr včera rozpoutali tři ozbrojenci na základně indické armády Kalučak nedaleko města Džammú, správního střediska indického státu Džammú a Kašmír. Zabili nejméně 22 vojáků a devět civilistů včetně žen a dětí. Útočníci, převlečení do uniforem indické armády, přijeli před vchod na základnu linkovým autobusem. Po vystoupení nejprve zahájili palbu na ostatní spolucestující, poté vtrhli do tábora a ostřelovali obytné budovy v kasárnách. Mezi oběťmi teroristů tak byli kromě vojáků i jejich rodinní příslušníci. Kromě lidí, kteří podlehli svým zraněním bezprostředně při útoku, byly nejméně tři desítky dalších zraněny. Krvavý masakr ukončila odvetná palba Indů, při níž byli všichni tři teroristé zabiti. Indická policie oznámila, že pachateli nejkrvavějšího útoku za posledních osm měsíců byli Pákistánci. K akci se zatím nikdo nepřihlásil, ale charakter útoku odpovídá "rukopisu" islámských extremistů. Ti požadují připojení Kašmíru k Pákistánu, případně vytvoření samostatného muslimského státu.
</TEXT>
<HEADING>
Americká emisarka uklidňovala Indii
</HEADING>
<TEXT>
K útoku došlo jen krátce před zahájením návštěvy americké náměstkyně ministra zahraničí Christiny Roccové v Dillí. Ta se při jednání v Indii a sousedním Pákistánu pokouší zabránit dalšímu růstu vojenského napětí mezi oběma nukleárními mocnostmi. Dillí obviňovalo pákistánskou vládu z podpory islámských militantů, kteří útočili na indický Kašmír z pákistánských základen. Před několika měsíci pak velení indické armády posílilo jednotky na několika stech kilometrech společné hranice. Poté co pákistánský vůdce Parvíz Mušaraf řadu islámských teroristických skupin zakázal, Indie zaujala vyčkávací postoj. S nástupem jara, které přineslo tání sněžných bariér na vysokohorských přechodech v Kašmíru, se ovšem očekává obnovení útoků a Washington se obává i růstu napětí v oblasti. Včerejší útok tyto úvahy potvrdil. Roccová masakr ostře odsoudila a poděkovala Indii za její zapojení do války s terorem. Ke zklamání hostitelů se však zdržela zmínek o politice Pákistánu vůči Indii. Náměstkyně Roccová pouze poukázala na aktivní americkou podporu indickému boji s terorem. V předvečer její návštěvy totiž bylo zahájeno dosud největší společné indicko-americké vojenské cvičení. Účastní se ho indické výsadkové a americké zvláštní jednotky.
K útoku došlo jen krátce před zahájením návštěvy americké náměstkyně ministra zahraničí Christiny Roccové v Dillí. Ta se při jednání v Indii a sousedním Pákistánu pokouší zabránit dalšímu růstu vojenského napětí mezi oběma nukleárními mocnostmi. Dillí obviňovalo pákistánskou vládu z podpory islámských militantů, kteří útočili na indický Kašmír z pákistánských základen. Před několika měsíci pak velení indické armády posílilo jednotky na několika stech kilometrech společné hranice. Poté co pákistánský vůdce Parvíz Mušaraf řadu islámských teroristických skupin zakázal, Indie zaujala vyčkávací postoj. S nástupem jara, které přineslo tání sněžných bariér na vysokohorských přechodech v Kašmíru, se ovšem očekává obnovení útoků a Washington se obává i růstu napětí v oblasti. Včerejší útok tyto úvahy potvrdil. Roccová masakr ostře odsoudila a poděkovala Indii za její zapojení do války s terorem. Ke zklamání hostitelů se však zdržela zmínek o politice Pákistánu vůči Indii. Náměstkyně Roccová pouze poukázala na aktivní americkou podporu indickému boji s terorem. V předvečer její návštěvy totiž bylo zahájeno dosud největší společné indicko-americké vojenské cvičení. Účastní se ho indické výsadkové a americké zvláštní jednotky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515039</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
AMMÁN - Ženy v islámském světě se s postupující modernizací společnosti začínají stále častěji vymaňovat z dosavadního bezprávného postavení. Jako historický přelom v dějinách jordánského království znalci hodnotí bezprecedentní rozsudek soudu v Ammánu. V neděli tam totiž byl rozveden manželský pár na základě žádosti ženy. Poprvé tak byl v praxi užit příslušný zákon povolující iniciovat rozvodové řízení nespokojeným manželkám. Podle jordánského listu Al-Arab al-Jum zažádala dvacetiletá Jordánka o ukončení tříletého manželství s odůvodněním, že ke svému muži pociťuje odpor. Soud, jehož nově zakotvenou povinností je pokusit se manžele nejprve usmířit, ve svých snahách neuspěl. Když navrhovatelka neústupně trvala na svém, soud rozvod schválil za podmínky, že žena vrátí svému bývalému muži věno a vzdá se veškerých finančních nároků vůči němu. Postup soudu byl plně v souladu s loni v prosinci schválenou novelou zákona, která ženu vyvazuje z nutnosti setrvávat v manželství, pakliže trvá na tom, že "se svým mužem již nemůže žít". Vedle toho také ukládá jordánským mužům povinnost "informovat manželky o uzavření dalšího manželství stejně jako informovat nové manželky o skutečnosti, že jsou už ženatí". Islám schvaluje polygamii a přiznává mužům právo mít zároveň až čtyři manželky. Oba dodatky byly do příslušného zákona zakotveny na základě vládního návrhu z podnětu Královské komise na ochranu lidských práv. Tu ustanovil král Abdalláh II., který se od svého nástupu na trůn v roce 1999 angažuje za pokrok v právech poddaných ženského pohlaví.
</TITLE>
<HEADING>
Znásilněná a odsouzená
</HEADING>
<TEXT>
Naději dává justice i ženám v Pákistánu. Po vlně protestů ochránců lidských práv odročil soud rozhodnutí v případě Zafrány Bibiové, vdané ženy, která po znásilnění manželovým bratrem otěhotněla v době, kdy byl její manžel ve vězení. Byla obviněna z cizoložství a původně odsouzena k trestu smrti ukamenováním. Nyní sice zůstává i se svým sedmiměsíčním synem ve vězení, ale má šanci přežít. Cizoložství se podle islámského práva trestá smrtí. Aby byl případ kvalifikován jako znásilnění a na ženu soudci pohlíželi jako na oběť, musela mít žena čtyři očité svědky mužského pohlaví. Soud násilníky většinou osvobodil, neboť se hájili tím, že žena k aktu přistupovala dobrovolně.
Naději dává justice i ženám v Pákistánu. Po vlně protestů ochránců lidských práv odročil soud rozhodnutí v případě Zafrány Bibiové, vdané ženy, která po znásilnění manželovým bratrem otěhotněla v době, kdy byl její manžel ve vězení. Byla obviněna z cizoložství a původně odsouzena k trestu smrti ukamenováním. Nyní sice zůstává i se svým sedmiměsíčním synem ve vězení, ale má šanci přežít. Cizoložství se podle islámského práva trestá smrtí. Aby byl případ kvalifikován jako znásilnění a na ženu soudci pohlíželi jako na oběť, musela mít žena čtyři očité svědky mužského pohlaví. Soud násilníky většinou osvobodil, neboť se hájili tím, že žena k aktu přistupovala dobrovolně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515040</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Plánovaná výstavba "nových vesnic" pro uprchlíky budí obavy u britské veřejnosti. Britské ministerstvo vnitra se rozhodlo zmíněná centra vystavět ve třech hrabstvích: Worcestershire, Nottinghamshire a Oxfordshire. Každý z uprchlických táborů by měl poskytnout přístřeší pro 750 žadatelů o azyl. Obyvatelé dotčených oblastí však podepsali petice, které proti zamýšlenému počinu protestují. Jeden z pozemků, které chce vláda pro svůj záměr využít, v nedávné minulosti posloužil jako pohřebiště 100 000 kusů zvířat uhynulých či zabitých v souvislosti s kulhavkou a slintavkou. Protestující veřejnost tvrdí, že ceny nemovitostí a pozemků-pohřebišť již bez toho výrazně poklesly, a přítomnost "ghet" tento trend ještě posílí. Obránci lidských práv varují před tím, aby "nové vesnice" nepřispěly k rasovému napětí mezi starousedlíky a běženci. Britská vláda se ale hájí tím, že centra budou schopna svým obyvatelům zajistit důstojné životní prostředí a předejít tak patologickým sociálním jevům. Centra budou tvořit alternativu k dosavadnímu usidlování uprchlíků v rámci ostatní populace.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515041</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Původní obyvatelé Botswany byli tisíce let lovci a sběrači. Nyní se přizpůsobují modernímu světu
</TITLE>
<TEXT>
Ohavný je prý podle tajemníka botswanského ministerstva místní správy Erika Molaleho tradiční lovecko-sběračský způsob života Křováků.
GABORONE, Botswana - Po 40 tisíci letech se Křováci z kalaharské přírodní rezervace v jihoafrické Botswaně, kteří jsou snad nejznámějšími obyvateli černého kontinentu, museli vzdát svého tradičního života lovců a sběračů. Botswanská vláda totiž tyto původní obyvatele jižní Afriky vyhnala do státem zřízených přesidlovacích táborů vzdálených stovky kilometrů od jejich původních lovišť. Botswanský režim podporuje deportaci Křováků (Sanů) z jejich původního domova v poušti Kalahari již od roku 1985. Tehdy jich tam bylo několik desítek tisíc. Podle britského deníku The Times jich tam dnes zůstává posledních 24 - vesměs starců, kteří se rozhodli, že zemřou na půdě předků. Život ve státem zřízených táborech nemá s původním sběračsko - loveckým životním stylem nic společného. Křováci se ve svých nových domovech musejí najednou vypořádávat se světem moderní civilizace, který prakticky neznali. Mladým se to daří lépe, starým hůře.
</TEXT>
<HEADING>
Z lovce pastevcem
</HEADING>
<TEXT>
Mezi Sany, kteří byli často vydáváni za příklad přírodních, civilizací nezkažených lidí, se v přesídlovacích táborech začíná rychle šířit alkoholismus. Mnoho začalo najednou trpět depresemi. "Nemáme tady co na práci. Jediný pohyb, který za den uděláme, je, když si ráno jdeme sednout na sluníčko," postěžoval si křovácký lovec Tsamxegea Dumela reportérovi britské BBC. Křováčtí kluci, kteří dříve trávili den pronásledováním divokých zvířat v buši s lukem a šípem v ruce, pasou ve svých nových domovech dobytek a kozy. Při hlídání domácích zvířat používají donedávna neznámý dopravní prostředek - osly. Novinkou je pro ně rovněž chození do školy. Mnoho z nich to ale dlouho nevydrží. Botswanští ministři zarputile tvrdí, že přesídlení Sanů je nezbytné hned z několika důvodů. První z nich je ekonomický. Vláda už nechce platit za dopravu vody a léků do nepřístupných oblastí kalaharské přírodní rezervace. Takže tyto dodávky jednoduše zastavila. Botswanští politici rovněž tvrdí, že deportací Sanů chrání divokou zvěř v kalaharské buši. Sanové totiž až donedávna měli právo určité množství divokých zvířat lovit svou tradiční loveckou technikou - pomocí luků a šípů. Toto právo jim ale vláda sebrala. Tajemník botswanského ministerstva pro místní správu Eric Molale navíc prohlašuje, že "protohistorický způsob života Křováků je ohavný". Obhájci Sanů z organizací hájících lidská práva vidí hlavní důvod přesídlování Křováků v potenciálním nerostném bohatství kalaharské rezervace. Hovoří se hlavně o diamantech. Deportací Sanů prý chce botswanská vláda předejít jejich možným nárokům na území, na jehožbohatství by ráda sama vydělala.
Mezi Sany, kteří byli často vydáváni za příklad přírodních, civilizací nezkažených lidí, se v přesídlovacích táborech začíná rychle šířit alkoholismus. Mnoho začalo najednou trpět depresemi. "Nemáme tady co na práci. Jediný pohyb, který za den uděláme, je, když si ráno jdeme sednout na sluníčko," postěžoval si křovácký lovec Tsamxegea Dumela reportérovi britské BBC. Křováčtí kluci, kteří dříve trávili den pronásledováním divokých zvířat v buši s lukem a šípem v ruce, pasou ve svých nových domovech dobytek a kozy. Při hlídání domácích zvířat používají donedávna neznámý dopravní prostředek - osly. Novinkou je pro ně rovněž chození do školy. Mnoho z nich to ale dlouho nevydrží. Botswanští ministři zarputile tvrdí, že přesídlení Sanů je nezbytné hned z několika důvodů. První z nich je ekonomický. Vláda už nechce platit za dopravu vody a léků do nepřístupných oblastí kalaharské přírodní rezervace. Takže tyto dodávky jednoduše zastavila. Botswanští politici rovněž tvrdí, že deportací Sanů chrání divokou zvěř v kalaharské buši. Sanové totiž až donedávna měli právo určité množství divokých zvířat lovit svou tradiční loveckou technikou - pomocí luků a šípů. Toto právo jim ale vláda sebrala. Tajemník botswanského ministerstva pro místní správu Eric Molale navíc prohlašuje, že "protohistorický způsob života Křováků je ohavný". Obhájci Sanů z organizací hájících lidská práva vidí hlavní důvod přesídlování Křováků v potenciálním nerostném bohatství kalaharské rezervace. Hovoří se hlavně o diamantech. Deportací Sanů prý chce botswanská vláda předejít jejich možným nárokům na území, na jehožbohatství by ráda sama vydělala.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515042</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dosud zakázané zboží budou nyní Iráčané moci nakupovat v zahraničí, což by mělo zmírnit strádání civilního obyvatelstva.
</TITLE>
<TEXT>
NEW YORK - Rada bezpečnosti OSN (RB) včera zmírnila sankce proti Iráku, když jednomyslně upravila podmínky pro irácký dovoz nad rámec existujícího programu "ropa za potraviny". Jde o největší změnu v přístupu k Iráku v průběhu posledních několika let. Dosavadní systém sankcí nepovoloval Iráku dovoz ničeho s výjimkou potravin a léků. Jedním z důvodů nové politiky OSN je snaha vyvrátit ve světě široce rozšířený názor, že sankce poškozují především civilní obyvatelstvo, a ne režim diktátora Saddáma Husajna, proti kterému měly být zaměřeny. Podle včerejší rezoluce RB bude Irák moci za vyvezenou ropu ve světě nakupovat širokou škálu zboží s výlučně civilním využitím od šicích strojů po jízdní kola. Zvláštní režim bude nadále platit pro výrobky s "dvojím využitím" - tedy takové, které mohou být využity pro vojenské účely. Na třísetstránkovém seznamu je několik tisíc položek, jako jsou například nákladní vozy a telekomunikační zařízení. Povolení dovozu zboží ze seznamu bude posuzováno zvlášť ve lhůtě do třiceti dnů. Dodávky ostatních komodit bude schvalovat příslušná komise OSN v krátké lhůtě deseti dní. Rezoluce RB umožnila dohoda Moskvy a Washingtonu. Rusko původně požadovalo zrušení sankcí, zatímco USA chtěly zpřísnění kontroly. Konečný kompromis je ale pokládán především za vítězství Američanů. Ti až dosud zablokovali irácký import v celkové hodnotě přes pět miliard dolarů. Jejich oponenti je poté obviňovali z humanitární krize v Iráku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515043</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Leták "ODS volí činy místo gest" vzbuzuje rozpaky svým obsahem i formou
</TITLE>
<TEXT>
V nejnovějším dekádním vydání předvolebních tezí Klausovy strany dominuje tučný titulek "ODS volí činy místo gest", provázený velikánským paragrafem. Menší titulek se pak táže: "A koho vy?" Dítko ve čtvrté třídě základní školy s vyvinutým citem pro mateřský jazyk by si ve slohovém úkolu nesmělo poplést "co" s "koho". Oznámím-li: Já si dám svíčkovou s knedlíkem, nemohu dodat otázku: A koho si dáte vy? Na prohřešky proti logice a duchu jazyka nemá ODS monopol. Politická strana, která se dušuje, že hodlá ochraňovat národní zájmy, měla by ovšem jevit patřičnou úctu také k jazyku národa a zacházet s ním pečlivěji. Volební program je psán pro takzvané "široké masy"; měl by být tudíž jasný a srozumitelný. Američtí politici se snaží formulovat své výroky tak, aby jim porozuměl "the Kansas City milkman" čili mlékař z Kansasu. Ale ani Josef Novák nemá rád mlžení. Občanská demokratická strana by si měla najmout lepšího textaře.
</TEXT>
<HEADING>
Zákon a pořádek
</HEADING>
<TEXT>
Nejnovější teze ODS připomínají postuláty typu "law and order" z volebních kampaní starostů amerických velkoměst před šestnácti či dvaceti lety - i tam se zdůrazňovalo, že policisté mají být především vidět v ulicích, a ne dřepět v kancelářích. To je požadavek, se kterým občané souhlasí; ve Spojených státech jeho uskutečnění přivodilo obrat ve vývoji zločinnosti. ODS hlásá: "Člověk nesmí mít strach o sebe ani o svou rodinu." Řekl bych, že člověk samozřejmě strach mít smí, může, ba často i musí, ale že je nutno odstraňovat příčiny onoho strachu. ODS říká, že nechce žít v policejním státě a že cestou levných populistických hesel nepůjde. Avšak: "Mnohé změnit lze a my to chceme udělat co nejrychleji." Volič by jistě rád věděl, co to "mnohé" znamená a jak to půjde "co nejrychleji" změnit - a zároveň snížit daňovou zátěž. Zcela bez informační hodnoty jsou jazykové perly typu: "Kriminalita je jenom jedna a nikdo nesmí mít pocit, že si je před zákonem méně roven než někdo jiný. Pro nás platí opak než pro socialisty: primární je důvěra."
</TEXT>
<HEADING>
Důvěra dobrá, kontrola lepší
</HEADING>
<TEXT>
Ve smyslu leninského "důvěřovat, ale prověřovat" vzápětí následuje požadavek "kontrolovat všechny stejně". Tato pasáž se výslovně zmiňuje o "...nepoctivém podnikání některých obchodníků v masově rozšířených tržnicích, kteří prodejem pašovaného zboží likvidují drobné české výrobce a prodejce. Kontrolní orgány v této záležitosti nejednají a vzbuzují tak dojem korupce." (?) A tudíž: "Všude, kde při prodeji zboží dochází k porušování zákona, musí být neustálá a tvrdá kontrola." Chybí sebemenší zmínka o nutnosti dohledu nad podnikovou sférou, o neustálé a tvrdé kontrole bank a peněžnictví. Čtenář tak nutně dochází k závěru, že bezpříkladné rozkrádání národního majetku, tunelování a zašantročování stamiliardových hodnot u nás v devadesátých letech zavinili vietnamští stánkaři. Ale i na ně dojde: "Vláda se nezačala vážně zabývat stále většími problémy narůstajícího počtu azylantů a nelegálních přistěhovalců," konstatuje ODS, která je povznesena nad každé podezření z xenofobie. A slibuje: "Proto připravíme návrhy na zpřísnění kritérií pro přistěhovalectví."
</TEXT>
<HEADING>
Nezbytné ústavní změny
</HEADING>
<TEXT>
"Nově zvážíme smysl a formu existence Senátu, roli a pravomoce prezidenta republiky," ohlašuje leták. "Soudy musejí chránit slušné lidi," a Ústavní soud se už nesmí stávat "další parlamentní komorou". Zřejmou nepozorností autorů dostává svůj díl i předseda Poslanecké sněmovny ČR, ač není uváděn jmenovitě: "Zahlcení parlamentu spoustou zbytečných zákonů vedlo k zaplevelení našeho právního řádu a k jeho častým a zbytečným novelizacím." Jeden pozapomenutý politik ještě za federálu prosazoval "zákon na ochranu mateřštiny". Tehdy jsem se smál. Když ale dnes pročítám předvolební texty, docházím k názoru, že by takový zákon vůbec nebyl zbytečný. Která strana se o něj zasadí?
"Nově zvážíme smysl a formu existence Senátu, roli a pravomoce prezidenta republiky," ohlašuje leták. "Soudy musejí chránit slušné lidi," a Ústavní soud se už nesmí stávat "další parlamentní komorou". Zřejmou nepozorností autorů dostává svůj díl i předseda Poslanecké sněmovny ČR, ač není uváděn jmenovitě: "Zahlcení parlamentu spoustou zbytečných zákonů vedlo k zaplevelení našeho právního řádu a k jeho častým a zbytečným novelizacím." Jeden pozapomenutý politik ještě za federálu prosazoval "zákon na ochranu mateřštiny". Tehdy jsem se smál. Když ale dnes pročítám předvolební texty, docházím k názoru, že by takový zákon vůbec nebyl zbytečný. Která strana se o něj zasadí?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515044</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Lidé preferují nekonfliktní politiky
</TITLE>
<TEXT>
Žebříčky popularity posuzují politici podle toho, jak si v nich vedou. Když se jim nedaří, rádi je bagatelizují. V opačném případě se "skromně" zapýří. I když tyhle průzkumy budeme brát se značnou rezervou, mohou nám leccos říci. Třeba hned třetí nejpopulárnější politik, Jaroslav Tvrdík: nepatří k profesionálům image, jako jsou Gross a Buzková, ale jeho slogany, v nichž veřejnosti servíruje svou představu armádní reformy, zabírají. Přitom se nevyhýbá konfliktům ani špatným zprávám (na rozdíl od prvních dvou). První pětku nejpopulárnějších politiků lze charakterizovat minimálním negativním potenciálem. Ne že by tihle politici nevzbuzovali odpor, ale třeba Vladimír Špidla je v očích příznivců zbývajících politických stran nejlépe hodnoceným bossem. Na opačném konci stojí trojice Grebeníček, Klaus, Kühnl. Většina politicky vyhraněného obyvatelstva (mimo jejich strany) je hodnotí záporně. Vlastně je to docela zajímavá mapa. Vyplývá z ní i to, že nejpřijatelnější kandidát na prezidenta ze tří nejčastěji zmiňovaných je Petr Pithart. Ten těží z toho, že všechny konflikty spíš moderuje a nestojí v čele strany. Jeho senátní funkce na něj neklade takové nároky jako na Zemana s Klausem a umožňuje mu pracovat s vlastním image podobně, jako to dělají Buzková sGrossem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515045</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Volby za dveřmi, v Koalici doutná válka
</TITLE>
<TEXT>
Období jednoho měsíce do voleb je časem, kdy se ve stranách všechna letitá nepřátelství odkládají na neurčito. Vidina volební prohry je silou, která dokáže vrhnout i Buzkovou do Zemanovy náruče. Co ale přece nedokáže, je sjednotit krok českých lidovců a unionistů. Zahajuje-li Koalice měsíc před volbami válku o vyškrtnutí jednoho ambiciózního lidovce ze společné pražské kandidátky, vypovídá to o ní možná víc než její nemastný neslaný volební program. Jaroslav Orel přitom žádný velký zločin nespáchal. Pouze vyzval dopisem voliče, aby ho preferenčními kroužky na společné koaliční kandidátce postrčili trošku nahoru a spřátelené unionisty naopak malinko potopili. Není to nic, čím by si zajistil členství v klubu Rychlých šípů, ale také nic, co by vybočovalo z linie dosavadní lidovecké reálpolitiky. Nevyzval snad kdysi Josef Lux občany, aby do Senátu namísto koaliční ODS volili opoziční ČSSD? A copak Cyril Svoboda nemilosrdně nezařízl bratrskou ODA? Jaroslav Orel má přitom tu nejlepší lidoveckou školu. Řadu let byl Luxovou pravou rukou, po jeho odchodu útočil v Kasalových barvách na Svobodu a pak se zase spojil se Svobodou proti Kasalovi. Jen hodně pokleslé svatouškovství může vést unionisty k podrážděným výkřikům: "Vida ho, lidovce - chová se jako lidovec!" Koalice sklízí trpké plody své vlastní čtyřleté opoziční smlouvy. A nikdo jiný dnes nevyhlíží datum voleb tak úpěnlivě jako právě ona: "Kéž volby přijdou dřív, než se stačíme rozložit na poslední dva prvočinitele!" V zájmu průhlednosti naší politiky je třeba popřát: "Už včera bylo pozdě."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515046</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Kardinál Vlk řeší problém teologické fakulty
</TITLE>
<TEXT>
Kardinál Miloslav Vlk se po vskutku dlouhém váhání uchýlil k tvrdému kroku: odňal bývalému děkanovi pražské Katolické teologické fakulty Wolfovi právo kanonické mise, tedy oficiální pověření vyučovat teologii. Václav Wolf se proti rozhodnutí odvolal. Kardinálův krok jistě vyvolá i další spory, neboť zastánci směru, v jakém se fakulta ubírala, v něm budou vidět akci novotářů, kteří chtějí katolické učení modernizovat a vymýtit z něj důležité tradiční prvky. Není tomu tak. Fakulta za Wolfova vedení hledala pravověrnost a skutečně měla jednotnou linii. Při vší úctě k jejím učitelům a studentům je však nutno dodat, že to byla linie, pro kterou byl i II. vatikánský koncil přílišnou modernizací. Nejvyšší představitelé katolické církve se na koncilu v 60. letech rozhodli církev otevřít, přizpůsobit ji modernímu světu, aby křesťanské učení mohlo promlouvat ke všem, nejen ke kruhu "zasvěcených". To však neznamenalo rozloučení s tradicí. Katolická fakulta za Wolfova vedení trpěla i dalším, možná ještě horším nešvarem. Nedostávala požadavkům, jaké se právem kladou na vysokou školu. Do delikátního problému se dlouho nikomu nechtělo zasahovat, ale uzavřenost fakulty, nedostatek styků s odborným světem, nemožnost přístupu žen a laických zájemců o teologii, to vše nakonec vedlo k Wolfovu odvolání a nucené správě fakulty. Rozhodnutí kardinála je snad jen poslední tečkou za touto smutnou minulostí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515047</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Dobrá zpráva je, že americký a ruský prezident odsouhlasili podpis smlouvy o snížení počtu nukleárních zbraní v rámci summitu, který se bude konat příští týden v Moskvě. Nukleární arzenál se sníží dvakrát až třikrát, na 1700 - 2000 jaderných hlavic ze současného počtu 6000 - 7000. Rozhodnutí má být potvrzeno oficiálním podpisem, nejenom ústně. Špatná zpráva je, že obě strany nejsou příliš ctižádostivé. S jadernými hlavicemi mohou provést, co chtějí. Nespecifikovaný počet amerických raket bude jednoduše uložen do skladu, aniž by byl zničen. Důležitější však je, že Rusko i USA mohou odsouhlasit výraznější snížení počtu zbraní bez skutečné změny v strategické rovnováze. (...) Není pochyb o tom, že by Rusko mohlo přijít s návrhem výraznějšího odzbrojení. Vladimir Putin navrhl 1500 jaderných hlavic. Ruská výzbroj je zastaralá a lze s ní počítat maximálně v nejbližší budoucnosti. To je důvod, proč je již studená válka za námi, ačkoliv to ještě není formálně stvrzeno. Hra, sada, zápas pro Ameriku. (14. 5. 2002)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515048</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 29. 4.: Naučme se pohrdat násilníkem
</TITLE>
<TEXT>
Ondřej Neff reagoval na masovou vraždu učitelů v Erfurtu mladým násilníkem. Zpochybnil účinnost cenzurování filmů plných násilí, jimiž byl vraždící žák zjevně inspirován, a omezení snadného přístupu ke zbraním. Východisko z tragédií tohoto druhu vidí v "opovržení k násilí soukromému nebo veřejnému. Pokud bychom toho byli schopni a naučili se to, pak bychom asi přestali chodit na krvavé filmy a v Hollywoodu by je přestali točit." Naučit mladého člověka pohrdat násilím musí někdo - nějak - něčím. Je to stejně nesnadné jako naučit jej číst, psát, počítat. Vyžadovalo by to dlouhodobé, systematické působení rodiny, školy a společnosti. Rodina se však věnuje spíše existenčním problémům a společnost zatím není ochotna investovat ani do rozvoje vzdělání. Dětská duše tedy jako houba nasává televizní násilí, agresivní reklamu... Škola se svým "klasickým výchovně-vzdělávacím úsilím" zůstává jediná mimo tuto "realitu". V méně úspěšných či labilních jedincích může vyvolat averzi, jež v kombinaci s agresivní dispozicí, podporovanou zmíněnými vlivy, může vyústit v"erfurtské" řešení. Spoléhat se, že společnost naučí mládež nenávidět násilí bez zásahu do sfér, které násilí propagují, produkují, je iluze, záměna příčiny a následku. Proto tentokrát s panem Neffem nesouhlasím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515049</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 14. 5. 2002: Test pro voliče
</TITLE>
<TEXT>
Obávám se, že nějakým nedopatřením vypadla poslední otázka testu: 11. Proč se na celé stránce ani jednou nevyskytuje neparlamentní strana? a) Ony nějaké existují? b) To chcete za Lidovky platit 15 Kč denně? c) Nečetli jsme jejich programy, nejsou lidi. d) Takové maličkosti jsou pod naší rozlišovací schopností. e) To už by to nebyla ta správná předvolební masáž! Sám váhám, která odpověď je správná.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515050</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 11. 5.: Naše strana? To je takové družstvo
</TITLE>
<TEXT>
Gratuluji! Monika Pajerová v rozhovoru s Renatou Kalenskou řekla poprvé pravdu, když přiznala, že Cesta změny je první politickou stranou, kterou vytunelovala. Doufám, že je nadlouho i poslední. Přeji Monice Pajerové odvahu k dalším pravdivým výrokům. Je už nejvyšší čas, aby paní Pajerová více nezneužívala laskavosti lidí z Dřevíčské výzvy, Impulsu '99, Děkujeme, odejděte! a ČT - věci veřejné, jejichž aktivity si bez skrupulí v médiích přivlastňuje.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515051</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 2. 5.: Strany dostaly volební čísla
</TITLE>
<TEXT>
Numerologické úvahy v LN jsou zábavné. Podle našich informací z numerologických kruhů značí číslo 5 (což je ODA), že budeme jednou z pěti stran, které se dostanou do sněmovny. Leč přejděme k jiným číslům. Hlava 2, článek 15, odstavec 2 ústavy říká: "Parlament je tvořen dvěma komorami, a to Poslaneckou sněmovnou a Senátem." Tabulka, kterou jste přiložili k výše uvedenému článku, však neuvádí ODA jako parlamentní stranu. Buďte tak laskavi a opravte si svoji databázi politických stran.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515052</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 10. 5.: Prezidentská hodina chemie
</TITLE>
<TEXT>
Bude-li mít vítězná strana či koalice koaliční potenciál, bude jedno, kterou stranu prezident Havel pověří sestavováním vlády jako první. Ostatně k tomu, že by nepověřil vítěze, za těch 12 let nikdy nedošlo a nedojde. Jedině snad, že by některá ze stran v současnosti navlečených do směšného národního dresu zvolila ještě jiný úbor. V jednom má premiér Zeman pravdu: Novináři si často vybírají zástupná témata, a když už něco nakousnou, za dva dny toho nechají.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515053</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 3. 5.: Za zdmi čtvrti moci
</TITLE>
<TEXT>
V samém centru Prahy, navíc v Nerudově ulici, která je sama o sobě fenoménem, se připravuje výstavba garáží pro 40 bytů, jež se tu rekonstruují pro poslance. Netřeba být odborníkem, stačí mít jen vztah k hodnotám hlavního města, aby se vybavila zrůdnost záměru. Podobný zásah do urbanistické struktury, vytvářené staletími ve středu historického jádra, je nepřijatelný. "Vecpání" rozměrného bunkru pro odstavení více než 40 poslaneckých vozů pod tuto zástavbu je čin barbarský. Co se týče rekonstrukcí historických domů na byty poslanců, nedělám si iluze o citlivosti těchto zásahů a o přístupu k respektování památkové podstaty těchto objektů. Copak není dostatek procovských vil v jiných čtvrtích Prahy, že musíme pány poslance stěhovat do této jedinečné lokality? Je zřejmé, že se na Malé Straně dál rozšiřuje vládní ghetto, o jehož vzniku padla v tisku zmínka už v souvislosti s umístěním Senátu do Valdštejnského paláce. Představím-li si, že tento návrh musel projít sítem povolovacích řízení, vybavují se mi časté výroky o bující korupci, s kterou si nevíme rady. Ty byty byly všechny obydleny, musely být vykoupeny a muselo za ně být poskytnuto bydlení náhradní. Na to jsou peníze?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515054</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 13. 5.: Po volbách přijdou "balíčky"
</TITLE>
<TEXT>
Při přepisu záznamu oběda s Václavem Klausem došlo k chybě. Ve zveřejněném textu se ocitla tato údajná citace slov Václava Klause: "My jsme přišli s plošnou daní ve výši patnácti procent, Špidla navrhne třeba 85 procent. Ale s principem této daně souhlasí. Řekl mi to, když jsme spolu nedávno mluvili. Šlo by jen o to, najít kompromis." Václav Klaus však o rovné dani s Vladimírem Špidlou nejednal, natož aby získal jeho podporu. Na obědě s vedením LN, jehož jsem byl svědkem, mluvil pouze o Špidlových slovech, že ČSSD nepopírá princip důchodové reformy postavené na dvou pilířích: na rovném státním důchodu a na komerčním spoření. Rozpor je ale v tom, jak chce kdo který pilíř velký, a v tom je třeba hledat kompromis. Když Václav Klaus mluvil o rovné dani, řekl jen, že si ji lze představit "levicovou" i "pravicovou" (především podle výše nezdaněného maxima) a že při jejím prosazování lze o nastavení parametrů vyjednávat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515055</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Úderem půlnoci 19. května 2002 přivítá svět Východní Timor v rodině nezávislých států. Bude to okamžik historického významu pro Východní Timor i pro OSN. Tento hrdý a houževnatý národ stojí na prahu uskutečnění společného snu všech lidí světa: žít jako svobodní s vládou, kterou si sami zvolí. Hrdost Východotimořanů s nimi bude sdílet i celé mezinárodní společenství a Spojené národy. Jen zřídkakdy jednal svět v zájmu národního sebeurčení natolik jednotně, rozhodně a rychle, jako tomu bylo v případě Východního Timoru. Zásluhu na tom mají především sami obyvatelé Východního Timoru, kteří ve snaze o obnovu své země projevili ohromné odhodlání a vytrvalost a prokázali věrnost demokratickým principům. Stále přetrvávají ohromné problémy, jsem však přesvědčen, že s odhodlaným a kompetentním vedením a pevným základem ústavního řádu se nemusí o svou budoucnost obávat.
</TITLE>
<HEADING>
K normálnímu životu
</HEADING>
<TEXT>
Mezinárodní společenství se v tomto případě rovněž nemá za co stydět. Po rychlém obnovení pořádku mezinárodními silami byla v říjnu roku 1999 ustavena Přechodná správa OSN ve Východním Timoru (UNTAET) s jasným mandátem Rady bezpečnosti. Spojené národy dostaly za úkol ve spolupráci s obyvatelstvem Východního Timoru obnovit válkou zničenou zemi a připravit ji na nezávislost. Od té doby se podařilo upevnit mír a ustavit základní vládní struktury a legislativu. Vrátil se pocit normálního života. Děti chodí do škol, jsou budovány silnice, opravovány domy, vzniká nový zdravotnický systém, otvírají se nové obchody, zakládají nové živnosti. Voleb do ústavodárného shromáždění i voleb prezidentských se zúčastnilo neobvykle vysoké procento oprávněných voličů. Velice povzbudivé je i to, že se v posledních měsících domů vrací mnoho uprchlíků. Mírové síly OSN a mezinárodní policejní síly přinesly do země zákonnost a pořádek. Základem bezpečné budoucnosti jsou vznikající východotimorské ozbrojené síly. Opravdová bezpečnost navíc vyžaduje, aby Východní Timor dokázal najít rovnováhu mezi splněním požadavku spravedlnosti i usmíření. A právě to je oblast, v níž musí mezinárodní společenství nadále podporovat východotimorské snahy.
</TEXT>
<HEADING>
Nenechat Timor na holičkách
</HEADING>
<TEXT>
Nejdůležitější je, že OSN pomohla položit základy efektivní, reprezentativní a legitimní vlády. Obyvatelé Východního Timoru jsou právem hrdí na to, že volby byly pokojné a právoplatné. Je významné, že ve státních institucích je vysoké procento žen. Již před mnoha měsíci přešly klíčové veřejné pravomoci z rukou pracovníků aparátu OSN do rukou Východotimořanů. Dne 20. května, kdy se Východní Timor stane nezávislým státem, již bude připravena skupina zkušených lídrů a základní legislativa. Je to však jen začátek. Před vládou stojí v příštích měsících obtížné úkoly. Jde o zásadní období, v jehož průběhu svět nesmí nechat Východní Timor na holičkách. Mezinárodní společenství se naopak musí snažit udělat vše potřebné, aby se v zemi podařilo zajistit klidný začátek samostatné existence. Přítomnost vojenských sil pod hlavičkou OSN bude zajišťovat podporu ve třech oblastech klíčových pro stabilitu a životaschopnost nového státu: jedná se o oblast veřejné správy, zákonnosti a pořádku a vnější bezpečnosti. Podpora bude v průběhu let postupně snižována a nakonec přejde v tradiční formy poskytování rozvojové pomoci. Základem budoucí stability Východního Timoru jsou dobré vztahy se sousedními zeměmi. Předpokládá to těsnou spolupráci s Indonésií pro dosažení dohody o delimitaci hranic, o situaci uprchlíků a dohody o spolupráci při stíhání osob obviněných ze závažných zločinů spáchaných při násilnostech v roce 1999. Jako generální tajemník OSN jsem hrdý na to, že se světová organizace na tomto procesu podílela, a to především na jeho poslední fázi. Slibuji, že to není konec, ale začátek. Spojené národy jsou připraveny plně dostát svým závazkům a být obyvatelům Východního Timoru blízkým partnerem.
Nejdůležitější je, že OSN pomohla položit základy efektivní, reprezentativní a legitimní vlády. Obyvatelé Východního Timoru jsou právem hrdí na to, že volby byly pokojné a právoplatné. Je významné, že ve státních institucích je vysoké procento žen. Již před mnoha měsíci přešly klíčové veřejné pravomoci z rukou pracovníků aparátu OSN do rukou Východotimořanů. Dne 20. května, kdy se Východní Timor stane nezávislým státem, již bude připravena skupina zkušených lídrů a základní legislativa. Je to však jen začátek. Před vládou stojí v příštích měsících obtížné úkoly. Jde o zásadní období, v jehož průběhu svět nesmí nechat Východní Timor na holičkách. Mezinárodní společenství se naopak musí snažit udělat vše potřebné, aby se v zemi podařilo zajistit klidný začátek samostatné existence. Přítomnost vojenských sil pod hlavičkou OSN bude zajišťovat podporu ve třech oblastech klíčových pro stabilitu a životaschopnost nového státu: jedná se o oblast veřejné správy, zákonnosti a pořádku a vnější bezpečnosti. Podpora bude v průběhu let postupně snižována a nakonec přejde v tradiční formy poskytování rozvojové pomoci. Základem budoucí stability Východního Timoru jsou dobré vztahy se sousedními zeměmi. Předpokládá to těsnou spolupráci s Indonésií pro dosažení dohody o delimitaci hranic, o situaci uprchlíků a dohody o spolupráci při stíhání osob obviněných ze závažných zločinů spáchaných při násilnostech v roce 1999. Jako generální tajemník OSN jsem hrdý na to, že se světová organizace na tomto procesu podílela, a to především na jeho poslední fázi. Slibuji, že to není konec, ale začátek. Spojené národy jsou připraveny plně dostát svým závazkům a být obyvatelům Východního Timoru blízkým partnerem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515056</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Pozitivní hodnoty, zvláště je-li jich přespříliš, mají svou odvrácenou tvář
</TITLE>
<TEXT>
Hrubé, násilnické činy, které v okruhu euroamerické civilizace páchají mladí lidé, často školního věku a mnohdy ve školách, vzbuzují pozornost, hrůzu i zoufalství. Množství článků a komentářů právem vypočítává brutalitu a násilí, jimiž jsme obklopeni; přitom nikdo neví, jakým způsobem by se vlastně tato brutalita dala ve filmech a v televizi potlačit. Žijeme v době, v níž se další generace sama vychovává kocháním se v násilnostech, a spolu s tím, jak technika kráčí kupředu, je spíš vidět cesty ke zhoršení než k zlepšení. Má vůbec naše (euroamerická) civilizace prostředky proti těmto uvolněným násilným pudům?
</TEXT>
<HEADING>
Stále platné desatero
</HEADING>
<TEXT>
Měla a stále ještě má mocný prostředek, bez něhož to po staletí doopravdy nejde. Desatero přikázání, náboženský soubor deseti morálních příkazů, bylo přijímáno s naprostou vírou v jeho platnost a upravovalo jednání milionů lidí, čímž mělo mimořádný stabilizující význam pro vývoj evropské společnosti. Jeho příkazy (miluj svého bližního, nepokradeš, nezabiješ) ustoupily v období sekularizované společnosti do pozadí, ale platit nepřestaly. Naopak, na světsky aktualizovaném základě vzniklo velké množství hodnot, jejichž celek utváří naši civilizaci. Naše - západní - společnost tedy desatero neodmítla, nýbrž naopak přijímá. Neděje se tak ale bez značných problémů. To je ostatně zřejmé z oné přemíry násilí a brutality, jíž jsme svědky. Základní potíž spočívá v tom, že se život v posledních stoletích a desetiletích příliš rozvětvil, rozkošatil. Desatero je ve své jednoznačné jednoduchosti přehledné a nemůže konkrétně postihnout ohromující celek nejrůznějších událostí, jimž je společnost vystavena. Může být jen základem, na který se přímo či nepřímo odvolávají zákonné a konvenční normy. V dezintegrované společnosti se mohou dokonce jednotlivé příkazy desatera stát pouhými "postmoderními" úkazy a částečně či úplně ztratit svůj smysl. Tak se církev při veškeré upřímné starosti o život bližního natolik soustředila na zákazy interrupcí a antikoncepce (přičemž zápas proti antikoncepci je sám o sobě asociální), že to ovlivnilo celou západní civilizaci; Evropu mimořádně silně. Natolik, že skutečné ohrožení života, zejména rozmáhající se terorismus (kupříkladu palestinský), ji ponechává klidným. Za jistých okolností se i starost o ochranu života může zvrátit ve svůj opak. Přitom terorismus už je tady, v Evropě, a bude postupovat dále.
</TEXT>
<HEADING>
Jak snést ráj z nebe na zem
</HEADING>
<TEXT>
To souvisí s dalšími morálními příkazy, které si vynutil rozvoj státní moci v nové době: občanská a další (hospodářská a sociální) práva. Tyto hodnoty stále ještě vycházejí z desatera a některé z nich, zvláště občanské svobody a práva, jsou neodmyslitelnou součástí dnešního demokratického života. Avšak tím, že všechny příkazy lidských práv (včetně takových, jako je právo na bezplatnou léčbu, příslušnou výživu a podobně) jsou všeobecně přijímány, vytváří jejich celek představu o možnosti vytvořit učiněný ráj nikoli na nebi, ale přímo zde, na zemi. Je to smůla. Pokusy vytvořit ráj na zemi zatím vždycky skončily tragicky. Nejkomplexnějším z nich byl komunismus; poskládáme-li jednotlivá lidská práva, jak jsou seřazena v paktech OSN, pěkně vedle sebe, získáme vlastně doktrínu, která usiluje v podstatě o tytéž cíle všeobecného blaha jako komunismus. Bída je v tom, že obyčejnému smrtelníkovi nejen v Evropě, ale i kdesi v Africe nebo v Jižní Americe se tím dává najevo, že všechny tyto normy jsou něčím samozřejmým. Je to pěkné, ale co dělat, abychom jich dosáhli? Prostředky vedoucí k jejich dosažení lidským právům na rozdíl od komunistické doktríny chybějí. Karel Marx dobře věděl, že snese-li vidinu ráje z nebe na zem, neobejde se dosažení tohoto všeobecného blaha bez značného násilí; on i jeho následovníci násilí reflektovali a místy i popisovali (skutečnost byla vždycky nepoměrně horší, ale to už je jiná věc). Organizace spojených národů a organizace prosazující lidská práva nechtějí o násilí nic vědět: normy lidských práv jsou neobyčejně humánní, místy až holubičí. Propracovat se k tomuto ráji na zemi, v němž předměty, vztahy i složitější struktury mají imaginární hodnotu součásti rajského inventáře, je nejen složité, ale pochopitelně i nemožné. Pro jednoduché chápání některých jednotlivců i celých skupin obyvatelstva je tak násilí zdánlivě jediná cesta, jak k onomu ráji dospět. Vždyť rovněž lidé jsou pouhou inventární součástí pozemského ráje, v primitivním myšlení a uvažování dávno ztratili důstojnost a vzácnost. Přijde jich o život pět, deset nebo tisíc - záleží na tom?
</TEXT>
<HEADING>
Odvrácená tvář pozitivních hodnot
</HEADING>
<TEXT>
Lze namítnout, že takový vztah k životu bližních je důsledkem velkého množství okolností a zdaleka není pouze uplatňováním celku lidských práv. Samozřejmě že není, nic takového tyto řádky nechtěly říci. Chtěly jen upozornit na to, že i pozitivní hodnoty, zvláště je-li jich přespříliš, mají svou odvrácenou tvář. A pokud jde o lidská práva: je třeba s nimi zacházet opatrně, jinak se mohou zvrátit ve svůj opak.
Lze namítnout, že takový vztah k životu bližních je důsledkem velkého množství okolností a zdaleka není pouze uplatňováním celku lidských práv. Samozřejmě že není, nic takového tyto řádky nechtěly říci. Chtěly jen upozornit na to, že i pozitivní hodnoty, zvláště je-li jich přespříliš, mají svou odvrácenou tvář. A pokud jde o lidská práva: je třeba s nimi zacházet opatrně, jinak se mohou zvrátit ve svůj opak.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515057</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Američtí vědci vycvičili včely medonosné, aby byly schopné ucítit přítomnost výbušniny
</TITLE>
<TEXT>
Téměř stoprocentní úspěšnost zaznamenal vědecký tým při testech, ve kterých měly speciálně vycvičené roje rozpoznat, ve kterém nákladním autě je umístěna trhavina.
WASHINGTON - Americké ministerstvo obrany představilo novou generaci bojovníků ve válce proti teroru - včely schopné ucítit výbušniny. Vědci, kteří pracovali na výcviku včel, zaznamenali při provedených testech 99procentní úspěšnost: speciálně vycvičené včely medonosné se začínaly rojit v blízkosti i nepatrného množství trhaviny. Výzkum, který trvá již tři roky, se nejdříve soustředil na využití včel při odhalování minových polí. Celý program se později podle vědců rozšířil. Při dvou zkouškách, které byly provedeny loni v létě ještě před 11. zářím, vycvičené včely přesně rozeznaly auto, ve kterém byly výbušniny. Celý experiment je zatím na začátku, i práce včel je určitým způsobem omezená. Nepracují totiž v noci, při bouřce nebo při chladném počasí. Navíc je těžké si představit, jak by konkrétně fungovalo využití včel při prohledávání zavazadel na letištích. Včely se však můžou pochlubit některými výjimečnými vlastnostmi, mají například mimořádně vyvinutý čich. "Vypadá to, že včely jsou na pachy nejméně stejně tak citlivé nebo i mnohem citlivější než psi," uvedl pro list The New York Times doktor Alan S. Rudolph, který na celý výzkum dohlíží. Laboratoře na letecké základně v Texasu v současnosti pracují na dokončení analýzy testů, které zkoumaly schopnost včel odhalit bomby. Podle vědců je úspěšnost u vycvičených včel téměř stoprocentní. Během několika týdnů plánuje vědecký tým vyzkoušet další experiment. Vědci doufají, že se jim podaří připevnit na včely miniaturní radiové vysílače o velikosti zrnka soli, pomocí nichž budou moci stále sledovat pohyb své "elitní jednotky". Později by mohly být včely využívány i při hledání omamných látek. Biologové z univerzity v Montaně pracují na podobných výzkumech již řadu let. Snaží se vycvičit včely k tomu, aby začaly dávat přednost určitým pachům. Za odměnu dostávají cukr. Zajímavé je, že jakmile se svou novou úlohu naučí jedna včela, znalost se přenese i na ostatní. Za několik hodin je celý roj schopen se zapojit do hledání nového pachu. Cvičené včely lze podle vědců využít i tak, že budou umístěny poblíž důležitých bezpečnostních stanovišť. Včely by je pak mohly střežit před potenciálními teroristy. Než k tomu však dojde, bude nutné vykonat ještě velký kus práce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515058</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ještě před necelým rokem a půl byla první americkou ministryní zahraničních věcí a tak i nejvýše postavenou ženou v historii americké vlády. Dnes se již o pražské rodačce Madeleine Albrightové, která se výrazně zasloužila o přijetí ČR do NATO, tak často nemluví. Přesto i v pětašedesáti letech, kterých se dnes dožívá, nadále pokračuje v pilném pracovním tempu, mimo jiné píše paměti a přednáší na univerzitě. Marie Jana Korbelová se narodila 15. května 1937. Jméno Madeleine přijala při studiu na soukromé škole ve Švýcarsku koncem 40. let. Vystudovala politické vědy a veřejné právo a nauku o státu. Původně pracovala jako reportérka. Cestu na politické výsluní si vydláždila dlouholetou soustavnou prací.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515059</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Autobusy a automobily, které přivážely členy politických stran, aby mohli stanout na Řípu, si inženýr Motyčka prohlížel se zájmem. Do obce vnesli nebývalý ruch a v místním marketu stoupl prodej. Zejména tatranek. Štamgasti konstatovali, že po letech stagnace, kdy měly pišingry spíše gumovou konzistenci, nyní křupou. Nebyla to však jediná změna k lepšímu. Na Řípu se odehrávala živá představení. Živočichářův potomek Vojta dokonce vykládal, že si sáhl na živého Špidlu, který na sobě mohl mít směle i nálepku "Znáte z TV". Motyčka, takto předseda družstva, se nemálo napřemýšlel, jak by předvolebního ruchu využil k trvalému prospěchu obce. "Na Řípu se mohou ocitnout jenom u nás," utvrzoval se polohlasem v exkluzivitě místa. "Mohou sice ještě - podobně jako kdysi Henlein - objíždět české pohraničí, ale to jim pocit, že stojí na stejném místě jako praotec, nenahradí." Volební štáby osmadvaceti partají horečně přemýšlely, čím by voliče ještě omráčily. Je fakt, že z toho fantazírování byli někteří až skoro nemocní. Padaly všelijaké návrhy, jednotlivci se nechali v zájmu zvolení unést i k obětavým předloženostem. Poslankyně Vlková, zastupující české ženy, se nechala kousnout stájovým pinčem a na táborech vyla bolestí ve snaze dosáhnout té míry soucitu, která ji dotlačí do sněmovny. Opačnou taktiku zvolil poslanec Kořísek: spojil se s ochránci zvířat a v jejich čele táhl ulicemi českých měst, následován domestikovanými šakaly a jinou havětí. Zvídavá dítka sháněna do svých domovů pod pohrůžkou, že jinak neuvidí večerní horor v televizi. V Podřipsku v ten čas všechno v květu. Mladá Motyčková chodila domů pozdě a táta Motyčka se neúspěšně snažil ve tmě za brankou identifikovat, zda se jedná ve všech případech o stejného holomka. Nakonec se rozhodl vybudovat v místě osvětlení. Hned první večer mu ale lampu nějaký ničema z praku odstřelil. K tomu ještě ta řípa. Po deštích vyrazila a na jednocení se mu nedostávalo lidí. "Kdybych tak dostal ty partajní šiky do polí," zasnil se. Myšlenka ho probudila. Rozechvělý geniálním nápadem sedl k počítači a sepsal výzvu všem poslancům. "Na řípu!" stálo v jejím záhlaví. Sliboval, že straně, která vyšle v sobotu do Podřipska nejvíce poslanců, připadne hlas místních. V určený den a hodinu se na návsi sešly všechny ženské z rostlinné výroby. "Zeman určitě nepřijede," prorokovala Vomáčková. "Musí si odkrvovat nohu." Leč kopnout si nepřijeli ani republikáni Miroslava Sládka. Nezbylo tedy, než aby na řípu vyrazila Vomáčková &amp; spol. Motyčku si vzaly s sebou. Zatímco na Řípu zněly projevy, v Podřipsku všichni funěli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515060</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Žofie. Základem tohoto jména je řecké slovo sofía, což znamená moudrost. Světicí dnešního dne je Žofie Římská, která se narodila ve 3. století v Římě. K Žofii se lidé modlili, aby se přimluvila proti pozdním mrazům a podpořila růst polních plodin. Dalším dnešním světcem je Jindřich z Ebrantshausenu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515061</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Stock Plzeň, největší tuzemská likérka, schválila na valné hromadě vyplacení dividendy 200 korun na akcii. Firma dosahuje třetinového podílu na trhu. Z loňského čistého zisku 332,5 milionu korun se akcionářům rozdělí 52,12 milionu. Za rok 2000 firma vykázala čistý zisk o 39,6 milionu korun vyšší.
</TITLE>
<TEXT>
Torrington, americká společnost z nadnárodního koncernu IngersollRand, včera v Olomouci otevřela novou továrnu na výrobu ložisek pro automobilový průmysl, která se stane odrazovým můstkem pro expanzi skupiny do dalších zemí střední a východní Evropy. Do olomoucké továrny, která zaměstnává čtyři stovky lidí, Torrington investovala 20 milionů dolarů - 670 milionů korun.
Východočeská energetika, distribuční společnost, navrhla vyplatit z loňského zisku dividendu 100 korun na akcii. Proti předchozí dividendě 36 korun to je téměř třikrát více. Rozdělení zisku včetně dividend bude schvalovat valná hromada 20. června.
SkyNet, jeden z alternativních operátorů, získala počátkem května od Českého telekomunikačního úřadu licenci na poskytování telefonních služeb prostřednictvím veřejné pevné telekomunikační sítě.
Deutsche Telekom nabídne příští měsíc k prodeji svých šest regionálních kabelových televizí. Podle dostupných zpráv však zatím nenašel žádného mediálního investora, který by o televizní stanice projevil zájem. Telekom prý obdržel nabídky pouze od soukromých investičních domů. Podle analytiků tak společnost z transakce nevytěží více než 3,5 miliardy eur. Americká společnost Liberty Media přitom na začátku letošního roku nabízela za kabelovky 5,5 miliardy eur. Takřka dokončený obchod ovšem neschválil německý antimonopolní úřad.
CME, bermudská společnost, která vede spory týkající se televize Nova, snížila v prvním čtvrtletí ztrátu na 4,9 milionu dolarů. Ve stejném období loňského roku vykázala ztrátu 7,9 milionu dolarů. Za příčinu zlepšených výsledků označila jak rostoucí příjmy, které se zvýšily proti stejnému období loni o osm procent na 17,3 milionu dolarů, tak úspory televizních stanic, kde snížila jejich náklady o 21 procent na 13,3 milionu dolarů.
EBRD, rozvojová banka pro země z bývalého komunistického bloku, která byla založena v roce 1991, možná kvůli zvýšení nájmu opustí své současné sídlo v londýnské City. Firma British Land zvedla bance nájem na příštích pět let o 30 procent. To představuje pro EBRD zvýšení fixních výdajů na 18 až 19 milionů liber. Pokud by se EBRD rozhodla opustit současné sídlo, musela by ale uvést kanceláře do původního stavu. To by podle předběžných odhadů mohlo stát až 30 milionů liber.
České radiokom. 363,55 -5,25
Český Telecom 331,48 -2,71
Česká spořitelna 376,90 0,80
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515062</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Jen pozvolný nárůst zájmu lidí ochránit svůj majetek nutí pojišťovny k větším aktivitám v této oblasti. Češi se podle nich pojistí jen v případě, že cítí bezprostřední nebezpečí.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pojištění domácností na celém tuzemském trhu dlouhodobě stagnuje. Zatímco v roce 1998 činil růst vybraného pojistného kvůli živelním pohromám 14 procent, v dalších letech se tento údaj pohybuje již kolem pěti a sedmi procent. "Během posledních několika let dochází jen k pozvolnému nárůstu předepsaného pojištění domácností, a to přes velký tlak konkurence," uvedl mluvčí České pojišťovny Richard Kapsa. Ačkoliv čísla za minulý rok zatím nejsou známa, odborníci nepředpokládají v této oblasti výraznější posun. Některé pojistné ústavy neuvádějí přímo stagnaci pojištění domácností, ale rozhodně se u nich projevuje zpomalení dynamiky prodeje. "Ta je způsobena především naší orientací na prodej životního pojištění," sdělila tisková mluvčí Pojišťovny České spořitelny Klára Gajdušková. Lidé nemají příliš velkou motivaci pojistit si svůj majetek do té doby, než jejich dům či byt například navštíví zloději nebo je jinak poškozen jejich majetek. "Svůj postoj 'mně se přece nemůže nic stát' potom řada z nich velmi rychle změní," uvedl Milan Káňa z tiskového odboru Allianz pojišťovny. Hlavní příčinu slabšího zájmu tuzemských domácností pojistit se lze podle zástupců Kooperativy hledat především v malé prozíravosti a přežívajícím podceňování velmi reálných rizik. "Právě pro méně majetné občany je však pojištění velmi důležité. V případě vzniku velké škody jen těžko vyřeší situaci díky vlastním finančním prostředkům, a mohou se tak dostat do skutečných existenčních potíží," poznamenal Marek Vích z Kooperativy s tím, že ceny pojištění se odvíjejí od lokality majetku. "Pojistné například v Praze je kvůli výrazně vyššímu riziku zejména krádeží až několikanásobně vyšší," dodal. Aby zvrátily současný trend, snaží se domácí pojistné ústavy vyjít zákazníkům vstříc různými způsoby. Tím nejčastějším jsou slevy. "Připravujeme řadu cenových zvýhodnění pojištění domácností pro naše klienty," sdělila Gajdušková. V konkurenčním boji však pojišťovny používají čím dál více doplňkové služby. "Velmi dobře víme, že pokud klient dostane několik srovnatelných nabídek, rozhodne se podle toho, co mu pojišťovna nabídne navíc," uvedl Káňa. Allianz v tomto případě přišla na trh s novým typem asistenční služby, Home Assistance, který je spojen s pojištěním domácnosti. "Jedná se o služby pro případ nečekaných domovních a bytových havárií, jako jsou prasklé vodovodní či plynové potrubí apod., případně i takových nepříjemností, jako jsou zabouchnuté klíče," dodal Káňa.
Vybrané pojištění domácností a vyplacená pojistná plnění v miliardách korun
vybrané pojištění vyplacená plnění
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515063</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Peněžní ústav eBanka, který poskytuje služby pouze formou přímého bankovnictví, zavedl levnější a rychlejší ochranu platebních karet. V případě ztráty zákazník kartu uzamkne z mobilního telefonu během několika sekund, a zabrání tak zneužívání. Zavedení služby zamykání a odemykání karty stojí 50 korun a do konce srpna bude nový produkt zdarma. Uvedli to zástupci eBanky. Ostatní banky, například Česká spořitelna nebo Komerční banka, podobnou službu v dohledné době zavádět nebudou. Nynější blokaci pomocí telefonu přístupnou 24 hodin denně hodnotí za dostatečně rychlou, komfortní a bezpečnou. "Pokud klient prokáže, že určitou transakci neprovedl, dostane peníze zpět," navíc upozornila mluvčí KB Markéta Dvořáčková. Dosud eBanka nabízí podle mluvčí Lenky Petroncové blokaci karty telefonicky za 200 korun a pouze na dvě hodiny. Další možností je pak úplné zrušení karty a vydání nové. Od září bude jedno odemknutí karty za 2,9 až 3,9 koruny, zamknutí za stejnou částku nebo automatické zdarma. Zamykání a odemykání lze provádět i přes internet a telefonicky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515064</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Česká pošta se má brzy změnit na akciovou společnost
</TITLE>
<TEXT>
Opozice doufá, že se Česká pošta bude privatizovat brzy po volbách. Sociální demokraté chtějí vyčkat až do roku 2008.
PRAHA - Zemanův kabinet chce ještě před volbami schválit plán přeměny České pošty na akciovou společnost. "Návrh příslušného usnesení je v současné době v připomínkovém řízení. Doufáme, že se na vládu dostane první týden v červnu," řekla LN náměstkyně ministra dopravy a spojů Marcela Gürlichová. Jeden z posledních tuzemských státních podniků by se tak během 15 - 18 měsíců, nejpozději v roce 2004, mohl přeměnit na akciovou společnost. Zdlouhavý proces transformace bude podle Marcely Gürlichové způsoben tím, že se nejdříve musí ohodnotit veškerý majetek České pošty. Nějakou dobu by měl trvat i výběr poradce, který bude celý proces řídit. Nová akciová společnost by však podle plánů sociálních demokratů měla zůstat i nadále ve vlastnictví státu, respektive Fondu národního majetku. "Poštu není třeba privatizovat dříve než v roce 2008," uvedla Gürlichová. Nejdříve by se prý měla usadit situace v transformované společnosti. "Musíme zajistit, aby pošta mohla bez problému poskytovat univerzální poštovní služby všem občanům," podotkla.
</TEXT>
<HEADING>
Transformace zjednoduší hospodaření
</HEADING>
<TEXT>
Opoziční politici naopak počítají s rychlým prodejem alespoň části podílu v České poště. "Tento podnik je těhotný k privatizaci," prohlásil stínový ministr dopravy za ODS Martin Říman. ODS zvažuje dvě možnosti odstátnění České pošty. První by byla prodej majoritního podílu nějakému strategickému partnerovi. Druhá varianta počítá s odprodejem menší části akcií finančním investorům. "Já se přikláním spíše ke druhé cestě. Vždyť podobným způsobem byla například privatizována i německá pošta," uvedl. Unie svobody dokonce uvažuje, že by se akcie České pošty nabídly investorům na pražské burze. "Samotnému podniku by to určitě pomohlo, protože by získal další kapitál," uvedl poslanec Ivan Pilip. "Navíc by to výrazně oživilo i skomírající akciový trh," dodal. Unie svobody by chtěla na trh uvést až třicet procent akcií České pošty v horizontu jednoho až dvou let. Vedení České pošty nemá k rozhodnutí vládních úředníků o přeměně svého podniku na akciovou společnost výhrady. "Transformace by měla především zjednodušit naše hospodaření," uvedl Karel Kettner, ředitel Kanceláře generálního ředitele České pošty. Jako státnímu podniku jí totiž bylo pouze "svěřeno" hospodaření s majetkem státu a k rozhodnutím zásadnější povahy potřebovalo její vedení souhlas příslušného ministerstva. Jako akciová společnost by Česká pošta už hospodařila nezávisle a se svým vlastním majetkem.
Česká pošta v roce 2001
výnosy 14,5 mld. korun zisk 743 mil. korun počet zaměstnanců 39 629 počet poboček 3400
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515065</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Nejúspěšnějším odvětvím zůstala výroba elektrických a optických přístrojů
</TITLE>
<TEXT>
Prodej tuzemských průmyslových výrobců zatím úspěšně vzdoruje recesi v západoevropských zemích. Tržby v průmyslu však svědčí o tom, že firmy vyrábějí na sklad.
PRAHA - Březnový výsledek českého průmyslu překonal i nejoptimističtější prognózy. Domácí průmysl opakovaně potvrzuje, že dokáže odolat negativním vlivům silné koruny. Průmyslová výroba v březnu meziročně stoupla o 4,1 procenta. Po očištění od vlivu počtu pracovních dní si tuzemský průmysl polepšil dokonce o 6,2 procenta. "Ze struktury je zřejmé, že jsou odvětví, do kterých se silná domácí měna skutečně negativně promítá například textilní a kožedělný průmysl nebo výroba dopravních prostředků. Celkově se český průmysl s nadhodnocenou měnou a slabší zahraniční poptávkou pere statečně," komentoval poslední čísla analytik Komerční banky Jan Vejmělek. Tradičně nejúspěšnějším odvětvím zůstala výroba elektrických a optických přístrojů. Zde se produkce meziročně zvedla o 35,5 procenta. "Výrazný růst v tomto odvětví silně ovlivňuje celkové číslo. Pokud by výroba v odvětví v březnu stagnovala, nerostl by celkový průmysl o 4,1 procenta, ale pouze o zhruba 1,5 procenta," dodal Vejmělek. "Tento segment průmyslu se také podílel na udržení vysoké dynamiky vývozu průmyslové produkce, jež se v březnu meziročně zvýšila o 8,5 procenta," upozornil David Marek z Patria Finance.
</TEXT>
<HEADING>
Podmínky v průmyslu přituhují
</HEADING>
<TEXT>
Tržby v průmyslu vzrostly v březnu ovšem o pouhých 0,8 procenta. Přírůstky produkce převyšují nárůst tržeb už pátý měsíc v řadě za sebou. Podle analytiků data poukazují na méně příznivou odbytovou situaci. Po průmyslové produkci není zjevně příliš velká poptávka. "Domácí podniky vyrábějí v mnohem větší míře na sklad, čímž se zvýší podíl zásob na růstu ekonomiky v prvním čtvrtletí," uvedl analytik Raiffeisenbank Miroslav Brabec. "Vyšší zásoby na skladě v tuzemských podnicích s nezajištěným odbytem v zahraničí jsou konzistentní se stále pokulhávajícím aktuálním výrobním sentimentem v západní Evropě, kde je rodící se opatrný optimismus spojen jen a pouze s budoucím očekáváním," dodal Brabec. Na rozdíl od stavebnictví ovšem v průmyslu zůstává příznivý poměr mezi růstem mezd a produktivitou práce. "Reálná mzda se zvýšila o jedno procento, produktivita práce meziročně vzrostla o 3,2 procenta ovšem pouze za cenu snížení počtu zaměstnanců o 2,3 procenta. Podmínky v průmyslu přituhují," vysvětlil David Marek. Průmyslová produkce je ohrožována podle odborníků dvěma faktory. Prvním z nich je méně příznivý hospodářský vývoj v zahraničí, který by mohl negativně ovlivnit exportní možnosti tuzemské produkce. Tržby z vývozu průmyslových výrobků ve výši 8,5 procenta o výraznějším vlivu tohoto činitele nevypovídají. Druhá obava plyne z postupného prosazování negativních efektů zhodnoceného kursu koruny. "Tomuto 'účetnímu' vysvětlení lze jistě připsat nemalý díl poklesu nominální hodnoty tržeb. V průběhu března se však již mohly začít projevovat také negativní efekty zhodnocení měny na konkurenceschopnost vyvážené produkce, respektive životaschopnost exportních firem při poklesu hodnoty tržeb," uzavřel Marek.
Tržby v průmyslu vzrostly v březnu ovšem o pouhých 0,8 procenta. Přírůstky produkce převyšují nárůst tržeb už pátý měsíc v řadě za sebou. Podle analytiků data poukazují na méně příznivou odbytovou situaci. Po průmyslové produkci není zjevně příliš velká poptávka. "Domácí podniky vyrábějí v mnohem větší míře na sklad, čímž se zvýší podíl zásob na růstu ekonomiky v prvním čtvrtletí," uvedl analytik Raiffeisenbank Miroslav Brabec. "Vyšší zásoby na skladě v tuzemských podnicích s nezajištěným odbytem v zahraničí jsou konzistentní se stále pokulhávajícím aktuálním výrobním sentimentem v západní Evropě, kde je rodící se opatrný optimismus spojen jen a pouze s budoucím očekáváním," dodal Brabec. Na rozdíl od stavebnictví ovšem v průmyslu zůstává příznivý poměr mezi růstem mezd a produktivitou práce. "Reálná mzda se zvýšila o jedno procento, produktivita práce meziročně vzrostla o 3,2 procenta ovšem pouze za cenu snížení počtu zaměstnanců o 2,3 procenta. Podmínky v průmyslu přituhují," vysvětlil David Marek. Průmyslová produkce je ohrožována podle odborníků dvěma faktory. Prvním z nich je méně příznivý hospodářský vývoj v zahraničí, který by mohl negativně ovlivnit exportní možnosti tuzemské produkce. Tržby z vývozu průmyslových výrobků ve výši 8,5 procenta o výraznějším vlivu tohoto činitele nevypovídají. Druhá obava plyne z postupného prosazování negativních efektů zhodnoceného kursu koruny. "Tomuto 'účetnímu' vysvětlení lze jistě připsat nemalý díl poklesu nominální hodnoty tržeb. V průběhu března se však již mohly začít projevovat také negativní efekty zhodnocení měny na konkurenceschopnost vyvážené produkce, respektive životaschopnost exportních firem při poklesu hodnoty tržeb," uzavřel Marek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515066</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Minimum vlastních zaměstnanců mají Lesy České republiky. To výrazně snižuje jejich náklady.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Státní podnik Lesy ČR (LČR) vytvořil za deset let činnosti 4,7 miliardy korun zisku. Od založení v roce 1992 vykazuje kladný hospodářský výsledek, přičemž v roce 1994 se zřekl dotací na provozní činnost. Jednou z hlavních příčin ziskovosti je oddělení obslužných lesních prací, které podnik neprovádí ve vlastní režii, ale zadává je soukromým firmám, uvedl konferenci generální ředitel LČR Jiří Oliva. Tento postup, kdy mají Lesy ČR minimum vlastních zaměstnanců a práce vykonávají soukromé firmy v konkurenčním prostředí, podle Olivy vedl k podstatnému snížení nákladů. Naproti tomu předchozích sedm státních podniků krajského rozměru, ze kterých LČR vznikly, si žádalo dotace 700 milionů korun ročně, řekl k tomu náměstek ministra zemědělství Pavel Rybníček. V loňském roce čistý zisk podniku podle předběžných výsledků mírně meziročně poklesl na 595 milionů z 604 milionů korun. Výnosy se snížily asi o 13 procent na 14,738 miliardy korun. Naopak těžba vzrostla z 6,843 milionu na 6,933 milionu metrů krychlových. Za deset let existence Lesy ČR vytěžily 71 milionů metrů krychlových dřevní hmoty, zrekonstruovaly 1100 kilometrů lesních cest a 600 budov. Vyřešeno bylo také 178 tisíc restitučních nároků, kdy podnik předal 807 tisíc hektarů lesa novým vlastníkům. LČR hospodaří na 1,405 milionu hektarů státních lesních pozemků, což je více než 50 procent lesních pozemků v tuzemsku, a spravují asi 20 000 kilometrů drobných vodních toků. Organizačně je podnik rozčleněn do 17 oblastních inspektorátů, 85 lesních správ a šesti oblastních správ vodních toků.
PRAHA - Státní podnik Lesy ČR (LČR) vytvořil za deset let činnosti 4,7 miliardy korun zisku. Od založení v roce 1992 vykazuje kladný hospodářský výsledek, přičemž v roce 1994 se zřekl dotací na provozní činnost. Jednou z hlavních příčin ziskovosti je oddělení obslužných lesních prací, které podnik neprovádí ve vlastní režii, ale zadává je soukromým firmám, uvedl konferenci generální ředitel LČR Jiří Oliva. Tento postup, kdy mají Lesy ČR minimum vlastních zaměstnanců a práce vykonávají soukromé firmy v konkurenčním prostředí, podle Olivy vedl k podstatnému snížení nákladů. Naproti tomu předchozích sedm státních podniků krajského rozměru, ze kterých LČR vznikly, si žádalo dotace 700 milionů korun ročně, řekl k tomu náměstek ministra zemědělství Pavel Rybníček. V loňském roce čistý zisk podniku podle předběžných výsledků mírně meziročně poklesl na 595 milionů z 604 milionů korun. Výnosy se snížily asi o 13 procent na 14,738 miliardy korun. Naopak těžba vzrostla z 6,843 milionu na 6,933 milionu metrů krychlových. Za deset let existence Lesy ČR vytěžily 71 milionů metrů krychlových dřevní hmoty, zrekonstruovaly 1100 kilometrů lesních cest a 600 budov. Vyřešeno bylo také 178 tisíc restitučních nároků, kdy podnik předal 807 tisíc hektarů lesa novým vlastníkům. LČR hospodaří na 1,405 milionu hektarů státních lesních pozemků, což je více než 50 procent lesních pozemků v tuzemsku, a spravují asi 20 000 kilometrů drobných vodních toků. Organizačně je podnik rozčleněn do 17 oblastních inspektorátů, 85 lesních správ a šesti oblastních správ vodních toků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515067</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
Firma prodala 11,3 milionu konzolí v Severní Americe, dalších 9,9 milionu v Asii a 8,8 milionu v Evropě. Uvedl to prezident firmy Nobuyuki Idei. Konzole PlayStation 2 soupeří na všech těchto trzích s konkurenčními přístroji Xbox společnosti Microsoft a GameCube firmy Nintendo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515068</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Šest stavebních spořitelen působících na českém trhu poskytlo v prvním čtvrtletí více než 31 700 úvěrů. V meziročním srovnání to představuje růst o více než sedm procent, v prvním čtvrtletí 2001 totiž banky poskytly necelých 29,5 tisíce úvěrů. Objem všech poskytnutých úvěrů přitom do března přesáhl 4,6 miliardy korun, vyplývá z informací, které poskytly spořitelny. Spořitelny vesměs uvádějí, že se v letošním roce zaměří právě především na úvěrovou činnost. Stavební spoření totiž má již zhruba 4,5 milionu lidí, a trh tak začíná být naplněn. Větší potenciál spořitelny vidí v úvěrování nynějších klientů než v získávání nových zákazníků. Stále více peněz tak spořitelny půjčují klientům zpět, letos lze čekat další růst. Například Českomoravská stavební spořitelna očekává letos nárůst poskytnutých úvěrů minimálně o 20 procent. K nárůstu může přispět rovněž výrazný růst zájmu o hypoteční úvěry. Ten povede k poklesu sazeb úvěrů ze stavebního spoření a zvyšuje možnosti kombinovat obě varianty financování. Zatímco do konce roku 1995 poskytly spořitelny pouze zhruba tisícovku půjček, v roce 1998 už se dostaly přes 100 tisíc a počty se dále zvyšují až k loňským 150 tisícům. Přibližně dvě třetiny čerpaných úvěrů používají klienti na koupi bytu nebo rodinného domu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515069</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Veřejná soutěž na prodej dvou dceřiných společností Tatry Kopřivnice, Dopravy a Galvanovny, končí na sklonku května.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Kopřivnická automobilka Tatra, kterou letos ovládla americko--česká SDC International, odprodává dvě ze svých deseti stoprocentně vlastněných dceřiných společností. Podle informovaného zdroje z firmy přitom další prodeje budou následovat poté, co je definitivně potvrdí představenstvo. Tatra nyní prodává Galvanovnu a Tatru Dopravu. Uzávěrka soutěže na Dopravu je 31. května, prodej Galvanovny končí o týden dříve. Hlavním kritériem soutěže je výše nabídky. Galvanovna má vlastní jmění zhruba ve výši 1,1 milionu korun, v roce 2000 měla téměř 6 milionů závazků a hospodařila s tržbami 41 milionů a ziskem 800 tisíc korun. Doprava dosáhla v roce 2000 tržeb 200 milionů a zisku 4,8 milionu korun. Vlastní jmění bylo 54 milionů korun. Podle včerejšího vydání Moravskoslezského deníku podal drobný akcionář Ivan Telařík trestní oznámení na americké vedení Tatry Kopřivnice. Firmu SDC International, která Tatru zprivatizovala za zhruba 1,1 miliardy korun, založil Čechoameričan Milota Srkal. Telařík této společnosti vytýká, že Tatru místo rozvoje rozprodávají a zadlužují. "Mám pro to důkazy a myslím, že jednání vedení Tatry má povahu tunelování," řekl deníku a údajně i do policejního protokolu Telařík. "Žádám, aby do věci vstoupila ekonomická kontrarozvědka, Úřad pro ochranu hospodářské soutěže a Nejvyšší kontrolní úřad. Je však potřeba i zveřejnit smlouvu o prodeji akcií Američanům," uvedl Telařík. Smlouva mezi SDC a konsolidační agenturou totiž nebyla zveřejněna.
PRAHA - Kopřivnická automobilka Tatra, kterou letos ovládla americko--česká SDC International, odprodává dvě ze svých deseti stoprocentně vlastněných dceřiných společností. Podle informovaného zdroje z firmy přitom další prodeje budou následovat poté, co je definitivně potvrdí představenstvo. Tatra nyní prodává Galvanovnu a Tatru Dopravu. Uzávěrka soutěže na Dopravu je 31. května, prodej Galvanovny končí o týden dříve. Hlavním kritériem soutěže je výše nabídky. Galvanovna má vlastní jmění zhruba ve výši 1,1 milionu korun, v roce 2000 měla téměř 6 milionů závazků a hospodařila s tržbami 41 milionů a ziskem 800 tisíc korun. Doprava dosáhla v roce 2000 tržeb 200 milionů a zisku 4,8 milionu korun. Vlastní jmění bylo 54 milionů korun. Podle včerejšího vydání Moravskoslezského deníku podal drobný akcionář Ivan Telařík trestní oznámení na americké vedení Tatry Kopřivnice. Firmu SDC International, která Tatru zprivatizovala za zhruba 1,1 miliardy korun, založil Čechoameričan Milota Srkal. Telařík této společnosti vytýká, že Tatru místo rozvoje rozprodávají a zadlužují. "Mám pro to důkazy a myslím, že jednání vedení Tatry má povahu tunelování," řekl deníku a údajně i do policejního protokolu Telařík. "Žádám, aby do věci vstoupila ekonomická kontrarozvědka, Úřad pro ochranu hospodářské soutěže a Nejvyšší kontrolní úřad. Je však potřeba i zveřejnit smlouvu o prodeji akcií Američanům," uvedl Telařík. Smlouva mezi SDC a konsolidační agenturou totiž nebyla zveřejněna.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515070</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Problémový majetek nakonec získá konsolidační agentura
</TITLE>
<TEXT>
Stát získá od Československé obchodní banky kontrolu nad kajmanskými fondy, kam Investiční a Poštovní banka vyvedla miliardový majetek.
PRAHA - Přetahování o kajmanské fondy mezi státem a Československou obchodní bankou (ČSOB) skončilo. Stát se s ČSOB dohodl, že banka převede fondy na státní Českou konsolidační agenturu (ČKA). "Fondy budou převedeny, ale podrobnosti nebudeme zveřejňovat," uvedla mluvčí ministerstva financí Vladimíra Říhová. Podle Pavla Hejzlara z Československé obchodní banky není důvod, aby si fondy ČSOB dlouhodobě nechávala. Převod fondů v daňových rájích na stát by se měl uskutečnit během několika týdnů. Na stát bude přitom převedena celá struktura fondů. Před dohodou přitom ČSOB chtěla státu předat pouze podílové listy fondů v daňových rájích. Již dříve přitom představitelé ČSOB prohlašovali, že převod kajmanských struktur na stát je možný. Podmiňovali ho však zárukami, že fondy budou spolupracovat při probíhajících soudních sporech. Ty se týkají transakce České pivo, při níž byl převeden z bývalé Investiční a Poštovní banky kontrolní balík akcií Plzeňského Prazdroje, přičemž IPB nedostala přiměřenou náhradu.
</TEXT>
<HEADING>
Složité struktury za 40 miliard
</HEADING>
<TEXT>
Ve fondech se přitom nachází archiv o operaci České pivo, který je důležitý při soudech s japonskou investiční bankou Nomura, která byla největším akcionářem zkrachovalé IPB. S Nomurou vedly arbitráž kajmanské fondy Torkmain a Levitan. S japonskou bankou se soudí o náhradu škody ve výši 9 až 24 miliard korun i ČSOB. Kajmanské fondy patří mezi problémový majetek, který ČSOB podle smluv se státem může převést na konsolidační agenturu. Ta by tak musela začít spravovat několik společností v daňových rájích, což by jí zkomplikovalo život. Do složitých kajmanských struktur v čele s fondem Tritton Development Fund vyvedla IPB majetek v účetní hodnotě čtyřicet miliard korun. Skutečnou hodnotu odhaduje ČSOB na částku okolo osmnácti miliard korun. V majetku kajmanských společností jsou akcie investičních fondů IF Rentiérský, IF Obchodu či kupříkladu stoprocentní podíl společnosti IPB Leasing. Kromě akcií se ve fondech nacházejí i směnky několika společností.
Ve fondech se přitom nachází archiv o operaci České pivo, který je důležitý při soudech s japonskou investiční bankou Nomura, která byla největším akcionářem zkrachovalé IPB. S Nomurou vedly arbitráž kajmanské fondy Torkmain a Levitan. S japonskou bankou se soudí o náhradu škody ve výši 9 až 24 miliard korun i ČSOB. Kajmanské fondy patří mezi problémový majetek, který ČSOB podle smluv se státem může převést na konsolidační agenturu. Ta by tak musela začít spravovat několik společností v daňových rájích, což by jí zkomplikovalo život. Do složitých kajmanských struktur v čele s fondem Tritton Development Fund vyvedla IPB majetek v účetní hodnotě čtyřicet miliard korun. Skutečnou hodnotu odhaduje ČSOB na částku okolo osmnácti miliard korun. V majetku kajmanských společností jsou akcie investičních fondů IF Rentiérský, IF Obchodu či kupříkladu stoprocentní podíl společnosti IPB Leasing. Kromě akcií se ve fondech nacházejí i směnky několika společností.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515071</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
4,7 miliardy
</TITLE>
<TEXT>
Zisk Lesů ČR za deset let
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515072</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Měsíc květen je každoročně nejvýhodnějším obdobím, kdy se rozhodnout pro změnu místa
</TITLE>
<TEXT>
Před začátkem léta vždy dojde k poklesu nezaměstnanosti. Zásluhu na tom mají především sezonní práce v oborech, jako je zemědělství či stavebnictví. Míra nezaměstnanosti naopak vzroste pravidelně na podzim. V září především kvůli náporu absolventů.
Užít si prázdniny nebo letní dovolenou si chce každý. A na podzim pak praskají ve švech jak úřady práce, tak i personální agentury. Firmy však hledají nové spolupracovníky stále. A právě v těchto týdnech je pro personalisty problém kvalitní a schopné lidi najít. Tento fakt potvrzují i statistiky. Každý rok v září významně přibude počet lidí, kteří hledají práci. A bohužel to platí i pro absolventy. Těch se na úřadech práce loni v září zaregistrovalo o více než tři a půl tisíce více než v srpnu. Na celkové nezaměstnanosti se tak podíleli plnými 14,8 %. (V květnu roku 2001 to bylo 10,2 % z celkové počtu zaregistrovaných lidí bez práce.) V posledních dvou letech počet absolventů, kteří si v průběhu září hledají práci, však neroste tak strmě. Přičíst to samozřejmě lze i "osvětě" studenti se čím dál častěji již během svého studia seznamují s mechanismy fungování trhu práce. Tím hlavním, na co by při hledání prvního místa měli brát zřetel, je právě nápor absolventů během podzimních měsíců. Další vysvětlení nabízí Eva Procházková z odboru trhu práce ministerstva práce a sociálních věcí. Podle ní se na stagnaci počtu absolventů bez práce podepsala především povinná devítiletá školní docházka. Poslední dva roky totiž končilo mnohem méně studentů než v předchozím období. Při hledání práce přitom mají absolventi obecně velký handicap. Chybí jim praxe, kterou zaměstnavatelé často požadují jako základní předpoklad pro získání místa.
</TEXT>
<HEADING>
Květen - měsíc práce
</HEADING>
<TEXT>
Podle Evy Procházkové je právě pátý měsíc nejvhodnější pro hledání nové práce. "Každým rokem od března míra nezaměstnanosti klesá. V červnu se pravidelně pokles zastaví, to nastupuje mimo jiné i první vlna absolventů. Dá se tedy říci, že právě teď by zájemci o práci měli mít největší šanci" potvrzuje Procházková. Platí to především pro vysokoškoláky. Ti by průzkum trhu a podepsání pracovní smlouvy odkládat neměli. "Středoškoláci by si však prázdniny užít měli. Úřady práce by je navíc ani teď neměly zaregistrovat," uzavírá Procházková.
Srovnání nezaměstnanosti v květnu a v září
</TEXT>
<HEADING>
ROK 1998 květen září
</HEADING>
<TEXT>
počet evidovaných na úřadu práce 275 322 350 690 nově zaevidovaní 40 199 81 495 počet žen 154 648 198 210 počet absolventů 31 418 77 115 míra nezaměstnanosti 5,3 % 6,8 %
</TEXT>
<HEADING>
ROK 1999 květen září
</HEADING>
<TEXT>
počet evidovaných na úřadu práce 421 574 469 840 nově zaevidovaní 50 554 78 142 počet žen 219 299 249 894 počet absolventů 57 245 84 504 míra nezaměstnanosti 8,1 % 9,0 %
</TEXT>
<HEADING>
ROK 2000 květen září
</HEADING>
<TEXT>
počet evidovaných na úřadu práce 453 843 458 272 nově zaevidovaní 46 592 65 919 počet žen 232 295 238 570 počet absolventů 54 510 70 938 míra nezaměstnanosti 8,7 % 8,8 %
</TEXT>
<HEADING>
ROK 2001 květen září
</HEADING>
<TEXT>
počet evidovaných na úřadu práce 420 578 440 472 nově zaevidovaní 44 011 64 745 počet žen 214 911 231 104 počet absolventů 42 968 65 346 míra nezaměstnanosti 8,1 % 8,5 %
Pramen: ministerstvo práce a sociálních věcí, Informace o počtu nezaměstnaných v ČR
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515073</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
www.prace.cz
</TITLE>
<TEXT>
* kromě aktuálních nabídek práce (nejenom pro manažery) na této internetové adrese najdete informace o tom, kde práci hledat, nebo také užitečné rady, jak správně napsat životopis
* rubrika mzdy a odměny nabízí přehled dávek a nároků na ně
* informace z oblasti pracovního
www.jobs.cz
* i tyto stránky slouží především jako vyhledávač nového zaměstnání
* kromě toho je využijí i studenti: najdou tu řadu nabídek práce pro absolventy, krátkodobých brigád či prací na zkrácený úvazek ještě během studia
* na stránkách najdete i praktickou rubriku on-line odpovědí odborníků
www.jobpilot.cz
</TEXT>
<HEADING>
* především obrovská databáze nabídky zaměstnání
</HEADING>
<TEXT>
* zajímavostí je průzkum platů: stačí zadat údaje o svém zaměstnání a platu, který pobíráte. Po odeslání do databáze se dozvíte, jestli vyděláváte méně či více než vaši kolegové z jiných společností; výsledky průzkumu pomohou i při přijímacím pohovoru
* firemní profily
www.vzdelani.cz
na odkazu "urady" najdete základní informace o úřadech práce
* stránka pomůže v komunikaci s těmito úřady
* dozvíte se mimo jiné, jaké služby poskytují, jak probíhá první návštěva, jaké doklady budete potřebovat
http://ssz.mpsv.cz
* oficiální stránky Správy služeb zaměstnanosti ministerstva práce a sociálních věcí
* najdete tu seznam soukromých zprostředkovatelů práce nebo odkazy na okresní úřady práce
* aktuální nabídky volných míst z databází úřadů práce - zájemce má možnost nechat si posílat nabídky e-mailem
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515074</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Vladimíra JANČARA z advokátní kanceláře Jančar
</TITLE>
<TEXT>
Nastupuji do nového zaměstnání a dostal jsem k podpisu pracovní smlouvu, ve které se mám zavázat, že v době trvání pracovního poměru nebudu vykonávat žádnou jinou výdělečnou činnost. Pracuji ve firmě, která se zabývá tvorbou softwaru pro telekomunikaci, jako programátor.
Co se týká zákazu výdělečné činnosti, vztahuje se na něj ustanovení § 75 zákoníku práce. Podle něj mohou zaměstnanci vykonávat výdělečnou činnost v oboru, která je shodná s oborem činnosti zaměstnavatele jen s jeho písemným předchozím souhlasem. O ostatních výdělečných činnostech se zákoník práce nezmiňuje. Nelze ji tedy omezit jen proto, že si to zaměstnavatel nepřeje. Pokud tedy pracujete v softwarové firmě jako programátor a chcete pracovat v jiné společnosti zabývající se tvorbou programů třeba jako účetní, musíte požádat svého zaměstnavatele o jeho písemný souhlas. Účelem ustanovení § 75 je, aby nedocházelo ke zneužívání zaměstnavatelova know-how tím, že by zaměstnavatel pracoval pro konkurenční společnost. Pro jiné případy, než je ochrana zaměstnavatelových oprávněných podnikatelských zájmů, však nelze zákaz výdělečné činnosti zaměstnance sjednat. Zákoník práce rovněž stanoví zákaz, aby se zaměstnanec předem vzdal svých práv. Ve vašem případě je tedy smlouva o zákazu vykonávání jiné výdělečné činnosti neplatná vzdal jste se totiž předem svých práv, protože souhlas zaměstnance byste potřeboval jen tehdy, pokud byste chtěl pracovat ve společnosti se shodným předmětem činnosti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515075</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Segment lehkých užitkových vozů se v ČR rychle rozvíjí, svými vlastnostmi se dodávky blíží osobním vozům
</TITLE>
<TEXT>
Atraktivní design a komfortní cestování přinášejí dodávky nové generace. Česko drží v této třídě krok s Evropou.
Nákladní a užitkové automobily u nás představují významnou část trhu s motorovými vozidly. Lehkých užitkových aut se u nás ročně prodá více než osobních vozů ve střední třídě, a pokud bychom v této kategorii srovnávali Česko s ostatními zeměmi, patří náš vozový park k lepšímu evropskému průměru. Co se pod pojmem užitková vozidla vlastně skrývá? Jde především o tzv. malá (nebo též lehká) užitková vozidla s celkovou hmotností do 3,5 tuny, která jsou označována zkratkou LUV či jako skupina N1, a o nákladní vozy s celkovou hmotností do 12 t a nad 12 t označované jako N2 a N3. Mezi takto definovaná užitková vozidla patří klasické valníky a sklápěče, vozy s různými nástavbami, návěsové tahače i samostatné podvozky (tzv. šasi). Některé statistiky do této skupiny zahrnují i autobusy a výjimečně i přípojná vozidla. Podle ředitele Svazu automobilového průmyslu Antonína Šípka bylo v ČR k 31. 12. 2001 registrováno 293 493 nákladních a lehkých užitkových aut, 23 220 tahačů, 67 109 speciálních vozů, 18 381 autobusů a přes 111 tisíc přívěsů. Potěšitelný je především fakt, že vozový park ve většině těchto kategorií v posledních letech výrazně omládl. Nejdynamičtěji se rozvíjejícím segmentem jsou dnes lehká užitková vozidla (LUV). K nejrozšířenějším představitelům u nás patří klasické dodávky skříňového provedení jako např. Ford Transit. Ten je zároveň s počtem přes 32 tisíc registrovaných vozů nejrozšířenějším LUV v Česku. Dále se do této kategorie řadí menší auta určená pro přepravu nákladu, jako například Citroën Berlingo, Renault Kangoo či Opel Combo, která mají většinou i své civilní verze. V prodejích této skupině dlouho vévodila Škoda Pickup, po ukončení její výroby však zůstala na trhu mezera, která se stala výzvou pro ostatní automobilky. Že pět tisíc prodaných aut ročně není zrovna málo, si nakonec uvědomila i Škodovka a v současné době již na trh uvádí nový užitkový model Fabia Combi Praktik. Speciální skupinu tvoří osobní automobily, které zákon umožňuje přestavět na užitkové a jejich majitelé u nich potom mohou uplatnit odpočet DPH. V podstatě stačí přidat pevnou přepážku oddělující prostor pro posádku a náklad. U většiny prodejců se tak objevuje v nabídce řada modelů s možností odpočtu DPH, které zahrnují jak nejmenší auta typu Citroën Saxo, tak kombi, velkoprostorové vany, off-roady i luxusní modely jako BMW X5 v ceně až několika milionů korun. Na konci roku 2001 bylo v ČR evidováno celkem 196 029 vozidel LUV. Prodejně neúspěšnější byl rok 1997, kdy se u nás prodalo přes 21 tisíc vozů, přičemž podíl domácích výrobců činil přes 30 %. "V roce 1998 se trh LUV propadl na 16 350 prodaných aut a od té doby každoročně objem trhu mírně klesá. Přesto tento segment patří u nás k nejzdravějším, průměrné stáří vozu zde činí 7,3 roku, zatímco u osobních aut je to přes 13 let," informuje Antonín Šípek.
</TEXT>
<HEADING>
Dodávky zažívají boom
</HEADING>
<TEXT>
Dodávky se v posledních letech mění doslova k nepoznání. Zatímco dříve byl na prvním místě pouze užitek, dnes se klade důraz na pohodlné cestování. Nový Ford Transit předloni předvedl, že i dodávky mohou nabídnout stejný komfort jako osobní vozy. Dvojčata Renault Trafic a Opel Vivaro přidala navíc i odvážný a atraktivní design a ve stejném trendu pokračuje CitroĎn Jumper, Peugeot Boxer i Fiat Ducato. Samozřejmostí jsou dnes u dodávek úsporné a zároveň výkonné dieselové agregáty, které jízdními vlastnostmi opět snesou srovnání i s osobními auty.
Dnešní téma: Užitkové automobily
Čtěte na stranách 19 až 22
Počty prodaných lehkých užitkových vozidel v České republice
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515076</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Některé finanční úřady odpočet daně neuznávají * Ministerstvo financí doporučuje odpočet uznávat
</TITLE>
<TEXT>
Luxusní terénní vůz v kůži se žlutou SPZ jako užitkové vozidlo, od kterého je možné odečíst DPH? Žádný problém. Česká legislativa to umožňuje.
PRAHA - Velice populárními se v poslední době staly osobní automobily se žlutými a nově i bílými čísly, u nichž podnikatelé a firmy mohou uplatňovat nárok na odpočet daně z přidané hodnoty. Umožňuje to česká legislativa a na situaci rychle zareagovali prodejci automobilů, kteří v současné době nabízejí desítky modelů, u nichž je odpočet DPH možný. Odpočet DPH u automobilů, které jsou normálně řazené mezi osobní vozy (kategorie M1), je možné uplatnit, pokud se automobil podrobí přestavbě a je zařazen mezi užitková auta skupiny N1. Podmínkou je přepážka oddělující nákladový prostor a prostor pro posádku. Přestavba osobních aut tak, aby splňovala technické podmínky pro užitkové vozy, není nijak složitá ani příliš finančně náročná. Není proto divu, že řada podnikatelů tímto způsobem zlevňuje i své automobily pro soukromé účely, a na silnici tak můžeme spatřit žluté značky i na luxusním terénním BMW X5 či Mercedesu ML v nejlepší výbavě a v hodnotě téměř 3 miliony korun. Montáž přepážek, které musejí být do jednotlivých modelů homologovány, nabízejí přímo výrobci i několik specializovaných firem. Takto přestavěné vozy nepřinášejí svému majiteli ovšem pouze příjemnou slevu na DPH, ale jejich řidič může mít i určité problémy. Vozidlo se žlutými značkami může být například při překračování státní hranice odbavováno jako nákladní vůz, ačkoliv je zřejmé, že nedopravuje žádný náklad. To pak znamená několikahodinovou frontu mezi tiráky. Problém může rovněž nastat v zónách zakázaných vjezdů pro nákladní dopravu. Nabídka takto přestavovaných vozů by však mohla být do budoucna omezena. Podle tiskové mluvčí ministerstva dopravy a spojů Ludmily Roubcové je v současné době v meziresortním připomínkovém řízení návrh novely vyhlášky č. 301/2001 Sb., podle níž bude možné do kategorie N1 zařadit pouze vozy, kde podíl pro posádku z užitečné hmotnosti bude nižší než hmotnost plánovaná pro náklad. Vyhláška by mohla nabýt účinnosti již v červenci tohoto roku a řada automobilů by tak možnost jezdit se žlutými značkami ztratila.
DPH je možné odečíst i u tzv. montážních vozů
V poslední době se na českých silnicích množí také osobní automobily s bílou registrační značkou, u nichž přepážka a zamřížovaná zadní okna napovídají, že podnikatelé při jejich pořízení uplatnili odpočet DPH. Jde o tzv. montážní vozidla. Umožnila to novela Zákona č. 588/1992 o dani z přidané hodnoty, která rozšířila škálu vozů s možností odpočtu DPH i o automobily speciální. Zákon přesně nespecifikuje, co vše patří pod speciální vozidla a jak musí být speciální vozidlo vybaveno. Ministerstvo dopravy proto v informačním dokumentu uvedlo, co montážní vozidlo musí splňovat - homologovány jako montážní vozidla mohou být vozy typu kombi, MPV nebo off-roady, kde je dostatek prostoru a nákladový prostor lze oddělit pevnou nebo posuvnou přepážkou, pro kterou platí stejná pravidla jako u kategorie N1. Co se nároku na odpočet DPH u těchto vozů týče, liší se výklad zákonodárců samých a finančních úřadů. Finanční úřady požadovaly, aby podnikatel či firma prokázali, zda mezi přestavbou vozu a podnikáním existuje přímá souvislost. Podle toho potom vydávaly rozhodnutí o možnosti odpočtu DPH. Existuje dokonce názor, že podle zákona o DPH nelze u speciálních montážních vozidel nárok na odpočet daně uplatnit, protože se při přestavbě jedná o tzv. technické zhodnocení vozidla. Nejasnou situaci však vyřešilo ministerstvo financí, které nárok na odpočet DPH doporučuje uznávat. "Zákon o DPH jasně říká, že odpočet daně je možný u speciálního vozidla, které je vymezené zvláštním právním předpisem. Poté co ale přestala platit vyhláška 102/1995, žádný takový předpis neexistuje, i když ministerstvo dopravy vydalo doplňující informační dokument. A zde vidím určitý rozpor," říká vedoucí kontrolního oddělení Finančního úřadu pro Prahu 7 PhDr. Josef Drbohlav. "Ministerstvo financí v únoru vydalo pokyn, v němž doporučuje nárok na odpočet DPH u speciálních vozů uznávat. Jelikož nová vyhláška 301/2001 bližší specifikaci vozů M1 neprovádí, je pro nás rozhodující, zda je vozidlo jako montážní zapsané v technickém průkazu. Zjišťovat, zda vozidlo přímo souvisí s podnikáním, by bylo nad rámec našich kompetencí a rozhodně to neděláme," dodává PhDr. Drbohlav. Potenciální zájemce o montážní vůz ale jistě nic nezkazí, když si ještě před přestavbou vozu pro jistotu stanovisko příslušného finančního úřadu zjistí.
Kolik stojí přestavba s přepážkou u jednotlivých automobilů
Značka Nabídka Cena (v Kč)
Audi A4 Avant, A6 Avant, Allroad 25 000 - 30 000
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515077</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ceny (bez DPH) vybraných užitkových aut a vozů s možností odpočtu DPH
</TITLE>
<TEXT>
Audi
A4 Avant 1.6 749 098 Kč
A4 Avant 2.0 802 377 Kč
A4 Avant 1.8 T 855 656 Kč
A4 Avant 2.4 900 738 Kč
A4 Avant 3.0 1 048 279 Kč
A4 Avant 1.9 TDI 769 590 Kč
A4 Avant 2.5 TDI 945 820 Kč
A6 Avant 2.0 1 016 557 Kč
A6 Avant 1.8 T 1 073 934 Kč
A6 Avant 2.4 1 139 508 Kč
A6 Avant 3.0 1 246 066 Kč
A6 Avant 1.9 TDI 1 073 934 Kč
</TEXT>
<HEADING>
A6 Avant 2.5 TDI 1 139 508 Kč
</HEADING>
<TEXT>
S6 Avant 2 221 475 Kč all road 2.7 quattro 1 557 295 Kč all road 2.3 TDI quattro 1 331 885 Kč
BMW
318i Touring 847 049 Kč
325 Touring 1 000 000 Kč
320d Touring 887 049 Kč
330i Touring 1 120 984 Kč
</TEXT>
<HEADING>
330d Touring 1 067 295 Kč
</HEADING>
<TEXT>
Ducato Minibus 2.8 JTD 848 300 Kč n. Ducato Combinato 2.0 JTD 457 000 Kč n. Ducato Combinato 2.3 JTD 517 000 Kč n. Ducato Combinato 2.8 JTD 615 000 Kč n. Ducato Combi 2.8 JTD 707 000 Kč n. Ducato Db-Cabinato 2.3 JTD 611 000 Kč n. Ducato Furgone 2.0 JTD 515 000 Kč n. Ducato Minibus 2.3 JTD 848 300 Kč n. Ducato Panorama 2.0 JTD 650 000 Kč
Marea Weekend 100 483 900 Kč
Marea Weekend 150 683 900 Kč
Marea Weekend 110 JTD 563 900 Kč
Multipla 100 552 900 Kč
Multipla 110 JTD 627 900 Kč
Punto Van 249 900 Kč
Scudo Combi 2.0 JTD 546 000 Kč
Scudo Furgone 1.9 D 422 000 Kč
Scudo Furgone 2.0 JTD 498 000 Kč
Ford
Focus Kombi 1.4i 387 850 Kč
Focus Kombi 1.8 TDdi 445 227 Kč
Focus Kombi 1.8i 449 326 Kč
Focus Kombi 2.0i 527 195 Kč
Focus Kombi 1.8 TDCi 572 277 Kč
Mondeo Kombi 2.0 TDDi 638 768 Kč
Mondeo Kombi 2.0 TDCi 663 359 Kč
Mondeo Kombi 2.5i V6 663 359 Kč
Mondeo Kombi 2.0i 660 900 Kč
Ranger Cab 2.5 TD 622 131 Kč
Ranger Double Cab 2.5 TD 712 295 Kč
Transit Van 2.0 TDi 449 900 Kč
Transit Van 2.4 TDi 591 000 Kč
Transit Jumbo Van 2.4 TDi 887 000 Kč
Transit Kombi Van 2.4 TDi 692 000 Kč
Transit Kombi 2.0 TDi 590 164 Kč
Transit Kombi 2.4 TDi 690 164 Kč
Transit Jednokabina 2.4 TDi 557 000 Kč
Transit Dvoukabina 2.4 TDi 630 000 Kč
Transit Tourneo 2.0 TDi 720 492 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Transit Bus 2.3 774 590 Kč
</HEADING>
<TEXT>
Transit Bus 2.4 TDi 786 885 Kč n. Transit Van 2.0 TDi 589 900 Kč n. Transit Van 2.4 TDi 731 000 Kč n. Transit Jumbo Van 2.4 TDi 1 080 900 Kč n. Transit Freshline 2.4 TDi 1 032 000 Kč
Galaxy 1.9 TDi 775 460 Kč
Galaxy 2.3i 738 570 Kč
Galaxy 2.8 V6 907 830 Kč
Honda
HR-V 1.6i 544 262 Kč
HR-V 1.6i VTE-C 609 836 Kč
CR-V 2.0i 716 393 Kč
Stream 2.0i VTE-C 634 426 Kč
Hyundai
Terracan 2.9 CRDi 813 990 Kč
Terracan 3.5 V6 961 531 Kč
Trajet 2.0i 591 679 Kč
Trajet 2.7i V6 747 416 Kč
Trajet 2.0 CRDi 673 646 Kč
Santa FE 2.4i 640 859 Kč
Santa FE 2.7i V6 755 613 Kč
Santa FE 2.0 CRDi 706 433 Kč
Matrix 1.6i 344 777 Kč
Matrix 1.5 CRDi 385 760 Kč
H1 Truck 2.5 D TCI valník 409 900 Kč
H1 Truck 2.5 D TCI podvozek 394 900 Kč
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515078</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
test auta
</TITLE>
<TEXT>
Líbivý design, dobré jízdní vlastnosti a komfort cestování srovnatelný s osobními vozy přináší mezi dodávky užitkové auto roku 2002 - Renault Trafic.
Automobilky Opel a Renault vyrobily společně užitkový automobil, který upoutá neotřelým, ve své kategorii až futuristickým designem. Sourozenci Opel Vivaro a Renault Trafic vyvracejí zakořeněné představy o tom, že užitkové auto musí být čistě funkční a že tato funkčnost je důležitější než vzhled. Trafic na první dojem zaujme charakteristickou klínovitou přídí s nezvykle skloněným čelním sklem a výraznými prolisy bočních partií. Podobně originální je také interiér členitý, osobitý, přitom nanejvýš účelný s řadou odkládacích míst. Pohodlné sedadlo řidiče se dá všemožně seřizovat, ale ani cestující na vedlejší neseřiditelné lavici netrpí nepohodlím. Kvalita dílenského zpracování i celkový pocit uvnitř kabiny se vyrovnají osobním vozům. Vůz se dodává ve více než dvaceti kombinacích karoserie a pohonných jednotek. Kromě dodávky je možné pořídit trafic jako verzi kombi, nabídku obohatí i mikrobus s devíti sedadly. Na výběr jsou dva rozvory (3098 mm nebo 3498 mm). Největší provedení užitkové verze má pro náklad k dispozici objem 5,9 m 3 a délka ložné plochy 2810 mm umožňuje naložit zboží na třech standardních "europaletách". Testované skříňové provedení mělo kratší rozvor. Při celkové délce 4782 mm nabízí 2410 mm ložné plochy. Na pravé straně usnadňují přístup do nákladového prostoru široké posuvné dveře, na přání jimi může být automobil vybaven i na straně řidiče. Zadní dvoukřídlé dveře lze zcela rozevřít a náklad naložit bez problémů třeba i vysokozdvižným vozíkem. Až překvapivě dobré jsou u trafiku jízdní vlastnosti. Naložený automobil se v zatáčkách příliš nenaklání a při jeho řízení se budete cítit spíše jako v osobním autě. Šestistupňová manuální převodovka se standardně dodává k výkonnějšímu naftovému motoru. Ten je přeplňovaný a nabízí výkon 74 kW (101 k). Renault s ním ochotně zrychluje již od 1250 1/min a i naložený automobil se může pochlubit velmi dobrou dynamikou. Na dálnici není pro trafic problém pohybovat se rychlostí okolo 170 km/h. V rychlostech nad 130 km/h se však projevuje vyšší hladina aerodynamického hluku, což mají na svědomí především velká zpětná zrcátka a těsnění bočních oken. Motor se ale i při běhu naprázdno vyznačuje velmi klidným chodem a i po studeném startu je poměrně tichý. Velkou předností trafiku s motorem 1.9 dCi je spotřeba. Ani při jízdě s plně naloženým vozem se nepřehoupne přes 10 l a při troše snahy ji lze v pohodě udržet na 7 l na 100 km. Pochvalu zaslouží i brzdová soustava, která má i na zadních kolech kotouče, řazení by mohlo být o něco přesnější. Cena Renaultu Trafic začíná u nás na 459 900 Kč (bez DPH). Zákazník za ně získá kvalitní užitkový automobil osobitého vzhledu s poměrně bohatou výbavou, jež zahrnuje např. čtveřici kotoučových brzd, výškově stavitelný volant či airbag řidiče.
Renault Trafic 1.9 dCi
Rozměry: 4782x1904x1959 mm
Rozvor: 3098 mm
Hmotnost: 1677/1023 kg (pohotovostní/užitečná)
Motor: vznětový přeplňovaný čtyřválec o objemu 1870 cm 3
Maximální výkon: 74 kW (101 k) při 3500 1/min
Největší točivý moment: 240 Nm při 2000 1/min
Nejvyšší rychlost: 155 km/h
Zrychlení 0 - 100 km/h: neuvedeno
Spotřeba paliva (město/mimo město/kombinace): výrobce neuvádí
Objem nákladového prostoru: 5000 l
Objem palivové nádrže: 90 l
Základní cena v ČR: 499 900 Kč
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515079</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dvě programové změny, a to hned v úvodu třítýdenního festivalu, čekají publikum Pražského jara. Nevystoupí zde dirigent Robert Craft a houslista Maxim Vengerov.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Podle sdělení manželky Roberta Crafta se v posledních dnech zdravotní stav jejího muže zhoršil natolik, že mu lékaři nedoporučili cestu do Evropy podstoupit. Oba se podle vlastního vyjádření do Prahy, Bratislavy i do Ostravy, kde měl Robert Craft řídit zahajovací koncert festivalu Janáčkův Máj, velmi těšili. Všechny koncerty se Slovenskou filharmonií, včetně původního programu, převzal dirigent Porcelijn, jehož životním posláním se stala interpretace hudby 20. století. Věhlasu dosáhl jako dlouholetý dirigent Nizozemského tanečního divadla a proslulých baletních kreací Jiřího Kyliána. V současnosti je David Porcelijn šéfdirigentem orchestrů v Austrálii. Vengerov musel okamžitě přerušit na určitý čas veškeré aktivity v důsledku vyčerpání z náročného zájezdového kalendáře. Zastoupí jej Gidon Kremer. Pražské jaro však považuje Kremerovo jméno za rovnocennou náhradu. Oistrachův žák, mezinárodně uznávaná hvězda, se do historie Pražských jar zapsal hned prvním koncertem v roce 1974. Společně s Kremerem vystoupí nyní violoncellistka Marta Sudrabová, která bude jeho partnerkou také na říjnovém recitálu v Carnegie Hall. Praha se tak dílem náhody stane dějištěm předpremiéry ohlášeného newyorského koncertu. Festival nabídl veřejnosti možnost vrácení nepoškozených vstupenek na oba koncerty v pokladně Pražského jara v Hellichově ulici, denně včetně sobot a nedělí od 10 do 17 hodin.
PRAHA - Podle sdělení manželky Roberta Crafta se v posledních dnech zdravotní stav jejího muže zhoršil natolik, že mu lékaři nedoporučili cestu do Evropy podstoupit. Oba se podle vlastního vyjádření do Prahy, Bratislavy i do Ostravy, kde měl Robert Craft řídit zahajovací koncert festivalu Janáčkův Máj, velmi těšili. Všechny koncerty se Slovenskou filharmonií, včetně původního programu, převzal dirigent Porcelijn, jehož životním posláním se stala interpretace hudby 20. století. Věhlasu dosáhl jako dlouholetý dirigent Nizozemského tanečního divadla a proslulých baletních kreací Jiřího Kyliána. V současnosti je David Porcelijn šéfdirigentem orchestrů v Austrálii. Vengerov musel okamžitě přerušit na určitý čas veškeré aktivity v důsledku vyčerpání z náročného zájezdového kalendáře. Zastoupí jej Gidon Kremer. Pražské jaro však považuje Kremerovo jméno za rovnocennou náhradu. Oistrachův žák, mezinárodně uznávaná hvězda, se do historie Pražských jar zapsal hned prvním koncertem v roce 1974. Společně s Kremerem vystoupí nyní violoncellistka Marta Sudrabová, která bude jeho partnerkou také na říjnovém recitálu v Carnegie Hall. Praha se tak dílem náhody stane dějištěm předpremiéry ohlášeného newyorského koncertu. Festival nabídl veřejnosti možnost vrácení nepoškozených vstupenek na oba koncerty v pokladně Pražského jara v Hellichově ulici, denně včetně sobot a nedělí od 10 do 17 hodin.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515080</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dnes o půlnoci vstoupí do kin netrpělivě očekávaná Epizoda II ságy Star Wars s podtitulem Klony útočí
</TITLE>
<TEXT>
Pokud snad George Lucas vzbudil dojem, že po čtyřech dílech své mezigalaktické série nemůže naprosto ničím překvapit, klamal tělem. Epizoda II je barevnější, bohatší, rychlejší, svižnější, něžnější i temnější než ty předešlé, respektive následující.
Nikdo jistě nepochyboval o tom, že Lucasovo trikové studio Industrial Light and Magic udělá další krok dopředu a nabídne bezchybnou podívanou. Otazník visel spíš nad autorovými schopnostmi udržet při plnohodnotném životě věkovitý projekt a přinést příběh, který nebude působit jako déją vu. Největší skok v kvalitě trikové výbavy logicky nastal mezi Epizodami VI a I, teď už jsme otrlí a zhýčkaní a hned tak nás něco nepřekvapí. Také proto ten největší "trik" ani nezaznamenáme: film se natáčel kompletně na digitální videokameru. Epizoda II více udivuje množstvím elementů, které je schopna triková technologie spojit v jednom záběru, než tím, že jsou provedené bez vady. Je-li vysoký technický standard něčím, co považujeme za samozřejmost, pak je bohatý příběh konejšivým uklidněním, že mistr Lucas neblufoval a svůj opus skutečně od začátku až do konce vymyslel už v sedmdesátých letech - jinak by jen stěží do sebe jednotlivé prvky vyprávění tak dobře zapadaly.
</TEXT>
<HEADING>
"Ty jsi ale vyrostl, Ani!"
</HEADING>
<TEXT>
Od optimistického finále Epizody I uplynulo 10 let. Z malého Anakina Skywalkera se stal nadaný učedník řádu Jedi, který se stále častěji dostává do konfliktu se svým mistrem Obi-Wanem Kenobi. Někdejší sličná královna Amidala dnes působí jako senátorka, již kdosi ohrožuje na životě. Nikdo lépe neochrání vlivnou političku než rytíř řádu Jedi. "Ty jsi ale vyrostl, Ani!" konstatuje udiveně Amidala při pohledu na vytáhlého adolescenta, jenže než se dostane ruka do rukávu, uběhne ještě sto dvacet filmových minut. S avizovaným milostným motivem, který zaváněl příslibem, ale i obavami, se Lucas vypořádal se ctí. Polibky spočítáme na prstech jedné ruky, každý má své přesné načasování i význam: od prvního výronu nezvládnutých emocí přes vděčnou pusu až k definitivnímu zpečetění. Při klíčovém vyznání mají zamilovaní na rukou pouta, jednak jako hmatatelný důkaz překážek v lásce, ale také proto, aby v rámci žánru zůstalo právě jen u polibku. Milostné skotačení na rozkvetlé louce se odbude celkem svižně v první třetině, ale celým filmem se táhne nit vnitřního boje s bobtnajícími emocemi, kterým oba mladí lidé nakonec sympaticky lidsky podlehnou. Paralelně s pozitivním citem nabírá na intenzitě i temná strana síly, ale Anakinův přerod ve služebníka zla zůstává v Epizodě II zatím jen v zárodku. Nicméně je na něj velmi slušně zaděláno. Vzpurný a sebevědomý mladík těžce nese nedůvěru ze strany svého náhradního otce a učitele Obi-Wana Kenobiho. Lucas tu prohlubuje a znásobuje synovsko-otcovský konflikt coby kořen blížící se tragédie.
</TEXT>
<HEADING>
Méně humoru, více temna
</HEADING>
<TEXT>
Byla-li Epizoda I nutně infantilně zabarvená a víceméně kopírovala strukturu vyprávění Epizody VI, měly by se Klony držet modelu naznačeného v Impériu. Platí to minimálně ve dvou bodech: větší prostor tu dostává moudrý skřítek Yoda a film má celkově temné vyznění. V propracovanosti celého megaprojektu se Lucas dostává tak daleko, že už cituje sám sebe. Obvykle jemně, vtipně - zasvěcení to ocení. Pokud si v předešlých filmech dovolil narážky na Triumf vůle či Ben Hura, pak se tentokrát dostává ke slovu souboj v aréně z Gladiátora nebo variace na chaplinovský boj s pásovou výrobní linkou. Chtělo by se navázat na spílání Epizodě I, že příběhu opět chybí ryzí sympaťák s nadhledem Hana Sola, ale tentokrát by tu stejně neměl místo. Veškeré dění se soustřeďuje pouze na tři postavy - Anakina, Amidalu a Obi-Wana - které navíc svá dobrodružství prožívají odděleně ve dvou paralelních liniích. Kupodivu to nevadí, film se netříští, pouze se rozevře, aby se na konci opět spojil v tradičním souboji se světelnými meči (tentokrát opravdu stojí za to). Nicméně humorem se tu vskutku skrblí (i nepříliš oblíbený Jar Jar Binks je odsunut na vedlejší kolej), ale přesně v intencích emotivního zabarvení filmu. Těšme se spíš na bohaté a bravurně zvládnuté bojové a akční scény zejména ty v aréně a v továrně jsou pozoruhodné, nová a výtečně propracovaná prostředí - poprvé se ve Hvězdných válkách objevuje bladerunnerovsky laděné velkoměsto. Drobné problémy nám může způsobit představitel Anakina Hayden Christensen - má v sobě cosi znepokojujícího, ovšem nelze jednoznačně říci, je-li to záměrné, nebo pouze neumělé. Do schématu jednotlivých archetypů jeho konfliktní a vznětlivá postava zapadá velmi dobře a přesně zaplňuje prostor v Lucasově průzračném příběhu, kterému rozměr novodobé mytologie prostě nelze upřít. Koneckonců třeba od Homérovy Odyssey se liší "jen" tím, že promlouvá jiným jazykem - tím filmovým.
Star Wars: Epizoda II - Klony útočí (Star Wars: Episode II - Attack of the Clones)
USA 2002
Scénář: G. Lucas, Jonathan Hales
Režie: George Lucas
Kamera: Dacid Tattersall
Hudba: John Williams
Hrají: Hayden Christensen, Natalie Portmanová, Ewan McGregor, Samuel L. Jackson, Christopher Lee a další
Distribuce v ČR: Bontonfilm
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515081</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ve věku 58 let zemřel po těžké nemoci ve čtvrtek 9. května v Praze výtvarník Jindřich Pileček. Při nedávném vyhlašování výsledků soutěže o nejkrásnější české knihy získal jeho výtvarný doprovod bibliofilského vydání Erbenovy Kytice Cenu SČVU Hollar. Pileček proslul zejména jako ilustrátor bibliofilií (například několik vydání děl E. A. Poea), knižní grafik a autor exlibris. Jeho díla jsou zastoupena v mnoha - i zahraničních sbírkách (mj. v Mezinárodním centru exlibris v Belgii nebo v Ermitáži), výtvarník sám získal ocenění doma i v cizině. Jindřich Pileček se narodil 26. 2. 1944 v Táboře, studoval Střední průmyslovou školu keramickou v Karlových Varech a v letech 1962 - 1968 Vysokou školu uměleckoprůmyslovou v Praze (prof. Karel Svolinský). Pohřeb Jindřicha Pilečka, jehož dílo je nyní možno zhlédnout na výstavě v Galerii Knížecí dvůr v Hluboké nad Vltavou, je ve čtvrtek 16. 5. ve 12 hodin ve Velké obřadní síni krematoria ve Strašnicích.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515082</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prodloužený jarní večer u příležitosti výstavy Mikuláše Medka je na programu dnes v Galerii Rudolfinum v Praze. Večer se dvěma vloženými hudebními zastaveními (E. Sharp SyndaKit, J. Zorn - Dark River, R. Komorous - Chanson, Z. Vostřák Tajuplný rybolov), které evokují atmosféru 60. let, plnou převratných uměleckých událostí, se uskuteční ve všech sálech i kavárně od 19 do 22 hodin. Skladby přednese Agon Orchestra pod vedením Petra Kofroně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515083</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Držitelka letošního hlavního hereckého Oscara Halle Berryová nyní zkouší další uplatnění. Podle listu Variety bude výkonnou producentkou snímku Brown-Eyed Girl. Ve filmu hollywoodského studia MGM ztvární i titulní roli. Jde o remake kultovního snímku Foxy Brown z roku 1974. Berryová v tomto roce dostala příležitost i v nejnovější bondovce Die Another Day (Dnes neumírej).
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515084</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Dnes se fotbalové Spartě upíše záložník Karel Poborský, na spadnutí je příchod Jiřího Němce
</TITLE>
<TEXT>
Slavná jména míří na fotbalovou Spartu, aby pokropila živou vodou uvadlý tým. Po kouči Jozefu Jarabinském přichází i záložník Karel Poborský, očekává se také angažmá Jiřího Němce.
PRAHA - Veřejná tajemství, spjatá už týdny s fotbalovou Spartou, ztrácejí jedno po druhém poslední nádech nejistoty. První padlo v pondělí večer, kdy se letenský prezident Vlastimil Košťál setkal v Praze s dosavadním trenérem Ostravy Jozefem Jarabinským. Tehdy se dohodli na posledních detailech. "V podstatě jsme ale byli domluveni už víc než měsíc," přiznal Jarabinský. Po celou tu dobu musel trpělivě odpovídat na otázky, jestli už je ruka v rukávě. Každý okamžik, kdy byl viděn spolu s Košťálem, elektrizoval novináře. "Ještě se hrála liga v Ostravě, nám šlo o čtvrté místo. Navíc to musel oznámit prezident," vysvětluje Jarabinský. Dalším tahem, jak po pokaženém jaru vrátit týmu někdejší slávu, je podle očekávání angažmá vicemistra Evropy z roku 1996 a hráče Lazia Řím Karla Poborského. Smlouvu s klubem slavnostně podepíše dnes. "Chtěl jsem mít jasno do středečního srazu reprezentace," řekl Poborský, jenž měl podle svého manažera Pavla Pasky i nabídky z Německa. Doma už je i bývalý kapitán Sparty i národního výběru Jiří Němec, který má být dalším na řadě. Na Letné nabídli bývalé opoře Schalke dvouletý kontrakt i přesto, že už je mu šestatřicet let. Posledním krokem v jednání má být schůzka s novým koučem Jarabinským. Ten o záložníka, který umí srovnat své spoluhráče, stojí. "Už jsme spolu mluvili telefonicky, dnes nebo zítra se sejdeme," uvedl. "Němcovi jsme předložili podmínky. Zda je přijme, bude jasné příští týden," uvedl generální ředitel Sparty Miroslav Pelta. Němcovi stejně jako Poborskému skončily smlouvy, takže náklady na přestup jsou pro Spartu minimální. Stále by tak na posily mělo zůstat 50 milionů korun, které na konci sezony vyčlenilo klubové představenstvo. "Vedení své sliby splní, ta částka je stále k dispozici. Není ale přesně dané, kolik peněz bude vynaloženo, bude záležet na potřebách trenéra," řekl Pelta. Zřejmé nicméně je, že část peněz nespolkne přestup kanonýra Vítězslava Tumy, jenž se vrací z hostování do Příbrami. V domácí lize je přesto spousta zajímavých jmen: Ostravané Bolf s Lukešem, Pacanda s Brna...
</TEXT>
<HEADING>
Kompetence? Našli jsme společnou řeč
</HEADING>
<TEXT>
Příchod Jarabinského s sebou podle všeho přinese velké změny v rozdělení kompetencí, personální obměnu nejbližších lidí kolem trenéra i kádru. Jarabinský totiž patří mezi kouče, kteří si dávají záležet na rozsahu svých pravomocí. "Při jednáních se Spartou pro mě byly důležité přestupová politika a koncepce klubu, pracovně právní vztahy i složení realizačního týmu," řekl LN. Renomovaný trenér se zkušenostmi ze Španělska či Turecka rád v klubu ovlivňuje strategické záležitosti. Běžné je to třeba v Británii, kdy trenér zároveň plní funkci manažera či sportovního ředitele. V Česku se to však ne všude setkává s pochopením. Nemožnost podobných zásahů byla jednou z příčin, proč nakonec musel od týmu odejít bývalý kouč Jaroslav Hřebík. Největším problémem byly neshody ohledně hráčských transferů. Jak co do odchodů, tak posil. V případě Jarabinského mohou bossové Sparty očekávat mnohem nekompromisnější přístup. Rázné prosazování názorů se při tom například příliš nezamlouvalo ostravskému spolumajiteli Aloisi Hadamczikovi. "V tomto směru jsme našli společnou řeč," ujišťuje ovšem Jarabinský. Znamená to tedy, že prezident Košťál a spol. jsou ochotni dát trenérovi moc, kterou požaduje? "Jedna věc je jistá: všichni máme eminentní zájem, aby sportovní výkony byly co nejlepší. Ale to už zacházím daleko, slíbil jsem, že o podrobnostech zatím nebudu mluvit," usmívá se Jarabinský. Své trumfy stejně jako celá Sparta hodlá odkrýt na páteční tiskové konferenci.
</TEXT>
<HEADING>
Jak se změní Sparta?
</HEADING>
<TEXT>
* Přichází nový trenér Jozef Jarabinský. Bude mít větší podíl na strategických rozhodnutích klubu. Možná bude ohrožen post sportovního ředitele Miroslava Pelty.
* Pravděpodobná je užší spolupráce s manažerem Paskou
* K asistentům Lavičkovi a Stejskalovi přibude Josef Pešice
* K obměně dojde na dalších místech realizačního týmu
* Po Poborském či Němcovi, kteří přinesou zkušenosti, přijdou mladší hráči: Bolf, Lukeš či Matušovič?
* Někteří fotbalisté budou vyřazeni z kádru
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515085</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přání trenéra Karla Brücknera vyzkoušet v sobotním mezistátním utkání s fotbalisty Itálie variantu s Pavlem Nedvědem a Tomášem Rosickým vedle sebe se nesplní. Reprezentační kapitán se trenérovi omluvil pro přetrvávající bolesti hlavy. Místo na Letnou se chystá na léčebnou kúru do Bolzana. Podle vedoucího týmu Jaroslava Dudla by měl záložník Juventusu Turín přiletět na dnešní sraz do Prahy a podrobit se lékařskému vyšetření. Je však nepravděpodobné, že by jeho výsledek byl jiný, než k jakému dospěli italští lékaři. Zdravotní potíže Nedvědovi zabránily nastoupit už v páteční odvetě finále Italského poháru. Brückner chtěl zkusit, jak bude fungovat dvojice tvořivých záložníků vedle sebe, ale už poněkolikáté z toho sešlo. Rosický odehrál v letošním roce v reprezentaci jen jeden poločas - ve Walesu, kde byl nachlazený Nedvěd jen mezi diváky. Do středové řady byl podle informací z Letné povolán Jiří Jarošík, který naposledy reprezentoval v únoru na Kypru. Pozvánka ho dost zaskočila a musel odložit dávno dopředu naplánovaný odlet na dovolenou. Trenér si ponechal ještě jedno místo volné, obsadit by ho měl uzdravený liberecký obránce Miroslav Holeňák. Není vyloučeno, že v nominaci na sobotní zápas dojde ještě k dalším změnám. Na svalové zranění si stěžuje útočník Kaiserslauternu Vratislav Lokvenc.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515086</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>RIESA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pátá etapa 55. ročníku Závodu míru se opět rozhodovala až v závěrečném spurtu. Po absolvování 163,3 kilometru na německém území měl v cílové rovince nejvíce sil domácí jezdec Heiko Szonn ze stáje Team Cologne, druhé místo obsadil loňský celkový vítěz Jakob Piil z Dánska a třetí byl Estonec Andrus Aug. Z českých závodníků zvládl trať ze Zwönitzu do Riesy nejlépe Petr Benčík z Wüstenrot-ZVVZ, žlutý trikot vedoucího jezdce si udržel Polák Piotr Przydzial z celku CCC Polsat. Jeho stájový kolega, český závodník Ondřej Sosenka, na něj ztrácí nadále jen tři vteřiny. Počtvrté z pěti etap v letošním ročníku se rozhodovalo v hromadném spurtu, ale poprvé nezvítězil Němec Olaf Pollack. Tentokrát našel tři přemožitele a musel se spokojit jen se čtvrtým místem. Český jezdec Lubor Tesař z Teamu Norimberk tvrdě bojuje s Polákem Jackem Mickiewiczem o prvenství ve sprinterské soutěži. První rychlostní prémii vyhrál Polák před Tesařem, a protože oba chyběli ve vedoucí skupině a tím i v dalším spurtu, stáhl Mickiewicz svůj odstup za českým jezdcem na jediný bod. S průběhem včerejší etapy byl jen napůl spokojen Benčík. "Kopce byly pěkné, je to férové pro všechny stejně. Škoda jen, že se nekončilo na nějakém kopci, protože na rovině se to pokaždé sjelo dohromady," dodal.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515087</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
ME hráčů do 19 let - kvalifikace: Bulharsko Česká republika 1:3 (16. Živkov - 25. Svěrkoš, 29. Mezlík, 90. Míca). ČR postoupila na ME.
</TITLE>
<TEXT>
Tenis
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515088</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Ještě silnější než letos. Kádr hokejové Sparty, mistra extraligy, je pro příští sezonu již téměř uzavřen a vedení pražského giganta se zdařilo to, aby síla nových akvizic převážila ztráty.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ve sparťanském dresu vyjedou na led v příštím ročníku i vítězové bodování posledních dvou extraligových sezon. Patrik Martinec se vrací z ročního hostování v ruské Kazani a měl by nahradit Jaroslava Hlinku, jenž odešel do švýcarského Klotenu. Proto zaujme i jeho místo ve formaci s Richardem Žemličkou a Jiřím Zelenkou. Spolupráce tohoto útoku vynesla před rokem Martincovi titul nejproduktivnějšího muže extraligy. Největším přestupem v rámci extraligy je příchod současného krále bodování Petra Lešky, jemuž ve Zlíně skončila smlouva a na nové se nedohodl. "Ve Zlíně jsem si řekl své podmínky, oni mi dali jejich návrh, co jsou ochotni nabídnout. K velkému jednání jsme se nedostali," pravil šestadvacetiletý Leška, jenž si pochvaloval jednání Sparty, která ještě před ním neúspěšně usilovala o dalšího zlínského hráče Petra Čajánka. "Dali mi doboru nabídku. Bylo vidět, že mě chtějí, od Zlína jsem to necítil," řekl Leška, jenž má v Praze podepsánu smlouvu na dva roky. Spartu postavil před nabídky ze Švédska, kde jako mladík působil, i z lukrativní ruské ligy. "Dohodli jsme se tak s rodinou." Již tento týden si Leška musí vybrat byt a po neděli již začne rodinu stěhovat ze Zlína do metropole. Třetím středním útočníkem, kterého mistr uchvátil, je další muž s reprezentačními zkušenostmi Daniel Branda. V poslední sezoně hájil barvy Slavie, nyní přestoupil k městskému rivalovi. "Reakcí fanoušků se nebojím, myslím že už jsem třetím hráčem, kdo takto ze Slavie do Sparty odchází. Přede mnou to byl Honza Benda a Jarda Bednář," vypočítával Branda. V úvahu příliš nepřipadá návrat olympijského vítěze z Nagana Františka Kučery, jemuž v NHL skončila smlouva a čeká, jaká nabídka přijde z jeho Washingtonu. Údajně však preferuje odehrát příští sezonu ještě v zámoří. "Kdyby mu to nevyšlo, samozřejmě bychom s ním jednali," pravil sportovní ředitel klubu Miroslav Kuneš. Zatím nejvíc mají v Holešovicích zamotanou hlavu ze situace kolem útočníka Michala Broše, jenž koketuje s odchodem do NHL. Již prý dostal od Minnesoty nabídku, byla však špatná. "Spíš počítáme, že zůstane," tvrdí Kuneš. Podle klubového vedení je již kádr pro příští sezonu prakticky uzavřen a další posily nejsou na obzoru. "Potřebujeme mít kvalitní a široký kádr," pravil ředitel Luboš Koželuh. Tým totiž v nadcházející sezoně čeká obhajoba titulu i vítězství v Českém poháru. V srpnu pak turnaj v Londýně klubů patřící společnosti Anschutz a o Vánocích pravděpodobně start na tradičním Spenglerově poháru ve Švýcarsku.
Změny v kádru Sparty
ODCHODY
Hamr Färjestad (Švéd.)
J. Hlinka Kloten (Švýc.)
Sivek Pittsburgh?
Broš Minnesota?
PŘÍCHODY
Leška Zlín
Martinec Kazaň
Branda Slavia
Dobroň K. Vary
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515089</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - V pondělním utkání play off hokejové NHL rozdrtila Carolina Montreal na jeho ledě 8:2, vyhrála sérii 4:2 na zápasy a postoupila do semifinále Stanley Cupu. Jednu z branek vítězů vstřelil i český útočník Josef Vašíček, na další gól přihrál obránce Marek Malík. V dresu Hurricanes ale řádil hlavně nováček Cole, který otevřel skóre už po 25 sekundách hry a za další tři minuty zvýšil na 2:0. "Byla to vyrovnaná série, ale v závěru se ta rovnováha sil přelila výrazně na naši stranu," řekl Cole. Klíčovým momentem série byl obrat, který Carolina předvedla ve čtvrtém utkání. Canadiens vedli už 3:0, jenže nakonec prohráli 3:4 v prodloužení. "Hodně z nás bylo zlomeno tím, jakým způsobem jsme ztratili čtvrtý zápas," řekl útočník Montrealu Donald Audette. Ve druhém pondělním duelu odvrátili hrozbu vyřazení obhájci Stanley Cupu z Colorada. Na ledě San Jose vyhráli 2:1 v prodloužení. Na první branku přitom nahrál Rein-prechtovi Škoula a u rozhodující Forsbergovy trefy asistoval Hejduk. Stav série je 3:3 a rozhodující zápas se bude hrát na ledě Colorada.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515090</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V letošním ročníku Evropského poháru tahačů, který začíná o víkendu, bude mít Česká republika trojí zastoupení. K zásadní změně došlo v prestižnější třídě Super Race Truck. Proti uplynulému roku se už nebude dělit na dvě kategorie, ale pojede se s vozy podobnými dosavadní B-třídě, v níž loni s tatrou triumfoval Stanislav Matějovský. Roční náskok proti většině konkurence by mu měl pomoci ulehčit pozici favorita. "Získali jsme hodně zkušeností, které doufám zúročíme," přeje si Matějovský, který se stal jediným členem továrního Tatra Truck Racing Teamu. S dvojicí tahačů Buggyra vyrazí na start stáj Martina Koloce, dvojnásobného vítěze EP. Do modro-stříbrných kolosů usednou Němec Gerd Körber a Martin Vršecký, kteří se budou snažit vylepšit bilanci z minulé sezony. Že je to reálné, svědčí Körberovo druhé místo ve volném závodě v portugalském Estorilu, který byl generálkou na EP. "Jestli se letos nestanu mistrem, tak už asi nikdy. Udělali jsme pro to maximum," nechal se slyšet Körber. Dá se očekávat, že mezi oběma českými stájemi ve třídě speciálů bude panovat rivalita, neboť oba mají vysoké cíle. Trochu v ústraní je proti nim služebně nejstarší český pilot šestitunových monster František Vojtíšek, který zůstal věrný třídě Race Truck produkčních vozů. Do sezony vstoupí s červeným renaultem, ovšem i on myslí na nejvyšší mety. Desetidílný seriál EP odstartuje 17. května v Barceloně a skončí 20. října v německém Lausitzringu. Na přelomu srpna a září se tahače tradičně představí i v Mostě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515091</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Leverkusen a německá buldočí tvrdost? Povídali, že mu hráli. Už dávno to neplatí. Z hravých Jihoameričanů, rtuťovitých Balkánců a přímočarých Němců namíchal trenér Toppmöller koktejl, kterým už se přiotrávil nejeden soupeř. Jeho rozmanité ingredience zato chutnají každému fotbalovému labužníkovi. Hra je výbušná, technická, s řadou přesných kombinací. Přitom nesmírně efektivní. V bundeslize měl Bayer druhé nejvyšší procento využitých gólových šancí, zužitkoval téměř třetinu. A nejpřesněji střílel, 77 branek je rekord. V jednom se Realu nápadně podobá. V době, kdy drtivá většina gólových akcí končí do osmi vteřin, dokáží oba finalisté trpělivě rozebírat zformovanou obranu. Postupným útokem leptají předivo soupeřovy pavučiny, až ji úplně zničí. Přeborníkem je v tom Brazilec Zé Roberto, elegantní driblér, jenže ten dnes večer chybí pro karetní trest. Odpovědnost tak daleko více leží na Němci Ballackovi, který po sezoně odchází do Bayernu. I na něm záleží, zda se rozloučí úspěchem.
</TITLE>
<TEXT>
Srovnání finalistů Ligy mistrů
BAYER LEVERKUSEN REAL MADRID
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515092</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Španělský velkoklub se ve finále Ligy mistrů postaví proti překvapení z Leverkusenu
</TITLE>
<TEXT>
Nerovnou bitvou by podle papírových prognóz mělo být dnešní finále fotbalové Ligy mistrů. Jenže Leverkusen se už letos postaral o několik senzací a další chystá na Real.
GLASGOW/PRAHA - Na konci dlouhé cesty do dnešního finále Ligy mistrů zbyli dva stateční. Jméno jednoho účastníka nepřekvapuje. Je jím osminásobný vítěz Real Madrid. Zato druhé je pořádnou senzací: Bayer Leverkusen. S trochou nadsázky se fotbalový Goliáš postaví proti Davidovi. Za Realem stojí všechno, co pravý gigant musí mít: úspěchy, tradice, zázemí, hvězdy. A také stoletá historie, kterou královský španělský klub završil letos v březnu. Aby si výročí nepokazil, měl by do vitríny postavit nějakou trofej. Po krachu v lize i poháru už zbývá jediná možnost, jak si reputaci napravit, vítězství v Lize mistrů. "Nic většího už vyhrát nemůžete, jenom mistrovství světa," troubí v dějišti finále, kterým je skotský Glasgow, Francouz Zinedine Zidane, perla Realu. Ten před zápasem oznámil, že Real je jeho poslední štací. "Až mi zde za čtyři roky vyprší smlouva, ukončím kariéru," tvrdí. Soupeř z předměstí Kolína, německý vicemistr Bayer Leverkusen, naopak nesahá co do vlivu Realu ani po kotníky. Ligový primát nikdy nezískal a v Lize mistrů se prosadil až nyní. "Trofeje ani historie vám finále nevyhrají," říká sportovní ředitel madridského klubu Jorge Valdano.
</TEXT>
<HEADING>
Na jedné lodi
</HEADING>
<TEXT>
Navíc jsou oba finalisté na stejné lodi. Honili tři zajíce a teď jim hrozí, že nechytí ani jednoho. I Bayer přišel v závěru sezony o titul a triumf v národním poháru. A znáte novou anekdotu, kterou si předávají škodolibí odpůrci Realu? "Real je jako raketa. Ta také odpočítává: 3, 2, 1... 0!" Pointa naráží na tři cíle Španělů v této sezoně, z nichž může zbýt jedna velká nula. "Je to naše poslední šance," ví Zidane. Chtěl by připomenout zlatou éru mužstva, kterému se kdysi říkalo Bílý balet. V roce 1960 vyhrál tým kolem legendárního Di Stéfana právě v Glasgow nad Frankfurtem 7:3. Tehdy šlo o finále Poháru mistrů.
</TEXT>
<HEADING>
Trenér má nůž na krku
</HEADING>
<TEXT>
Jedině podobný výsledek by spasil osud trenéra Vicenta del Bosqueho. Na čtvrtek má uznávaný kouč naplánovánu schůzku s Valdanem a prezidentem Perezem. Na ní se dozví, zda bude pokračovat, nebo skončí. V přípravě nic nepodcenil, dokonce svému cíli obětoval i poslední zápas v La Coruni, kde nechal odpočívat některé opory. Náhradníci vyhořeli 0:3. Trenér Bayeru Klaus Toppmöller se o místo obávat nemusí. Dokonce se může pokusit o velkou senzaci. "Jenže 60 zápasů v této sezoně jsme odehráli ve 13-14 hráčích," upozorňuje na možnou únavu svých svěřenců. Ti si brousí zuby na skalp dalšího favorita. "Liverpool i Manchester si také myslely, že nás snadno porazí. Kéž by se nám povedl ještě jeden takový výsledek," sní Bulhar Dimitar Berbatov. "Je to skoro nemožný úkol, ale pokusíme se o něj," přidává se Michael Ballack, při neúčasti distancovaného Zé Roberta a zraněného kapitána Nowotného zřejmě hvězda číslo 1. "Někdy je horší být druhý než třetí," naznačuje motivaci německých hráčů. Bayer už zaknihoval nejbohatší ročník v historii klubu. Vydělal přes dvě miliardy korun. Výhrou ve finále by přidal další tučný obnos do kasy. "Třeba Real naše síly podcení," zadoufá Toppmöller. "Tak to ne, víme, s kým máme tu čest. Rozhodně mě účast Bayeru ve finále nepřekvapuje. Má vynikající formu a my ho musíme respektovat," vzkazuje z tábora soupeře Valdano. I když Bayer neuspěje, už převrátil celé Německo vzhůru nohama. Palce mu drží i kancléř Gerhard Schröder, který jinak nedá dopustit na Dortmund. Finále má výkop ve 20.45, řídí Švýcar Meier, přímým přenosem vysílá ČT 2.
Pravděpodobné sestavy - Leverkusen: Butt Sebescen, Lucio, Živkovič, Placente - Schneider, Ramelow, Ballack, Bastürk, Brdaric - Berbatov.
Real: César - Salgado, Hierro, Pavón, Roberto Carlos - Figo, Makélelé (Flávio Conceicao), Helguera, Zidane - Raúl, Morientes.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515093</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
říká Ladislav Škorpil, trenér čerstvých fotbalových mistrů z Liberce, kterého ani zisk titulu nezměnil
</TITLE>
<TEXT>
Získal první trenérský titul v seniorském fotbale, ale nezměnil se. Ladislav Škorpil, šestapadesátiletý kouč libereckých mistrů, stále miluje nade vše spojení citu a rozumu.
LIBEREC - Mohl by se chvástat, že právě on má největší zásluhu na libereckém triumfálním výstupu na český prvoligový trůn. Místo toho však opakuje: "Do Liberce přišel úspěch s Csaplárem." "Větší poklonu jsem v životě neslyšel. Moc si toho vážím," poděkoval svému partnerovi z trenérské lavičky Josef Csaplár. "Proto jsi přece přišel, jinde by to o tobě neřekli," dodal autor poklony Ladislav Škorpil.
LN: Pro jaké lidi máte slabost?
"Pro chytré."
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jak je poznáte?
</HEADING>
<TEXT>
Podle citu. Hlavně nikdy nedám na první pohled. Ten klame. Někdo vám hned padne do oka, ale nakonec se z něj vyklube grázlík. A naopak.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Ovšem vy umíte zkrotit i ony "zlobivce".
</HEADING>
<TEXT>
Ale nesmí být jich, třeba v mužstvu, hodně. Nemůžete z toho udělat výchovný ústav. Ovšem jednoho až dva převychovávat můžete.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jak?
</HEADING>
<TEXT>
To je individuální. Někoho musíte pohladit, na jiného zařvat a dalšímu dát rovnou přes držku. Ale všechno by mělo vést k jedinému - aby dotyčný nestrhával na špatnou stranu jiné a sám poznal, co je pro něj pozitivní.
LN: Co platí na vás?
Rozum.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Žádný křik nebo nařizování.
</HEADING>
<TEXT>
Po roce sňatku na mě zkusila řvát žena. Bydleli jsme u tchána, já se vracel v pět ráno z vinárny a ona okamžitě v chodbě spustila. Šel jsem proti ní a opakoval: "Na koho si myslíš, že řveš."
LN: Reakce manželky?
Začala couvat. Jako pes. To víte, autorita osobnosti (usmívá se).
</TEXT>
<HEADING>
LN: Ovlivnila nějaká autorita vás?
</HEADING>
<TEXT>
Například trenér Jozef Vengloš. Před lety na semináři v Bratislavě jsem měl své tradiční výlevy chytrosti, pan Vengloš mě zastavil a zeptal se: "Kdo ví, co je pravda?" Od té doby jsem si ho vážil ještě víc.
LN: Je váš pedagogický um založen jen na citu, nebo i na chytrých knihách?
Na mistrování v Tesle. V jedenadvaceti jsem měl pod sebou šedesát ženských, a protože se normy honily až v poslední dekádě, dělaly se přesčasy. A já to musel zařídit.
LN: Většina mužů tvrdí: Každou ženu lze, lidově řečeno, ukecat. Používal jste stejnou zbraň?
Neukecával jsem, ale přesvědčoval.
LN: Jakými prostředky?
Záleželo, kdo stál přede mnou. Jestli zralá žena před důchodem, nebo perspektivní dvacetiletá pracovnice.
LN: Tak nejprve první kategorie.
Členky této skupiny jsem nemusel příliš přesvědčovat. Myslely na vnoučata i penzi, takže pro ně byla každá koruna dobrá.
LN: Jak jste působil na tehdy vaše vrstevnice?
No.... Několik z nich mě chtělo za manžela (rozesměje se).
LN: Vynesla vás schopnost přesvědčit lidi do zastupitelstva Hradce Králové?
Ne. Tam mě vynesli ti, kteří ze mě chtěli mít profit. Poprvé to byla ODA, podruhé Nezávislí.
LN: Splnilo se jim to?
Moc ne. Je nezvolili, mě ano.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Baví vás politika?
</HEADING>
<TEXT>
Docela ano. Je to o jiných problémech, jiných konexích. Zkrátka - je to úplně jiné než ve fotbale. A pro mě skvělý 'odstresovač'.
LN: O politice a politicích se v České republice nemluví příliš pozitivně. Právem podle vás?
Hlas lidu, hlas boží. V tomto státě, který morálně ztrácel v minulém režimu a v tom novém z hlediska morálky příliš nezískal, by měl začít každý u sebe. Je to o malosti českého člověka.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Z čeho vychází česká malost?
</HEADING>
<TEXT>
Z nejpřijatelnější společenské role u nás a tou je mírně neúspěšný člověk. Být moc neúspěšný, to je špatné, protože to otevírá dveře jen na sociální úřad. Jenže nevyplatí se ani být moc dobrej, protože po dobrejch se u nás jde. Ale mírně neúspěšný, to je pro český životní styl sednout si do hospody a nadávat akorát.
LN: U piva se často naříká na zkorumpovanou republiku.
Vím. Drobného člověka, který korumpuje a je zároveň i korumpován, trápí, že nahoře ještě někdo víc korumpuje a je korumpován. Ale aby s korupcí přestal sám, to nehrozí.
LN: Jaká společenská role je nejpřijatelnější pro vás?
Já jsem se nikdy nebránil a nebudu bránit úspěšnosti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515094</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Odškodnění za majetkové újmy způsobené nacistickým režimem dostanou přednostně přímé oběti. Rozhodla o tom včera v Ženevě Komise pro majetkové záležitosti. Mezinárodní organizace pro migraci (IOM), která žádosti o náhrady shromažďuje, dostala už asi 25 tisíc žádostí o náhradu škody. Celkem 40 procent z nich podaly přímé oběti nacismu. Počet českých žádostí nelze v současnosti určit. Johana Turnerová z české pobočky IOM ale řekla, že z Polska a z České republiky je nejvíce individuálních žadatelů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515095</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TÁBOR</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nedaleko Tábora se včera dopoledne zranila parašutistka z bechyňského praporu 4. brigády rychlého nasazení, které se při cvičném seskoku z 800 metrů porouchal padák. Nedostatečně se otevřel a žena dopadla tvrdě na zem. Nyní je v táborské nemocnici, její zranění ale pravděpodobně není vážné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515096</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Rada bezpečnosti OSN dnes zmírnila hospodářské sankce proti Iráku, když jednomyslně usnadnila procedury pro vývoz zboží s výlučně civilním využitím do této arabské země. Rezoluce také zahrnuje zvláštní seznam o asi 300 položkách, které by mohly mít vojenské využití. Tyto položky budou posuzovány zvlášť ve lhůtě do třiceti dnů. Rada bezpečnosti také prodloužila do 25. listopadu program, podle něhož může Irák vyvážet omezené množství ropy a nakupovat za ni pod dohledem OSN potraviny, léky a další životní potřeby.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515097</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MULTÁN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přinejmenším 40 osob zemřelo v důsledku veder, která v posledních dnech postihují střed a jih Pákistánu. V provincii Paňdžáb ve středu Pákistánu přišlo za posledních devět dnů o život 33 lidí. Teploty dosahovaly až 49 stupňů Celsia. Sedm osob zemřelo minulý týden v provincii Sindh na jihu země. Podle meteorologů horké počasí prozatím nekončí. Vedra připravila o život také nejméně 54 lidí v sousední Indii.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515098</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ISLÁMÁBÁD</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Američtí vojáci zatkli v jihoafghánském Kandaháru jednoho z bývalých vojenských velitelů hnutí Taliban. Informovala o tom afghánská agentura AIP s tím, že velitel první bojové jednotky Talibanu Abdul Salám využíval amnestie, kterou udělil kandahárský guvernér Gula Agha členům Talibanu výměnou za příslib, že nepozvednou zbraň proti současnému režimu. Saláma zatkli v domě přítele bez odporu vojáci v sobotu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515099</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Vysloužilé messerschmity byly mizerné, ale český výcvik kvalitní, vzpomínají Izraelci na počátky své armády.
</TITLE>
<TEXT>
NEW YORK - Letouny z Československa nestály za to, ale měli jsme je, prohlásil Uri Brialer z hebrejské univerzity v Jeruzalémě při panelové diskusi o československé vojenské pomoci státu Izrael, který byl založen přesně před 54 lety. Diskuse uspořádaná českým generálním konzulátem v New Yorku byla věnována výcviku prvních izraelských vojenských letců, kteří dostali na letištích v Českých Budějovicích a v Olomouci v roce 1948 do rukou německé messerschmity. Hana na československé letouny neznamená nevděčnost izraelského profesora po 54 letech, kdy se nový stát stabilizoval a udržel, jak říkají paneloví řečníci, v moři arabského nepřátelství, a dívá se na první úzkostné chvíle po vyhlášení samostatnosti už svrchu. Dodávka letounů a vycvičení piloti přišli v konečné fázi bojů vhod a doslova v nejkritičtější moment obdržela izraelská armáda české ruční zbraně. Dělostřelectvo a obrněnou techniku získala jinde. Pro opravdový obraz historie Brialer doplňuje několik faktů: Čechoslováci si nechali za letouny velmi dobře zaplatit a současně dodávali zbraně Sýrii i Egyptu, ale Izraelci byli čilejší obchodníci, měli více peněz a dokázali lépe využít nabízených zbraní i šance. "Celkově jsme Československu vděčni," uzavírá Brialer. Tři muži, dva přímí účastníci bojů a český plukovník v záloze Josef Prokopec, nevzpomínají na události v širokých historických kategoriích. George Lichter je Američan židovského původu a ze Spojených států se do tehdejšího Československa k pilotnímu výcviku vydal poloilegálně za "železnou oponu", protože chtěl pomoci. Hugo Marom, jeden z pilotů, odešel z Československa v roce 1939 jako dítě. Konec války "přišel brzy" na to, aby mohl bojovat. K létání se dostal později na instruktáži v Olomouci, kdy se cvičil jako budoucí izraelský vojenský pilot. Josef Prokopec, který cvičil izraelské piloty u Českých Budějovic a s Lichterem se setkal znovu po 54 letech v New Yorku, měl s nováčky plno práce. Většina napsala do kvalifikačních požadavků nadnesený počet nalétaných hodin na těžkých strojích. Ve skutečnosti vzduch poznali jen z lehkých letounů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515100</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Na neznalost svých práv doplácejí miliony námezdních dělníků - soukromé společnosti z nich vyždímají všechny síly.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PEKING</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Když Li Čchun-mej v noci zemřela, byla zcela vyčerpaná. Podle jejích kolegů byla na nohou skoro 16 hodin, pobíhala po tovární hale a přenášela jednotlivé díly hraček mezi různými stroji. Zvonek ohlásil konec směny až krátce po půlnoci. Byla to rušná předvánoční sezona a v čínské továrně na výrobu plyšových hraček se hromadily objednávky z Japonska a Spojených států, uvedlo včerejší vydání listu International Herald Tribune.
</TEXT>
<HEADING>
"Je to nezákonné, ale normální"
</HEADING>
<TEXT>
Přesčasy byly tehdy povinné a trvalo nejméně dva měsíce, než zaměstnanci dostali volno alespoň v neděli. Devatenáctiletá Čchun-mej si stěžovala na přepracovanost, masírovala si bolavé nohy, kašlala a měla neustále hlad, vzpomínají její spolubydlící. Měla prý všeho dost a chtěla se vrátit domů. Jednou ráno ji našli v koupelně, ležela na podlaze a krvácela z nosu a úst. Zemřela, než stačila přijet sanitka. Příčina jejího úmrtí zůstává nejasná. Její příbuzní, přátelé a spolupracovníci však pro to mají vysvětlení - smrt z přepracování. Postihuje většinou mladé dělníky, kteří se náhle zhroutí a zemřou poté, co dřeli dlouhé hodiny, den za dnem. Existuje jen málo informací o důvodech takovéto smrti a o jejím rozsahu. Mnohé případy nejsou vůbec dokumentovány, ale podle odhadu místních novinářů umírají v Číně na přepracování desítky lidí. Tento jev osvětluje podmínky, jaké jsou běžné pro dělníky v Číně, převážně pro miliony osob, které přišly z chudého venkova na prosperující pobřeží. Takových pracovníků je v Číně zhruba 200 milionů. Zpravidla jsou mladí, chudí a málo obeznámení se svými právy a s bezpečností práce. Pracují většinou pro soukromé společnosti, často se zahraničním kapitálem, které nemají žádné tradice ve sféře sociální podpory. Tyto podmínky porušují čínské zákony. Přesčasy jsou v Číně omezeny na 36 hodin měsíčně a musejí být dobrovolné. Svévolné pokuty a srážky z platu jsou zakázány. V praxi se však zákony často nedodržují. "Možná je to nezákonné, ale je to normální," tvrdí 25letý Wu Čchun-lin, který v uplynulých pěti letech pracoval v desítce různých továren v regionu. "Je to všude víceméně stejné."
Přesčasy byly tehdy povinné a trvalo nejméně dva měsíce, než zaměstnanci dostali volno alespoň v neděli. Devatenáctiletá Čchun-mej si stěžovala na přepracovanost, masírovala si bolavé nohy, kašlala a měla neustále hlad, vzpomínají její spolubydlící. Měla prý všeho dost a chtěla se vrátit domů. Jednou ráno ji našli v koupelně, ležela na podlaze a krvácela z nosu a úst. Zemřela, než stačila přijet sanitka. Příčina jejího úmrtí zůstává nejasná. Její příbuzní, přátelé a spolupracovníci však pro to mají vysvětlení - smrt z přepracování. Postihuje většinou mladé dělníky, kteří se náhle zhroutí a zemřou poté, co dřeli dlouhé hodiny, den za dnem. Existuje jen málo informací o důvodech takovéto smrti a o jejím rozsahu. Mnohé případy nejsou vůbec dokumentovány, ale podle odhadu místních novinářů umírají v Číně na přepracování desítky lidí. Tento jev osvětluje podmínky, jaké jsou běžné pro dělníky v Číně, převážně pro miliony osob, které přišly z chudého venkova na prosperující pobřeží. Takových pracovníků je v Číně zhruba 200 milionů. Zpravidla jsou mladí, chudí a málo obeznámení se svými právy a s bezpečností práce. Pracují většinou pro soukromé společnosti, často se zahraničním kapitálem, které nemají žádné tradice ve sféře sociální podpory. Tyto podmínky porušují čínské zákony. Přesčasy jsou v Číně omezeny na 36 hodin měsíčně a musejí být dobrovolné. Svévolné pokuty a srážky z platu jsou zakázány. V praxi se však zákony často nedodržují. "Možná je to nezákonné, ale je to normální," tvrdí 25letý Wu Čchun-lin, který v uplynulých pěti letech pracoval v desítce různých továren v regionu. "Je to všude víceméně stejné."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515101</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<TITLE>
Jako nákupní vozíky fungují jízdní kola, přistavená radnicí do ulic Vídně. Stačí do nich strčit zálohu - minci v hodnotě dvou eur, kterou zájemci o jízdu dostanou zpět při vrácení kola do stojanu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Projekt, v jehož rámci chtěla vídeňská radnice přistavit do ulic metropole až 1500 jízdních kol, jejichž používání je zcela zdarma, se zatím příliš nedaří. Polovina z prvních 800 bicyklů, které se dostaly do širšího centra města 7. května, totiž o víkendu úplně zmizela a další byly poškozeny. Provozovatelé "viennabiků" ale nezoufají a chtějí v dohledné době dodat do ulic dalších 400 kol, do nichž stačí podobně jako u nákupního vozíku zastrčit zálohu v hodnotě dvou eur (asi šedesát korun), která se zájemcům o jízdu vrátí po opětném zasunutí do stojanu. "Chceš se povozit? Tak naval deset eur," uváděl svůj nový byznys u takového stojanu na "obecní kola" před rakouským parlamentem asi patnáctiletý hoch. Opodál se procházel další člen jeho party, který od kamarádů přes mobil vyzvídal, kde najde další volná kola "k pronajímání". Desítky Vídeňanů, kteří se rozhodli zpříjemnit si víkend projížďkou na novém "kole zdarma" a netrpělivě vyčkávali u modrých stojanů, měly smůlu. A když se jim přece jen podařilo nějaké kolo najít, bylo většinou v horším stavu, než předpokládali. Společnost, která provoz a servis kol zabezpečuje, se proti zneužívání a krádežím modrých a růžových bicyklů hodlá bránit. Vyslala proto svůj tým mechaniků, aby po Vídni hledal ukradená kola. Město také požádalo policii, aby na používání kol dohlížela a zloděje a vandaly trestala.
VÍDEŇ - Projekt, v jehož rámci chtěla vídeňská radnice přistavit do ulic metropole až 1500 jízdních kol, jejichž používání je zcela zdarma, se zatím příliš nedaří. Polovina z prvních 800 bicyklů, které se dostaly do širšího centra města 7. května, totiž o víkendu úplně zmizela a další byly poškozeny. Provozovatelé "viennabiků" ale nezoufají a chtějí v dohledné době dodat do ulic dalších 400 kol, do nichž stačí podobně jako u nákupního vozíku zastrčit zálohu v hodnotě dvou eur (asi šedesát korun), která se zájemcům o jízdu vrátí po opětném zasunutí do stojanu. "Chceš se povozit? Tak naval deset eur," uváděl svůj nový byznys u takového stojanu na "obecní kola" před rakouským parlamentem asi patnáctiletý hoch. Opodál se procházel další člen jeho party, který od kamarádů přes mobil vyzvídal, kde najde další volná kola "k pronajímání". Desítky Vídeňanů, kteří se rozhodli zpříjemnit si víkend projížďkou na novém "kole zdarma" a netrpělivě vyčkávali u modrých stojanů, měly smůlu. A když se jim přece jen podařilo nějaké kolo najít, bylo většinou v horším stavu, než předpokládali. Společnost, která provoz a servis kol zabezpečuje, se proti zneužívání a krádežím modrých a růžových bicyklů hodlá bránit. Vyslala proto svůj tým mechaniků, aby po Vídni hledal ukradená kola. Město také požádalo policii, aby na používání kol dohlížela a zloděje a vandaly trestala.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515102</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Moravská galerie v Brně v letech 1979 až 2000 systematicky soustřeďovala fotografické portréty soudobých českých a slovenských umělců různých generací. Dnes vlastní několik tisíc reprezentačních podobizen velkých formátů, fotografií znázorňujících vazbu umělce s jeho dílem, konvolutů momentek a záběrů z ateliérů. Autorem tohoto unikátního souboru je žurnalista a publicista Bohumil Marčák. Jeho cílevědomé orientaci na portréty výtvarných umělců předcházela tvorba reportážních sekvencí, živých záznamů známých spisovatelů a teoretiků, hojně publikovaná v časopisech a novinách. Varianty fotografií obojího zaměření ve výběru představuje do 16. června Muzeum Blansko v Malé výstavní síni blanenského zámku, proslulé přehlídkami závažných uměleckých děl. Bohumil Marčák umí zachytit specifičnost výrazu umělce. Podle svých slov hledá vnitřní pocit člověka v jeho tváři, v úsměvu, v očích. Před návštěvou ateliéru se seznamuje nejen se zvláštním typem osobnosti výtvarníka, ale také se specifičností jeho tvorby, ovlivňující pojetí fotografického obrazu, světelnou dramatičnost nebo vyváženost. Marčák osobitě navazuje na proslulý charakterizační portrét vystihující podstatu osobnosti. Usiluje překlenout časovou ohraničenost portrétu a udržet jeho přitažlivost i pro budoucnost. To není snadný úkol. Vyžaduje - a výstava o tom přesvědčuje - aby fotograf dosáhl výrazové naléhavosti, výtvarné zajímavosti a technické preciznosti. Marčák zůstává věrný černobílé fotografii, kterou považuje za kreativní, dostatečně bohatou. Výtvarný úmysl precizuje zvláště v pozitivním fotografickém procesu, v němž se soustřeďuje na promyšlené prostorové a tonální řešení. To ovšem neznamená, že racionální rozvaha překrývá velkou míru spontánnosti vlastní fotografovi, který se stále považuje za žurnalistu. Kolekce šedesáti Marčákových fotografií je k vidění v muzeu v Blansku do 16. června.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020515103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020515103</DOCNO>
<DATE>05/15/02</DATE>
<GEOGRAPHY>KYJEV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Legendární ukrajinský fotbalový trenér Valerij Lobanovskij zemřel v pondělí ve věku 63 let. Dlouholetý kouč Dynama Kyjev podlehl následkům poškození mozku, který mu lékaři minulý týden operovali. Oznámil to šéf Ukrajinského fotbalového svazu a místopředseda Dynama Hryhorij Surkis. Lobanovskij byl hospitalizován v Záporoží od úterý, kdy sledoval ligové utkání Dynama Kyjev a Metalurgu Záporoží, v jehož průběhu jej postihla mozková příhoda.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>