<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020731001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731001</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Začíná bitva o rozpočet na příští rok
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Boj o státní rozpočet na příští rok začíná. Dnes by se celkové příjmy a výdaje českého státu měly poprvé dostat na program nové vlády. Každý z ministrů se bude snažit získat pro svůj resort co nejvyšší částku. Ilustrativní je v tomto směru například ministr dopravy Milan Šimonovský, který bude pro svůj úřad žádat 27 miliard korun, tedy o neuvěřitelných 23 miliard více než jeho předchůdce. Ministr své požadavky zdůvodňuje především "nutným rozvojem" tuzemské silniční sítě: včera na podporu svých požadavků prohlásil, že akce by si teoreticky žádala astronomickou částku 600 miliard korun. Další peníze spolkne kupříkladu vyrovnání dluhů Českých drah, na nějž chce ministr 2,1 miliardy korun. V tomto směru včera Šimonovský pohrozil rizikem zrušení důležitých vlakových spojů. Šimonovského "železniční" návrh ale představuje zhruba polovinu toho, co slíbil jeho předchůdce. "Pokud by tak malá částka prošla, může se KDU-ČSL rozloučit s resortem dopravy," komentoval návrh mocný šéf železničních odborů Jaromír Dušek. Ukrojit co nejvíce ze státní kasy se budou pochopitelně pokoušet i další členové vlády. "Budu se snažit o zvýšení výdajů," říká ministryně školství Petra Buzková s tím, že mluvit o konkrétních částkách je zatím předčasné. Ve stejném duchu se vyjádřil také ministr pro místní rozvoj Pavel Němec. Tlak na státní rozpočet tedy bude letos obrovský. Již nyní se ve vládním návrhu počítá se schodkem, který může dosáhnout hodnoty 157 miliard.
PRAHA - Boj o státní rozpočet na příští rok začíná. Dnes by se celkové příjmy a výdaje českého státu měly poprvé dostat na program nové vlády. Každý z ministrů se bude snažit získat pro svůj resort co nejvyšší částku. Ilustrativní je v tomto směru například ministr dopravy Milan Šimonovský, který bude pro svůj úřad žádat 27 miliard korun, tedy o neuvěřitelných 23 miliard více než jeho předchůdce. Ministr své požadavky zdůvodňuje především "nutným rozvojem" tuzemské silniční sítě: včera na podporu svých požadavků prohlásil, že akce by si teoreticky žádala astronomickou částku 600 miliard korun. Další peníze spolkne kupříkladu vyrovnání dluhů Českých drah, na nějž chce ministr 2,1 miliardy korun. V tomto směru včera Šimonovský pohrozil rizikem zrušení důležitých vlakových spojů. Šimonovského "železniční" návrh ale představuje zhruba polovinu toho, co slíbil jeho předchůdce. "Pokud by tak malá částka prošla, může se KDU-ČSL rozloučit s resortem dopravy," komentoval návrh mocný šéf železničních odborů Jaromír Dušek. Ukrojit co nejvíce ze státní kasy se budou pochopitelně pokoušet i další členové vlády. "Budu se snažit o zvýšení výdajů," říká ministryně školství Petra Buzková s tím, že mluvit o konkrétních částkách je zatím předčasné. Ve stejném duchu se vyjádřil také ministr pro místní rozvoj Pavel Němec. Tlak na státní rozpočet tedy bude letos obrovský. Již nyní se ve vládním návrhu počítá se schodkem, který může dosáhnout hodnoty 157 miliard.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731002</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Zavedení eura by Česká republika mohla stihnout ještě v tomto desetiletí. Podle nového ministra financí Bohuslava Sobotky je pravděpodobné datum pro vstup do eurozóny ještě před rokem 2010. V takovém případě by ovšem muselo dojít k rychlému snižování deficitu českých veřejných rozpočtů. Ten bude tvořit nejen plánovaný téměř stošedesátimiliardový schodek státního rozpočtu, ale také dluhy zdejších veřejných institucí, především měst a obcí. "Pokud se vláda dohodne na radikálnější reformě veřejných rozpočtů, tak můžeme dosáhnout lepších výsledků v kratším čase," uvedl včera Sobotka. Jde o známou věc: pro přijetí společné evropské měny musí být splněna maastrichtská kritéria, která nedovolují, aby schodek veřejných rozpočtů přesáhl tři procenta HDP. Český deficit je ovšem v současné době zhruba třikrát vyšší. Podle dosavadních prognóz Sobotkův resort očekává, že se v roce 2006 bude schodek pohybovat v rozmezí 5,5 až 5,6 procenta. "Jde o ambiciózní závazek reformovat veřejné finance, nebo reformu alespoň připravit," komentoval Sobotkovo prohlášení analytik Raiffeisenbank Ivo Nejdl a dodal: "Vzhledem k tomu, že současná vláda nemá v programu důslednou reformu sociálního a penzijního systému, občané si budou muset utahovat opasky zřejmě až za čtyři roky." Okolní postkomunistické země například Maďarsko a Polsko plánují přijetí eura už v roce 2006. To je ovšem podle odborníků téměř nemožné. "Jako reálný se nám zatím jeví vstup do eurozóny vletech 2007 až 2011," řekl analytik Volksbank Vladimír Pikora.
</TITLE>
<TEXT>
Euro místo koruny
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731003</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Papež dal Střední Americe prvního svatého. Za účasti stovek tisíc lidí včera papež Jan Pavel II. sloužil mši v Guatemale. Během obřadu prohlásil misionáře Pedra de Betancura za svatého. Tento františkánský mnich žil v 17. století, celý svůj život pomáhal chudým a jsou mu přičítány nejrůznější zázraky. Včerejší svatořečení bylo v zemích Střední Ameriky prvním slavnostním aktem svého druhu. Papež působil při příletu do Guatemaly mnohem unavenějším dojmem, než při předchozí zastávce v Kanadě. Hlava katolické církve zakončí svoji zámořskou cestu v Mexiku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731004</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Před pár dny se ministr dopravy Milan Šimonovský odmítl v televizi vyjádřit k problémům Českých drah s vysvětlením, že do problému ještě nevidí. Stačilo několik desítek hodin a ministr má úplně jasno. Budou se dál sanovat miliardové ztráty, alespoň do té doby, než si někdo najde čas a zamyslí se nad tím, jak jim zamezit. Mechanismus "ztrátového samospádu" funguje na železnici už od rozpadu federace, kdy stát dráhy oddlužil. Od té doby se žádný ministr neodvážil proti kumulaci dluhů něco udělat. A Šimonovský tuto pěknou tradici zřejmě nechce porušit. Ministrovi je ale třeba přiznat, že teď nemá na vybranou. O dění na drahách se nikdy hlouběji nezajímal a k funkci ministra dopravy přišel při koaličním šachování vlastně náhodou. A proti němu stojí zkušení Duškovi odboráři, kteří jsou ochotni bránit své jistoty a kdykoliv vstoupit do stávky. Pomineme-li pichlavý dotaz, proč takového ministra dopravy máme, vynoří se vážnější otazník. Bude Šimonovský vůbec někdy schopen prosadit účinné řešení krize na dráze, když si ČSSD tak rozumí s odbory? Těžko tomu uvěřit. Zvlášť když i lidovci myslí především na sociální jistoty a pak teprve na to, kolik stojí peněz a kde je brát.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731005</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Američtí politici se rozhodli tvrdě zareagovat na nedávné účetní skandály tamních firem. Prezident George Bush včera ve snaze vyrovnat se s podvody a zneužíváním účetnictví podepsal zákon, který má obnovit důvěru investorů v americké podniky. "Už žádné lehce vydělané peníze pro kriminálníky v čele velkých korporací. Nyní jim nastanou těžké časy," řekl Bush, jehož problematická podnikatelská minulost byla v minulých dnech přetřásána v médiích, těsně před podpisem zákona. Norma zavádí nejtvrdší opatření od doby "velké krize" z třicátých let minulého století. Zákon například navrhuje až dvacetileté vězení pro výkonné manažery za poskytnutí lživých informací. Za nově zavedený trestný čin podvodu s cennými papíry bude hrozit až pětadvacetiletý trest. Zákon zřizuje i nový dozorčí orgán, který bude kontrolovat firemní auditory. Právě jejich pochybení totiž jak známo stála za krachy koncernů Enron a WorldCom.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731006</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Žádná jiná země nenabízí svým občanům takovou míru osobní svobody a zároveň odpovědnosti jako USA. Ale v žádné jiné zemi není zároveň možné, aby lidé žalovali majitele sítí restaurací, že vinou konzumace jejich jídel příliš ztloustli. Paradox této situace je ovšem zdánlivý: jde jen o dvě opačné strany jedné mince. Pamatuji se, jak mnoha lidem bylo k smíchu, když počátkem 90. let na výletě v Americe zjistili, že na zpětných zrcátkách tamních (většinou luxusních) vozů je drobnými verzálkami napsáno: Předměty v zrcadle se zdají být dál, než ve skutečnosti jsou. V oježděných škodovkách a žigulících jsme nic takového neměli. Byla to taková drobná, ale účinná náplast na naše trauma z celkové zaostalosti. Půl národa sice jezdilo ve starých a nespolehlivých křápech, ale připadali jsme si chytřejší, důvtipnější a přizpůsobivější. Aspoň co do zrcátek jsme Američany strčili do kapsy.
</TITLE>
<TEXT>
Stejné veselí budily i historky o nejrůznějších spotřebitelských kauzách, z nichž některé se staly doslova legendami. Určitě znáte například tu o ženě, která vysoudila odškodné od výrobce kuchyňské techniky, protože v návodu k mikrovlnné troubě nebylo výslovně uvedeno, že ji nelze použít k osušení živé kočky. Sám nevím, do jaké míry tahle historka odpovídala pravdě. Ale vlastně to není důležité. Zásluhou podobných absurdit se vžilo obecné povědomí, že Američané jsou nesamostatným a nesvéprávným živočišným druhem, který se jen komickou shodou okolností stal ekonomicky i vojensky nejmocnějším národem na zeměkouli. Pravda je taková, že na této planetě není méně svéprávný tvor než Evropan, přičemž o tom z bývalého socialistického bloku to platí dvojnásob. Vyrostli jsme ve skálopevném přesvědčení, že v tom podstatném se o nás musí postarat někdo jiný. Od státu se dožadujeme bezplatného vzdělání, zdravotnictví, a především jistoty, že když se nám v životě něco ošklivě nepovede, tak se nic neděje, protože se zhoupneme v pohodlné sociální síti. O svět založený na rovných příležitostech nemáme zájem. Nechceme se prát o místo na slunci, protože jsme přesvědčeni, že aspoň na malý kousek má automaticky nárok každý. A žádáme od státu, aby těm s velkou prosluněnou plochou nadměrné metry zabavil a rozdělil je mezi nás potřebnější. Téměř půlka národa zvolila v Česku socialisty a komunisty, jejichž ideologie je založena na tom, že se o blahobytu jednotlivců rozhoduje kolektivně. A my se chceme smát Američanům, že dopadnou tak, že ke každému soustu budou mít připevněnu cedulku: "Pozor, jídlo způsobuje velká břicha"?
</TEXT>
<HEADING>
Správný princip
</HEADING>
<TEXT>
Zamýšlený spor amerických tlouštíků proti provozovatelům sítí rychlého občerstvení je pochopitelně nesmyslný a komický. Je ad absurdum dovedeným principem, že pokud se lidé mají svobodně rozhodovat, musejí k tomu mít dostatek informací. Což je ovšem princip v zásadě správný. Problematická je pouze míra, s jakou se ho rozhodneme uplatňovat. Američtí tlusťoši nežádají úřady, aby prodej hamburgerů zakázaly a povolily prodej pouze těm výrobcům, kteří budou nabízet housky z ovesných klíčků a karbanátky ze sójového masa. Oni pouze tvrdí, že neměli tušení, že se po přejídání mletým hovězím v housce tloustne. To sice ví každé malé dítě, ale pojídači hamburgerů prostě zkoušejí, jestli by z bohatých společností nevymáčkly pár milionů dolarů. Na to mají svaté právo. Lze chápat, proč chystaný spor proti hamburgerům, kuřecím nugetám a mléčným koktejlům budí tak halasné celosvětové veselí. Restaurace typu McDonald's se staly symbolem globalizace, která většině lidí splývá s amerikanizací. Spor obézních amerických spotřebitelů (navíc vedený člověkem s legračním jménem Caesar Barbar) berou mnozí jako útok proti základním hodnotám, na kterých Amerika stojí a které (často proti vůli ostatních) exportuje do světa. To je nesmysl. I kdyby obézní američtí spotřebitelé něco vysoudili, bude to jen dílčí vítězství iracionality nad zdravým rozumem. Neměli bychom ho přeceňovat. O prohrách zdravého rozumu bychom koneckonců v Česku mohli vyprávět. K soudu však můžeme dát leda sami sebe.
Zamýšlený spor amerických tlouštíků proti provozovatelům sítí rychlého občerstvení je pochopitelně nesmyslný a komický. Je ad absurdum dovedeným principem, že pokud se lidé mají svobodně rozhodovat, musejí k tomu mít dostatek informací. Což je ovšem princip v zásadě správný. Problematická je pouze míra, s jakou se ho rozhodneme uplatňovat. Američtí tlusťoši nežádají úřady, aby prodej hamburgerů zakázaly a povolily prodej pouze těm výrobcům, kteří budou nabízet housky z ovesných klíčků a karbanátky ze sójového masa. Oni pouze tvrdí, že neměli tušení, že se po přejídání mletým hovězím v housce tloustne. To sice ví každé malé dítě, ale pojídači hamburgerů prostě zkoušejí, jestli by z bohatých společností nevymáčkly pár milionů dolarů. Na to mají svaté právo. Lze chápat, proč chystaný spor proti hamburgerům, kuřecím nugetám a mléčným koktejlům budí tak halasné celosvětové veselí. Restaurace typu McDonald's se staly symbolem globalizace, která většině lidí splývá s amerikanizací. Spor obézních amerických spotřebitelů (navíc vedený člověkem s legračním jménem Caesar Barbar) berou mnozí jako útok proti základním hodnotám, na kterých Amerika stojí a které (často proti vůli ostatních) exportuje do světa. To je nesmysl. I kdyby obézní američtí spotřebitelé něco vysoudili, bude to jen dílčí vítězství iracionality nad zdravým rozumem. Neměli bychom ho přeceňovat. O prohrách zdravého rozumu bychom koneckonců v Česku mohli vyprávět. K soudu však můžeme dát leda sami sebe.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731007</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Nevídaná poctivost a úřední bezradnost. To jsou hlavní nitky spojující příběh, který se stal před několika dny v malé obci Suchov na moravskoslovenském pomezí. Devětačtyřicetiletý český turista našel minulý pátek při procházce obcí na cestě ve "čtvrti" zvané Suchovské Mlýny balíček. Zvedl ho a zjistil, že se v něm ukrývá sto tisíc korun. V situaci, kdy by zřejmě mnoho lidí váhalo, jak se zachovat, zvolil turista postup ukázkového kladného hrdiny: vzal peníze a bez rozmýšlení je odnesl na policejní stanici v nedalekém Javorníku.Nemohl však tušit, že zde začnou potíže. "Policie si peníze nemůže nechat. Případ jsme proto zaprotokolovali a hotovost předali suchovskému obecnímu úřadu," popisuje situaci místní policejní mluvčí Roman Skřepek. Jasno, co s penězi, ale nemá ani obecní úřad v Suchově. Možných postupů je hned několik - použít peníze ve prospěch obce, poskytnout je na humanitární účely nebo čekat, až se ozve jejich majitel a bude žádat navrácení.
</TITLE>
<TEXT>
Na suchovském obecním úřadě včera nebyl k dispozici nikdo, kdo by další osud částky přiblížil. Není jasné, jak případný žadatel o vydání balíčku bude moci dokázat, že nalezených 100 tisíc korun mu skutečně patří. Nikdo se však dosud nepřihlásil. Majitel balíčku zůstává i přes všechnu snahu policie neznámý. Nic se neví ani o původu peněz, na balíčku totiž nebyly žádné údaje, podle nichž by bylo možné tyto údaje vypátrat. Stejně tak nejsou známy žádné podrobnosti o poctivém turistovi. "Nálezce je velmi poctivý. Patrně by se tolik dalších mezi občany nenašlo. Při předávání peněz nás však žádal, abychom nezveřejňovali jeho jméno a bydliště," prohlašoval Skřepek. Případy poctivých nálezců nejsou tak řídké, jak by se mohlo zdát. Například před týdnem vrátil ve Frýdku-Místku poctivec původnímu majiteli ztracenou ledvinku s doklady, 15 tisíci korunami a mobilem za dalších 17 tisíc. Koncem června přinesly agentury podobnou zprávu z Německa: Neznámý muž přinesl na policii kufřík s věcmi v přepočtu za 1,5 milionu korun, který si ve vlaku zapomněl stařík, stěhující se do domova důchodců.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731008</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
LOS ANGELES - Nedávno objevený asteroid, který se podle vědců řítí k planetě Zemi, je zřejmě neškodný. Asteroid NT7 o průměru dva kilometry byl objeven v červnu a podle prvních propočtů se měl za 17 let srazit se Zemí. S informací, že ke srážce s nejvyšší pravděpodobností nedojde, přišli američtí vědci Národního úřadu pro letectví a vesmír. "Na základě nových pozorování a propočtů můžeme jednoznačně vyloučit, že by asteroid NT7 mohl 1. února 2019 dopadnout na Zem," praví se v prohlášení vědců.
</TITLE>
<TEXT>
"Protože můžeme také zcela vyloučit pravděpodobnost srážky při dalším přiblížení obou těles k 1. únoru 2060, jeví se jako pravděpodobné, že možnost srážky lze vyloučit úplně," dodávají vědci z laboratoře JPL. Astronomové tvrdí, že by hypotetická srážka s asteroidem o průměru 1,5 až dva kilometry mohla zabít čtvrtinu lidí na Zemi. Podle statistické pravděpodobnosti zasáhne Zemi každých 100 milionů roků asteroid o průměru šesti kilometrů. Taková srážka podle vědců způsobila vyhynutí dinosaurů před 65 miliony let. Badatelé asteroid NT7 zaznamenali 9. června. Zároveň předpověděli, že jeho oběžná dráha protne oběžnou dráhu Země tak blízko, že by mohlo dojít ke srážce, v roce 2019. Zatím však je toto skalisko nepravidelného tvaru od Země vzdáleno asi 100 milionů kilometrů. Srážka s asteroidem by měla pro Zemi nedozírné následky. Více než sto kilometrů nad Zem by vylétly miliony tun hornin a kusů asteroidu. Ty by v podobě ohnivého deště dopadaly na několik kontinentů a způsobily rozsáhlé požáry. Do atmosféry by pronikl neprostupný popel a prach, který by na dlouhé měsíce zabránil pronikání slunečních paprsků na zemský povrch. Po celé planetě by se obnovila vulkanická činnost a Zemi by bičovaly kyselé deště. Rostliny a živočichové by postupně vymírali. Nastala by nová doba ledová, kterou by v krátké době vystřídalo mnohem delší období horka způsobeného skleníkovým efektem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731009</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Dvanáct z patnácti obvodů, které obsadí v senátních volbách Unie svobody-DEU, už má svého kandidáta. Jedním z nich je Karel Schwarzenberg. Unionisté uvažují i o podpoře písničkáře Pavla Dobeše.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jen tři obvody zůstávají po včerejším zasedání republikového výboru Unie svobody-DEU neobsazené - Pelhřimov, Praha 5 a Ostrava-město. V posledních dvou jmenovaných lze uvnitř US-DEU očekávat boj o senátorské křeslo. V Praze 5 sice vyhrál primárky František Nešetřil, vedení strany však prosazuje exposlance a druhého muže primárek Václava Krásu. Tomu se však nelíbí dohoda, kterou uzavřelo vedení strany s lidovci a kterou včera posvětil i republikový výbor. Podle ní US-DEU ve volbách přepustí koaličnímu partnerovi svůj tradičně úspěšný obvod - Prahu 1. "Není možné, aby obvod, kde jsme měli nejlepší výsledek z celé země, připadl lidovcům. To je podobné, jako kdyby nám lidovci dali Uherské Hradiště," protestoval včera Krása. Kandidaturu podmiňuje tím, že unie Prahu 1 získá zpět. Vedení Unie svobody-DEU však na kandidatuře Václava Krásy trvá. "Netajíme se tím, že chceme pana Krásu jako kandidáta do Senátu," uvedl včera zastupující šéf US-DEU Ivan Pilip. V dalším nerozhodnutém obvodu, Ostravě-městu, unionisté uvažují o tom, že podpoří kandidáta Balbínovy poetické strany, písničkáře Pavla Dobeše. Podle informací LN mu unionisté chtějí dát přednost před ostravským zastupitelem Radoslavem Štědroněm. U dvanácti obvodů už je jasno. Ve Strakonicích bude lákat voliče Karel Schwarzenberg. "Je to skvělý kandidát," poznamenal o Schwarzenbergovi šéf strakonické organizace US-DEU Petr Pihera. Šlechtic se v obvodu utká s obhájcem senátorského křesla Pavlem Rychetským (ČSSD) a cestovatelem Pavlem Pavlem, kterého nominovala ODS. Schwarzenberg tak rozšířil seznam známých lidí, které unie do voleb "naverbovala" - v Kladně za US-DEU jako nezávislý kandiduje tanečník a šéf baletu Národního divadla Vlastimil Harapes. Dalšího nezávislého podpoří US-DEU v Hradci Králové, a to bývalého královéhradeckého primátora Martina Dvořáka, člena strany Volba pro město. "Nechceme tříštit sílu pravostředových stran, takže Dvořáka chceme podpořit," řekl šéf krajského výboru Michael Jankovič. Podle místopředsedy US-DEU Roberta Koláře pak v případě, že do druhého kola nepostoupí kandidát Koalice, podpoří některého znezávislých kandidátů. "Počítáme tak například s Jiřím Zlatuškou," uvedl Kolář. Rektor Masarykovy univerzity Jiří Zlatuška kandiduje jako nezávislý, nominovala ho však Liberální reformní strana. Unionisté mu nabízeli podporu ještě před dohodou s lidovci, nakonec však brněnský obvod připadl senátorovi Janu Zahradníčkovi, který zde bude obhajovat mandát za lidovce.
PRAHA - Jen tři obvody zůstávají po včerejším zasedání republikového výboru Unie svobody-DEU neobsazené - Pelhřimov, Praha 5 a Ostrava-město. V posledních dvou jmenovaných lze uvnitř US-DEU očekávat boj o senátorské křeslo. V Praze 5 sice vyhrál primárky František Nešetřil, vedení strany však prosazuje exposlance a druhého muže primárek Václava Krásu. Tomu se však nelíbí dohoda, kterou uzavřelo vedení strany s lidovci a kterou včera posvětil i republikový výbor. Podle ní US-DEU ve volbách přepustí koaličnímu partnerovi svůj tradičně úspěšný obvod - Prahu 1. "Není možné, aby obvod, kde jsme měli nejlepší výsledek z celé země, připadl lidovcům. To je podobné, jako kdyby nám lidovci dali Uherské Hradiště," protestoval včera Krása. Kandidaturu podmiňuje tím, že unie Prahu 1 získá zpět. Vedení Unie svobody-DEU však na kandidatuře Václava Krásy trvá. "Netajíme se tím, že chceme pana Krásu jako kandidáta do Senátu," uvedl včera zastupující šéf US-DEU Ivan Pilip. V dalším nerozhodnutém obvodu, Ostravě-městu, unionisté uvažují o tom, že podpoří kandidáta Balbínovy poetické strany, písničkáře Pavla Dobeše. Podle informací LN mu unionisté chtějí dát přednost před ostravským zastupitelem Radoslavem Štědroněm. U dvanácti obvodů už je jasno. Ve Strakonicích bude lákat voliče Karel Schwarzenberg. "Je to skvělý kandidát," poznamenal o Schwarzenbergovi šéf strakonické organizace US-DEU Petr Pihera. Šlechtic se v obvodu utká s obhájcem senátorského křesla Pavlem Rychetským (ČSSD) a cestovatelem Pavlem Pavlem, kterého nominovala ODS. Schwarzenberg tak rozšířil seznam známých lidí, které unie do voleb "naverbovala" - v Kladně za US-DEU jako nezávislý kandiduje tanečník a šéf baletu Národního divadla Vlastimil Harapes. Dalšího nezávislého podpoří US-DEU v Hradci Králové, a to bývalého královéhradeckého primátora Martina Dvořáka, člena strany Volba pro město. "Nechceme tříštit sílu pravostředových stran, takže Dvořáka chceme podpořit," řekl šéf krajského výboru Michael Jankovič. Podle místopředsedy US-DEU Roberta Koláře pak v případě, že do druhého kola nepostoupí kandidát Koalice, podpoří některého znezávislých kandidátů. "Počítáme tak například s Jiřím Zlatuškou," uvedl Kolář. Rektor Masarykovy univerzity Jiří Zlatuška kandiduje jako nezávislý, nominovala ho však Liberální reformní strana. Unionisté mu nabízeli podporu ještě před dohodou s lidovci, nakonec však brněnský obvod připadl senátorovi Janu Zahradníčkovi, který zde bude obhajovat mandát za lidovce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731010</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
ÚSTÍ NAD LABEM - Ústecká Unie svobody-DEU navrhne 19. září městským zastupitelům, aby odvolali z funkce primátorova náměstka Tomáše Jelínka. Důvodem je jeho vystoupení z US-DEU, která ho do funkce navrhla, řekla šéfka ústecké okresní organizace unie Karola Haasová. Zakládající člen ústecké organizace Tomáš Jelínek odešel 23. července z US-DEU, protože nesouhlasil se vstupem strany do koaliční vlády s ČSSD a KDU-ČSL. Unie podle něj podpisem koaliční dohody naprosto popřela svůj volební program a většinu svých voličů uvedla v omyl. Jelínek včera pouze poznamenal, že odvolat ho mohou jen zastupitelé. US-DEU bude nyní podle Haasové jednat s koaličními partnery o případném obsazení nebo neobsazení této funkce, která patří straně podle koaliční dohody. Koalice v ústeckém městském zastupitelstvu má 20 zastupitelů. Nejvíce, třináct, je z ODS. Opoziční ČSSD má deset a KSČM sedm zastupitelů. Jelínek při svém odchodu z US-DEU prohlásil, že se stále cítí být součástí pravicové koalice ve městě. Kvůli nesouhlasu s rozpočtovým programem vznikajícího koaličního kabinetu již na začátku července rezignovala předsedkyně unionistů Hana Marvanová. Ze strany však nevystoupila.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731011</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Jákobův žebřík. Chagallův obraz za téměř 22 milionů korun zmizel z galerie Zlatá husa někdy během minulých dvou týdnů.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vzácný obraz slavného francouzského malíře Marka Chagalla Jákobův žebřík, jehož krádež v pondělí policii ohlásil generální ředitel TV Nova Vladimír Železný, zmizel z restaurátorské dílny. Řekl to včera velitel služby kriminální policie a vyšetřování Prahy 1 Pavel Just. Dílna není speciálně střežená a zřejmě ani nebyla stále zamčená. Zatím není zcela jasné, kdy obraz z galerie Zlatá husa v Dlouhé v centru Prahy zmizel. Podle informací LN se krádež stala během uplynulých dvou týdnů. "Pan Železný nám neřekl, že by někoho konkrétního podezříval," uvedl velitel služby. Policie proto pracuje na několika vyšetřovacích verzích. Prověřuje, zda v krádeži výtvarného díla neměl prsty někdo z ochranné služby, která objekt nepřetržitě střeží. Další možností je, že by obraz mohl odnést někdo z návštěvníků galerie Zlatá husa. To však není příliš pravděpodobné, jelikož obraz, který byl odcizen i s rámem, by snad pozornosti ochranky neunikl. Navíc galerie není běžně přístupná veřejnosti - lze ji navštívit jen po předchozí domluvě. Policie při vyšetřování trestného činu nemůže vynechat ani variantu, že by do krádeže mohl být zapojen Vladimír Železný, který má v budově galerie v Dlouhé ulici 12 trvalé bydliště.
</TEXT>
<HEADING>
Jákobův žebřík kamery nehlídaly
</HEADING>
<TEXT>
Jákobův žebřík nebyl v galerii vystavován. Nezapadá totiž ani do jedné z částí výstavy, kde je několik set děl českých autorů z 50. až 70. let a z první poloviny 20. století. Všechna vystavovaná díla jsou monitorována kamerovým systémem, což Jákobův žebřík v restaurátorské dílně nebyl. Od policie Prahy 1, jíž Železný krádež nahlásil, případ převzalo velitelství pražské policie. "Spis jsme jim předali kvůli škodě velkého rozsahu," vysvětlil Just. Hodnota zmizelého Chagalla je 700 tisíc dolarů, tedy asi 22 milionů korun. Zloději hrozí až 12leté vězení. V souvislosti s nákupem tohoto a dalších obrazů je Železný od dubna loňského roku stíhán pro trestný čin krácení daní. Obviněn je společně s českoamerickým galeristou Georgem Novotným, s nímž měl podle policie český stát na daních připravit o sedm milionů korun. Železný od počátku odmítá, že by musel platit za obrazy clo, jelikož je od Novotného koupil na území ČR. Galerista, který je stíhán ještě za vydírání Železného, odjel do zahraničí a skrývá se zřejmě v Americe. Železný se podle slov svého mluvčího Martina Chalupského nebude k případu vyjadřovat. Mluvčí řekl, že "galerii spravuje nadační fond galerie a Železný je pouze předsedou jeho správní rady". Přestože Železný tvrdí, že mu obraz nepatří, je na seznamu jeho obstaveného majetku. Soud na Železného majetek uvalil exekuci kvůli arbitrážnímu řízení z loňského února. Na základě něho má Železný zaplatit společnosti Central European Media Enterprises miliardu korun. V souvislosti s tím je obviněn i z poškozování věřitele. Trestně stíhán je též Železného bývalý advokát Aleš Rozehnal a jeho kolegové z právní kanceláře. Právě Rozehnal byl iniciátorem nedávného pokusu o sesazení Železného z funkce šéfa Novy.
Jákobův žebřík nebyl v galerii vystavován. Nezapadá totiž ani do jedné z částí výstavy, kde je několik set děl českých autorů z 50. až 70. let a z první poloviny 20. století. Všechna vystavovaná díla jsou monitorována kamerovým systémem, což Jákobův žebřík v restaurátorské dílně nebyl. Od policie Prahy 1, jíž Železný krádež nahlásil, případ převzalo velitelství pražské policie. "Spis jsme jim předali kvůli škodě velkého rozsahu," vysvětlil Just. Hodnota zmizelého Chagalla je 700 tisíc dolarů, tedy asi 22 milionů korun. Zloději hrozí až 12leté vězení. V souvislosti s nákupem tohoto a dalších obrazů je Železný od dubna loňského roku stíhán pro trestný čin krácení daní. Obviněn je společně s českoamerickým galeristou Georgem Novotným, s nímž měl podle policie český stát na daních připravit o sedm milionů korun. Železný od počátku odmítá, že by musel platit za obrazy clo, jelikož je od Novotného koupil na území ČR. Galerista, který je stíhán ještě za vydírání Železného, odjel do zahraničí a skrývá se zřejmě v Americe. Železný se podle slov svého mluvčího Martina Chalupského nebude k případu vyjadřovat. Mluvčí řekl, že "galerii spravuje nadační fond galerie a Železný je pouze předsedou jeho správní rady". Přestože Železný tvrdí, že mu obraz nepatří, je na seznamu jeho obstaveného majetku. Soud na Železného majetek uvalil exekuci kvůli arbitrážnímu řízení z loňského února. Na základě něho má Železný zaplatit společnosti Central European Media Enterprises miliardu korun. V souvislosti s tím je obviněn i z poškozování věřitele. Trestně stíhán je též Železného bývalý advokát Aleš Rozehnal a jeho kolegové z právní kanceláře. Právě Rozehnal byl iniciátorem nedávného pokusu o sesazení Železného z funkce šéfa Novy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731012</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Exministr zahraničí Jan Kavan se chce nechat prověřit na nejpřísnější bezpečnostní stupeň, stupeň "přísně tajné". Kavan to včera uvedl pro rozhlasovou stanici BBC. Upřesnil tak informace ředitele tiskového odboru úřadu Karla Borůvky, který informoval, že Kavan se nechá prověřit na druhý bezpečnostní stupeň. Pouze s prověrkou se Kavan může stát zaměstnancem ministerstva zahraničí. Kavan řekl, že ví, že vyřízení prověrky může trvat i rok. Ujistil proto, že po skončení jeho mandátu ve funkci předsedy Valného shromáždění OSN nestáhne žádost o prověrku zpět.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731013</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Některé pražské děti čekají během listopadového summitu NATO prázdniny. Po jednání Bezpečnostní rady státu to řekl vicepremiér a ministr zahraničí Cyril Svoboda (KDU-ČSL). Příprava summitu pokračuje podle Svobody bez problémů. "Chci požádat pana prezidenta o přijetí, abychom mohli vést debatu o politických souvislostech summitu NATO tak, aby ústavní činitelé České republiky vystupovali ve velké soudržnosti," řekl premiér Vladimír Špidla (ČSSD). Na setkání s prezidentem, který je ale nyní na dovolené v jižním Portugalsku, by ho měl doprovodit i ministr Svoboda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731014</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zástupce ředitele kriminální služby Ladislav Kadeřábek podal k Inspekci ministra vnitra ČR trestní oznámení na dva policisty, o nichž tvrdí, že ho veřejně pomluvili. Řekl to včera ředitel inspekce Mikuláš Tomin. Trestní oznámení souvisí s pořadem TV Nova Na vlastní oči. Dva policisté v něm tvrdili, že Kadeřábka jako svého nadřízeného v roce 1999 informovali o možném propojení zločinců, kteří na Plzeňsku vykrádali kamiony, s vysokými policejními důstojníky západočeského kraje. Ladislav Kadeřábek údajně jejich informace nevyužil ani nenařídil, aby byly prověřeny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731015</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Zastupitel souvislost mezi svým odstoupením a aférou s koupí bytu odmítá
</TITLE>
<TEXT>
Politická kariéra pražského radního Filipa Dvořáka je u konce. Donutila ho k tomu vážná nemoc.
PRAHA - Pražský radní Filip Dvořák dnes odstupuje kvůli vážné nemoci ze své funkce. V dopise adresovaném novému primátorovi hlavního města Igoru Němcovi odmítl, že by za jeho abdikací stála červnová aféra s koupí bytu v pražské Pařížské ulici. Politickou kariéru opouští Dvořák podle svých slov kvůli rakovině. Na starostu Prahy 1 tedy už kandidovat nebude. "Rada se kvůli jeho odchodu doplňovat nebude, kompetence si rozdělí jeho kolegové," uvedl včera na tiskové konferenci primátor Němec. Dvořák byl na radnici odpovědný za hospodářskou politiku města. "Byl jsem zřejmě informovanější než ostatní. Seděl jsem vedle něj na radě," vyjádřil se k jeho nemoci včera Němec.Dvořák se setkání s novináři nezúčastnil.
</TEXT>
<HEADING>
Dvořák odchází na radu lékařky
</HEADING>
<TEXT>
Radní Filip Dvořák se letos podrobil dvěma chirurgickým zákrokům v Nemocnici Na Homolce a další ho ještě čekají. Ve svém dopise radní uvádí, že už může s klidem odstoupit, protože policie v pondělí odložila vyšetřování prodeje bytu v Pařížské. Nebylo totiž zjištěno, že by se on nebo někdo jiný dopustili v této kauze trestného činu. Původně se domníval, že zvládne jak práci, tak i rekonvalescenci, tato aféra ho však podle něj stála mnoho sil. Ošetřující lékařka mu proto s ohledem na jeho zdravotní stav doporučila ukončit politickou kariéru. Případ bytu v Pařížské ulici odstartovala reportáž České televize z konce června tohoto roku. Dvořák chtěl získat nestandardním způsobem privatizovaný byt v Praze 1. Podle reportáže zaplatil uživatelce bytu odstupné čtyři miliony korun formou půjčky. Tu už pak neměl chtít zpátky. Po privatizaci měla nájemkyně převést byt na radního Dvořáka za 547 tisíc korun, což byla cena, za kterou ho měla od města oficiálně získat. Žena by tak zkrátila stát na daních a i role Dvořáka nebyla právně jednoznačná. Zájem o byt radní připustil, tvrdil však, že se obchod neuskutečnil a kupní smlouva nebyla uzavřena. S jeho vysvětlením se spokojilo i grémium pražské ODS. V červenci se Dvořákovo jméno skloňovalo v souvislosti s další aférou. Jeho otec čelí spolu s některými členy magistrátu podezření, že získal od společnosti Navatyp byt ve Špindlerově Mlýně za zhruba poloviční cenu než jiní zákazníci. Firma Navatyp je přitom pravidelným vítězem výběrových řízení vypisovaných magistrátem.
Radní Filip Dvořák se letos podrobil dvěma chirurgickým zákrokům v Nemocnici Na Homolce a další ho ještě čekají. Ve svém dopise radní uvádí, že už může s klidem odstoupit, protože policie v pondělí odložila vyšetřování prodeje bytu v Pařížské. Nebylo totiž zjištěno, že by se on nebo někdo jiný dopustili v této kauze trestného činu. Původně se domníval, že zvládne jak práci, tak i rekonvalescenci, tato aféra ho však podle něj stála mnoho sil. Ošetřující lékařka mu proto s ohledem na jeho zdravotní stav doporučila ukončit politickou kariéru. Případ bytu v Pařížské ulici odstartovala reportáž České televize z konce června tohoto roku. Dvořák chtěl získat nestandardním způsobem privatizovaný byt v Praze 1. Podle reportáže zaplatil uživatelce bytu odstupné čtyři miliony korun formou půjčky. Tu už pak neměl chtít zpátky. Po privatizaci měla nájemkyně převést byt na radního Dvořáka za 547 tisíc korun, což byla cena, za kterou ho měla od města oficiálně získat. Žena by tak zkrátila stát na daních a i role Dvořáka nebyla právně jednoznačná. Zájem o byt radní připustil, tvrdil však, že se obchod neuskutečnil a kupní smlouva nebyla uzavřena. S jeho vysvětlením se spokojilo i grémium pražské ODS. V červenci se Dvořákovo jméno skloňovalo v souvislosti s další aférou. Jeho otec čelí spolu s některými členy magistrátu podezření, že získal od společnosti Navatyp byt ve Špindlerově Mlýně za zhruba poloviční cenu než jiní zákazníci. Firma Navatyp je přitom pravidelným vítězem výběrových řízení vypisovaných magistrátem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731016</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Nejpozději v roce 2010 by Česko mělo vstoupit do eurozóny
</TITLE>
<TEXT>
Jedno euro za 25 korun. Takový by podle expertů měl být nejvýše kurs v okamžiku vstupu Česka do eurozóny.
PRAHA - Platit eurem by se v Česku mělo podle nového ministra financí Bohuslava Sobotky ještě v tomto desetiletí. "Připojení Česka k jednotné evropské měně ještě před rokem 2010 je naším cílem a domnívám se, že i reálnou ambicí," uvedl včera. Co se okamžikem vstupu do eurozóny změní? Začlenění do eurozóny bude mít jak z pohledu firem, tak obyvatel řadu výhod. Především se odstraní komplikace s výměnou peněz. A to pravděpodobně nejen při směně za euro, ale i například za polský zlotý nebo maďarský forint. Dá se totiž očekávat, že jak Polsko, tak Maďarsko přistoupí na jednotnou měnu současně s Českem. Tím odpadnou náklady na směnárenské poplatky. Firmám se také sníží náklady na vedení účetnictví. Agenda totiž bude mimo jiné mnohem jednodušší. Zavedením eura se také sníží kursové výkyvy. Ty zvlášť dnes sice zahraniční turisty potěší, nicméně exportérům způsobují komplikace. Jak moc by koruna měla být při vstupu do Evropské měnové unie silná, je ovšem rozporuplné. "Koruna by neměla být ani příliš silná, ani příliš slabá," vysvětlil hlavní ekonom Patria Online David Marek. "Čím bude koruna silnější, tím to bude pro obyčejného člověka výhodnější. V takové chvíli totiž jeho plat bude mít vyšší kupní sílu," dodal. Firmy by ovšem podle Marka potřebovaly korunu co nejslabší. "Po zavedení eura by si podniky udržely nízké náklady na pracovní sílu," upřesnil. Hodnota koruny vůči euru se dá podle odborníků odhadnout jen těžko. "Jde o velké spekulace. Domnívám se, že bude určitě pod 25 Kč/euro, nejspíš v intervalu 21 až 25 korun za euro," odhadl analytik Volksbank Vladimír Pikora. Čím dříve Česko do eurozóny vstoupí, tím více se kurs bude blížit spíše 25 korunám.
Co vás zajímá o euru
</TEXT>
<HEADING>
Zvednou se po zavedení eura ceny v obchodech?
</HEADING>
<TEXT>
Mohly by, ale jen mírně. Podle údajů statistického úřadu Evropské unie Eurostatu způsobilo zavedení eurobankovek a euromincí v zemích EMU na počátku tohoto roku zdražení o necelé 0,2 procenta. Úřady však přiznávají, že u některých druhů zboží a služeb byl nárůst cen výraznější. Někteří obchodníci prostě využili situaci a podražili.
Kdy budou ceny v tuzemských obchodech uváděny i v eurech?
V zemích EU museli obchodníci označovat své ceny souběžně v národních měnách a eurech od 1. září 2001, tedy čtyři měsíce před zavedením eura. Většina z nich to však začala dobrovolně dělat už dříve. V Česku lze očekávat podobnou situaci. I po přijetí eura bude následovat několikaměsíční období, kdy budou u zboží dvojí ceny.
</TEXT>
<HEADING>
Jak dlouho budou obchodníci přijímat koruny i eura?
</HEADING>
<TEXT>
V zemích EMU platilo dvouměsíční přechodné období, kdy podnikatelé museli akceptovat národní měny i eura. Banky pak vyměňují staré peníze na nové eurobankovky a euromince několik měsíců. Centrální banky budou národní měny vykupovat ještě několik let.
Lze u nás platit eurem už v současnosti?
Ano, někteří podnikatelé, zvláště v pohraničí, eura přijímají. Většinou však v poměrně nevýhodném kursu. ptz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731017</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
1) Měla by ČR vstoupit do eurozóny? Pokud ano, kdy?
</TITLE>
<TEXT>
2) Jaké to bude mít pro ČR důsledky?
Miroslav Svoboda ČSSD člen rozpočtového výboru sněmovny
1) Ano. Za možné pokládám roky 2008 až 2010.
2) Hlavní výhodou bude zlepšení české právní kultury, lepší vymahatelnost obchodního práva. Zdražení u vychytralých obchodníků se nebojím.
</TEXT>
<HEADING>
Vlastimil Tlustý ODS místopředseda rozpočtového výboru sněmovny
</HEADING>
<TEXT>
1) Pokud bude mít ČR stejné podmínky jako ostatní země, tak ano. Datum si neodvažuji odhadnout, je to v horizontu několika let.
2) Záleží na tom, jak se bude vyvíjet česká ekonomika do doby, než k měnové zóně přistoupíme.
</TEXT>
<HEADING>
Václav Exner KSČM člen zahraničního výboru sněmovny
</HEADING>
<TEXT>
1) Pokud bychom vstoupili do EU, je pravděpodobné, že bychom měli vstoupit i do měnové unie. Nejprve musí být zpracován podrobný plán, který ohodnotí dopady vstupu.
2) To by mělo být předmětem debaty.
Miroslav Kalousek KDU-ČSL šéf rozpočtového výboru sněmovny
</TEXT>
<HEADING>
1) Ano. Jako reálné vidím roky 2009, 2010.
</HEADING>
<TEXT>
2) Převažují pozitivní vlivy. Přestaly by být problémy s kursovními riziky. Negativa příliš nevidím. Možná by to znamenalo mírné zvýšení cen.
</TEXT>
<HEADING>
Ivan Pilip US-DEU zastupující předseda strany
</HEADING>
<TEXT>
1) Ano. Otázka zní, kdy budeme schopni tam vstoupit. Při požadavcích na nás kladených to vidím na roky 2008 až 2010.
2) Výsledkem bude užší navázání na evropskou ekonomiku. Negativní dopady budou podle mě minimální.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731018</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dolů a zase nahoru. Tak se vyvíjel kurs eura vůči americkému dolaru od přijetí společné evropské měny v lednu 1999. V době, kdy jedenáct zemí Evropské měnové unie (EMU) zafixovalo své měny k euru, se jedno euro prodávalo za 1,17 dolaru. Odborníci podotýkali, že nová měna je nadhodnocena a během několika měsíců bude ztrácet. Jejich prognózy se potvrdily už v březnu 1999. Americká ekonomika na tom byla tehdy dobře a mnoho zahraničních investorů nakupovalo dolary. V listopadu 1999 bylo euro poprvé levnější než dolar. Evropskou centrální banku (ECB) to příliš nerozházelo a svou pomoc euru omezovala jen na nevýrazné zvyšování svých úrokových sazeb. Pozdější intervence, které ECB prováděla ve spolupráci s japonskou a americkou centrální bankou, vychylovaly euro od vytrvalého sestupu jen nakrátko. V říjnu 2000 dosáhlo euro minima, když se prodávalo za 0,828 dolaru. Výraznější obrat přinesly až zprávy o zpomalování růstu americké ekonomiky v minulém roce. Euru pomohlo i úspěšné zavedení eurobankovek a euromincí na začátku letošního roku. Od dubna, kdy investoři začali ztrácet důvěru v americké podniky zmítané finančními skandály, se euro vydalo na cestu vzhůru. Na kurs 1: 1 vůči dolaru se vrátilo 15. července. Včera se euro prodávalo za 0,988 dolaru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731019</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
O tom, jak bude vypadat české euro po vstupu naší země do Evropské měnové unie, se dá zatím pouze spekulovat. Není zatím jasné, zda na zadní straně mincí, která je určena pro národní motiv, bude dvouocasý lev s korunkou, některá z významných českých osobností nebo něco zcela jiného. "Taková představa ještě neexistuje," řekla Alice Frišaufová, mluvčí České národní banky (ČNB). Ta má výhradní právo na vydávání oběživa. "Až bude tato věc aktuální, bude na tom ministerstvo financí s ČNB spolupracovat," uvedl zase Jaroslav Třoska z tiskového oddělení ministerstva financí. "Návrhy mincí podléhají určité proceduře a většinou na nich pracuje širší tým lidí, včetně sochařů či grafiků," dodala Frišaufová s tím, že na podobu českého eura bude vypsán tendr. Zadní strany mincí eura zdobí nejrůznější motivy. Od německé orlice, řecké sovy nebo finských letících hus, po hlavy monarchů Beneluxu či významných osobností jako Mozarta na rakouské minci. Typické je i francouzské heslo "volnost, rovnost, bratrství" nebo Michelangelův obraz člověka na italské jednoeurové minci. Motiv na líci i rubu eurobankovek je stejný pro všechny země.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731020</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Do konce roku budou zřejmě obchodníci uvádět ceny i ve francích. Většina Francouzů ale už odložila i "eurokalkulačky", pomocí kterých si ceny v nové měně přepočítávali na franky.
</TITLE>
<TEXT>
PAŘÍŽ (od spolupracovnice LN ve Francii) - Půl roku po zavedení jednotné evropské měny se Francouzi plně adaptovali a mnoho z nich už po franku "ani nevzdechne". Většina lidí si sice ještě občas orientačně přepočítá cenu, ale při běžných denních nákupech už jim cifry v eurech úplně stačí. Nenaplnily se tak obavy euroskeptiků, jež varovali před finančními podvody a neúměrnou zátěží pro starší občany, kteří se podle nich neměli na změnu dobře adaptovat. Oblíbené "eurokalkulačky", bez kterých mnoho zákazníků nedalo začátkem roku ani ránu, pomalu ztrácejí význam. "Ano, první tři měsíce jsem ji dost používala," tvrdí třiačtyřicetiletá knihovnice Anne-Marie Leblancová. "Ale člověk si rychle zvykne. Ještě ji nosím v peněžence, ale už si ani nevzpomínám, kdy jsem ji naposledy vytáhla. Ceny občas ještě porovnám s franky, ale už jen v hlavě, přibližně." Důchodkyně Jacqueline Blocková používá svou kalkulačku stále. "Ale trochu mě to deprimuje," povzdychne si. "Hned vidím, o kolik stouply ceny." Podražily podle ní zejména potraviny a zboží v supermarketech, ale zvedly se i ceny některých služeb.
</TEXT>
<HEADING>
Výhoda eura: cestování
</HEADING>
<TEXT>
Většina prodejců si ceny v eurech výhodně zaokrouhlila nahoru ještě před začátkem roku, neboť po 1. lednu uvalila francouzská vláda na ceny dočasné moratorium, aby tak zabránila náhlému drastickému zdražení. "No ano, ceny trochu stouply, ale to se dalo čekat," pokrčil rameny třicetiletý Arnault. Cena kávy, kterou usrkával na terase kavárny, se oproti loňsku zdvihla asi o 10 procent. "Ale zase je to strašně pohodlné při cestování. Minulý měsíc jsme s přítelkyní navštívili Barcelonu a byla to hrozná pohoda. Nemuseli jsme se starat, kde si co nejvýhodněji vyměnit peníze, a navíc jsme mohli porovnat, o kolik je ve Španělsku levněji než u nás," pochvaloval si. Těm, kteří si na euro ještě úplně nezvykli, usnadňuje mnoho francouzských obchodníků život. Pod novými cenami uvádějí drobně tištěné hodnoty ve francích. Velké supermarkety prý ponechají tyto orientační cedulky nejméně do konce roku, stejně jako banky na výpisech z účtu. Svůj název si ještě nějaký čas ponechá i pařížské vetešnictví "Tout a dix francs" neboli "Deset franků za kus". "Měnit to zatím nebudu," říká majitel Karim Massouf. "Lidé přeci ještě nezapomněli, co to je frank, ne? Pro mě se nic nezměnilo." Nic, snad jen s výjimkou cen: zboží teď prodává za 1,60 eura, což v přepočtu vyjde na deset a půl franku.
Většina prodejců si ceny v eurech výhodně zaokrouhlila nahoru ještě před začátkem roku, neboť po 1. lednu uvalila francouzská vláda na ceny dočasné moratorium, aby tak zabránila náhlému drastickému zdražení. "No ano, ceny trochu stouply, ale to se dalo čekat," pokrčil rameny třicetiletý Arnault. Cena kávy, kterou usrkával na terase kavárny, se oproti loňsku zdvihla asi o 10 procent. "Ale zase je to strašně pohodlné při cestování. Minulý měsíc jsme s přítelkyní navštívili Barcelonu a byla to hrozná pohoda. Nemuseli jsme se starat, kde si co nejvýhodněji vyměnit peníze, a navíc jsme mohli porovnat, o kolik je ve Španělsku levněji než u nás," pochvaloval si. Těm, kteří si na euro ještě úplně nezvykli, usnadňuje mnoho francouzských obchodníků život. Pod novými cenami uvádějí drobně tištěné hodnoty ve francích. Velké supermarkety prý ponechají tyto orientační cedulky nejméně do konce roku, stejně jako banky na výpisech z účtu. Svůj název si ještě nějaký čas ponechá i pařížské vetešnictví "Tout a dix francs" neboli "Deset franků za kus". "Měnit to zatím nebudu," říká majitel Karim Massouf. "Lidé přeci ještě nezapomněli, co to je frank, ne? Pro mě se nic nezměnilo." Nic, snad jen s výjimkou cen: zboží teď prodává za 1,60 eura, což v přepočtu vyjde na deset a půl franku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731021</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Trojice údržbářů z mlékárny v Zábřehu na Moravě tvrdí, že nedomysleli, co se může stát
</TITLE>
<TEXT>
S dvěma osmiletými a jedním šestiletým trestem odešli včera od Krajského soudu v Ostravě tři údržbáři, kvůli kterým v roce 1998 zemřel dvaadvacetiletý Petr Janhuba.
OSTRAVA - Pokus o kanadský žertík skončil tragicky. Tři údržbáři z mlékárny v Zábřehu na Moravě na Šumpersku zamkli v září 1998 svého dvaadvacetiletého kolegu na záchodě, dveře polili technickým benzinem a hodili dovnitř zapálený toaletní papír. Petr Janhuba, kterému se nepodařilo uniknout, utrpěl na šedesáti procentech těla popáleniny třetího stupně a po osmnácti dnech zemřel v nemocnici. Muži, který dveře podpálil, vyměřil již dříve soud trest ve výši sedm let a šest měsíců, stejně jako i druhému z trojice. Třetí, který se měl jenom dívat, odešel s pětiletým trestem. Odsouzení se odvolali k vrchnímu soudu a ten celou věc vrátil zpět. "Myslím, že by měli být odsouzeni za vraždu, protože vražda to jednoznačně byla. Jestli dostanou dvanáct nebo pět let, to už je jedno, syna nám stejně nikdo nevrátí," konstatoval včera otec zemřelého Pavel Janhuba. Nemohl se smířit s tím, že obžalování byli odsouzeni podle paragrafu ublížení na zdraví s následkem smrti.
</TEXT>
<HEADING>
Advokáti: bylo to nedbalé jednání
</HEADING>
<TEXT>
"Omlouvali se nám, ale co to pomůže. Syn měl motorku, Hondu tisícovku, na té se nezabil, zabilo ho, že šel na záchod," prohlašoval smutně otec. Advokáti odsouzených včera u soudu uváděli, že jejich klienti se dopustili pouze nedbalého jednání, a i když zavinili smrt spolupracovníka, trestný čin ublížení na zdraví s následkem smrti to podle nich nebyl. Soud však včera na argumenty advokátů nepřistoupil a tresty ještě zvýšil. Rostislav Štěpán a František Merta byli odsouzeni k osmi letům odnětí svobody, Vladislav Bezděk k šesti. Navíc by měli zaplatit přes jeden milion dvě stě tisíc korun zdravotní pojišťovně. Jak otec usmrceného, tak odsouzení si ponechali lhůtu na odvolání. "Byli to kolegové, přátelé, navzájem si vypomáhali, kdyby chtěli vraždit, jistě by použili větší množství benzinu a podobně," zdůvodnil včera předseda senátu, proč čin tří mladých mužů nebyl překvalifikován na vraždu. "Určitě se odvoláme," řekl po vynesení rozsudku při odchodu ze soudní síně jeden z advokátů odsouzených Josef Hasala. "Šlo o nedbalostní jednání, v dílně se dělaly různé hloupůstky, stříkali tam po sobě benzinem a podobně. Bohužel klienti nedomysleli, co se může stát." "Žerty vypadají jinak, podle mne to byla vražda," trval si na svém otec zemřelého. Lhůtu na odvolání si dal i státní zástupce, který chce čin trojice překvalifikovat na vraždu. Odsouzení se nechtěli k věci vyjadřovat vůbec. Po skončení soudu se dali před novináři doslova na útěk.
"Omlouvali se nám, ale co to pomůže. Syn měl motorku, Hondu tisícovku, na té se nezabil, zabilo ho, že šel na záchod," prohlašoval smutně otec. Advokáti odsouzených včera u soudu uváděli, že jejich klienti se dopustili pouze nedbalého jednání, a i když zavinili smrt spolupracovníka, trestný čin ublížení na zdraví s následkem smrti to podle nich nebyl. Soud však včera na argumenty advokátů nepřistoupil a tresty ještě zvýšil. Rostislav Štěpán a František Merta byli odsouzeni k osmi letům odnětí svobody, Vladislav Bezděk k šesti. Navíc by měli zaplatit přes jeden milion dvě stě tisíc korun zdravotní pojišťovně. Jak otec usmrceného, tak odsouzení si ponechali lhůtu na odvolání. "Byli to kolegové, přátelé, navzájem si vypomáhali, kdyby chtěli vraždit, jistě by použili větší množství benzinu a podobně," zdůvodnil včera předseda senátu, proč čin tří mladých mužů nebyl překvalifikován na vraždu. "Určitě se odvoláme," řekl po vynesení rozsudku při odchodu ze soudní síně jeden z advokátů odsouzených Josef Hasala. "Šlo o nedbalostní jednání, v dílně se dělaly různé hloupůstky, stříkali tam po sobě benzinem a podobně. Bohužel klienti nedomysleli, co se může stát." "Žerty vypadají jinak, podle mne to byla vražda," trval si na svém otec zemřelého. Lhůtu na odvolání si dal i státní zástupce, který chce čin trojice překvalifikovat na vraždu. Odsouzení se nechtěli k věci vyjadřovat vůbec. Po skončení soudu se dali před novináři doslova na útěk.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731022</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V pražské pankrácké vazební věznici drží od pondělního večera 32 vězňů hladovku. Převážnou většinu z nich tvoří lidé z bývalého Sovětského svazu, informovala mluvčí vězeňské služby Miloslava Havlíčková. Hladovkářům se například nelíbí, že úřady v trestním řízení příliš pomalu řeší jejich případy. Hladovkou chtějí vyjádřit také nesouhlas se svým pobytem ve vazbě a upozornit na údajné porušování lidských práv a diskriminaci cizinců v českých věznicích. Havlíčková uvedla, že pracovníci vězeňské služby s jednotlivými hladovkáři hovoří a jejich konkrétní požadavky individuálně posuzují. "Musím ale podotknout, že vězeňská služba v žádném případě nebude ustupovat nátlakovým akcím jakýchkoli skupin," zdůraznila. Bezpečnost a pořádek ve věznici je zajištěn, dodala.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731023</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Podnikatel z Uherského Hradiště si podle televize Nova zaregistroval domény více než 130 poslanců a nyní jim je chce prodávat za 5000 korun. Poslancům se to ale nelíbí, a proto uvažují o přijetí zákona, který by podobné obchody se jmény známých osob zakazoval. Doména je název internetové stránky, který charakterizuje, co se na ní nachází. TV Nova uvedla, že podnikatel si zaregistroval 52 adres poslanců ČSSD, 26 adres ODS, 40 adres komunistů a 16 adres Koalice. Postiženými jsou například šéf diplomacie Cyril Svoboda (KDU-ČSL), ministr životního prostředí Libor Ambrozek (KDU-ČSL) a místopředseda sněmovny Vojtěch Filip (KSČM). Svoboda včera prohlásil, že on si doménu se svým jménem kupovat nebude.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731024</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Hudební fanoušci tvrdí, že na soudních exekučních dražbách se nabízejí nelegálně zkopírované CD
</TITLE>
<TEXT>
Někteří exekutoři, údajně porušují zákon, když prodávají věci zabavené při soudních exekucích. V dražbě nabízejí i nelegálně zkopírované kompaktní disky, za jejichž prodej hrozí až dvoumilionová pokuta.
ČESKÉ BUDĚJOVICE/PRAHA - Dvojím metrem měří stát při postihu pirátské výroby hudebních cédéček, tvrdí hudební fanoušci. Zatímco Česká obchodní inspekce na jedné straně tvrdě postihuje všechny prodejce, kteří nabízejí nelegálně zkopírované kompaktní disky, na druhé straně se údajně prodávají pirátské nahrávky dokonce při soudem nařízených exekučních dražbách, a tedy pod patronací státu. Exekutoři, kteří se v dražbách snaží zpeněžit majetek soudně uznaných dlužníků, údajně draží mimo jiné i zabavená nelegální cédéčka. Pokud by se podobného nelegálního prodeje dopustil například vietnamský trhovec, hrozila by mu až dvoumilionová pokuta. "Byl jsem na dražbě v budově českobudějovického okresního soudu a skutečně jsem tam v nabídce viděl mnoho přepálených disků," řekl LN jeden z českobudějovických hudebních fanoušků, který podobné dražby často navštěvuje. Na některých nosičích bylo podle něj jméno hudební skupiny dokonce napsané fixem. S podobnou zkušeností se údajně setkalo i mnoho jiných milovníků hudby. V jednom z internetových diskusních klubů si už v první polovině července někteří fanoušci na základě osobní zkušenosti s českobudějovickými dražbami začali důrazně stěžovat na dvojaký přístup státní moci k prodeji pirátských cédéček. "Skutečně jsem se osobně přesvědčil, že v budově soudu se prodávají věci, jejichž prodej na druhé straně stát tvrdě trestá. Polovina nabízených CD byla nelegálně vypálená," napsal LN jeden z účastníků internetové diskuse. Exekutoři dokonce podle něj inzerovali nabídku kompaktních disků v novinách.
</TEXT>
<HEADING>
Soud: Byli soukromí exekutoři
</HEADING>
<TEXT>
Soudní úředníci však tvrdí, že si na dražbu cédéček v soudní budově v poslední době nevzpomínají. "Pokud se pamatuji, cédéčka naposledy prodávali soukromí, a nikoliv soudní exekutoři," řekla LN vyšší soudní úřednice Okresního soudu v Českých Budějovicích Jitka Plojharová. Nevyloučila však, že kompaktní disky mohl mít soud v dražební nabídce v dřívějších dražbách. I soukromé firmy, zabývající se exekucí, však plní jen rozhodnutí soudu. Věřitel se pouze může rozhodnout, zda dražbu svěří soudním či soukromým exekutorům. Zástupci jedné z exekučních firem v Českých Budějovicích LN přiznali, že nelegální cédéčka zřejmě dražili. "Je to opravdu možné. Kompaktní disky jsme totiž nabízeli v jednom balíku po sedmadvaceti kusech a nijak jsme nezkoumali jejich podobu," řekl LN Radek Krčmář z českobudějovické exekuční firmy Vyžral. Prodej nelegálních nahrávek obhajuje tím, že jednotlivá cédečka nabízela firma za vyvolávací cenu zhruba 15 korun, tedy ještě levněji, než kolik stojí prázdný disk. "Prodávali jsme CD spíše jako nosiče, nikoliv jako nahrávky," tvrdí Krčmář. S jeho názorem však zásadně nesouhlasí zástupci hudebního průmyslu. Podle nich i kdyby pirátské CD stál třeba jen dvacet haléřů, jde o nelegální prodej. "Pokud se takové věci dějí dokonce při soudem nařízených dražbách, pak je to skutečně skandál," řekl LN ředitel pražského hudebního vydavatelství Sony Music/Bonton Zbyněk Knobloch. Česká obchodní inspekce přitom potvrzuje, že za prodej nelegálně zkopírovaných kompaktních disků hrozí přistiženým prodejcům až milionová pokuta, v případě opakování stejného prohřešku během jediného roku pak mohou inspektoři pokutu zvýšit na dvojnásobek.
Soudní úředníci však tvrdí, že si na dražbu cédéček v soudní budově v poslední době nevzpomínají. "Pokud se pamatuji, cédéčka naposledy prodávali soukromí, a nikoliv soudní exekutoři," řekla LN vyšší soudní úřednice Okresního soudu v Českých Budějovicích Jitka Plojharová. Nevyloučila však, že kompaktní disky mohl mít soud v dražební nabídce v dřívějších dražbách. I soukromé firmy, zabývající se exekucí, však plní jen rozhodnutí soudu. Věřitel se pouze může rozhodnout, zda dražbu svěří soudním či soukromým exekutorům. Zástupci jedné z exekučních firem v Českých Budějovicích LN přiznali, že nelegální cédéčka zřejmě dražili. "Je to opravdu možné. Kompaktní disky jsme totiž nabízeli v jednom balíku po sedmadvaceti kusech a nijak jsme nezkoumali jejich podobu," řekl LN Radek Krčmář z českobudějovické exekuční firmy Vyžral. Prodej nelegálních nahrávek obhajuje tím, že jednotlivá cédečka nabízela firma za vyvolávací cenu zhruba 15 korun, tedy ještě levněji, než kolik stojí prázdný disk. "Prodávali jsme CD spíše jako nosiče, nikoliv jako nahrávky," tvrdí Krčmář. S jeho názorem však zásadně nesouhlasí zástupci hudebního průmyslu. Podle nich i kdyby pirátské CD stál třeba jen dvacet haléřů, jde o nelegální prodej. "Pokud se takové věci dějí dokonce při soudem nařízených dražbách, pak je to skutečně skandál," řekl LN ředitel pražského hudebního vydavatelství Sony Music/Bonton Zbyněk Knobloch. Česká obchodní inspekce přitom potvrzuje, že za prodej nelegálně zkopírovaných kompaktních disků hrozí přistiženým prodejcům až milionová pokuta, v případě opakování stejného prohřešku během jediného roku pak mohou inspektoři pokutu zvýšit na dvojnásobek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731025</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Statistiky policejních útvarů prošetřuje Inspekce ministra vnitra ČR. V Brně zjistila, že je policisté falšovali.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Inspekce ministra vnitra zjistila, že se policejní statistiky falšovaly ve dvou policejních odděleních v Brně. V oddělení Brno-sever zjistila 13 případů, v oddělení Brno-Komárov 16. "Na žádném dalším oddělení v Brně problémy nejsou. Případy spolu personálně nesouvisejí. Inspekce pokračuje v prošetřování," řekl včera Martin Korta z tiskového odboru ministerstva vnitra. Neuvedl, kdy inspekce vyšetřování v Brně ukončí. Doplnil jen, že podobná šetření se konají i v dalších policejních útvarech. Cílem pozměňování statistik mohla být snaha policistů o to, aby vykázali zlepšení činnosti a dosáhli vyššího osobního ohodnocení. Státní zastupitelství začalo stíhat jednoho z policistů kvůli falšování statistik na oddělení Brno-sever. Stíhaný policista pracoval dříve i v Komárově, kde se také zjistily problémy. V policejních složkách pracuje 21 let. Nyní je nemocný. "Po jeho návratu do zaměstnání rozhodne brněnský policejní ředitel Jaroslav Přikryl o jeho osudu," řekl mluvčí Zdeněk Lubas. Doplnil, že Přikryl může stíhanému policistovi udělit kázeňský trest, a to od pokuty až po propuštění. Falšování statistik může mít podle některých názorů spojitost s bývalým projektem brněnského policejního ředitelství Meta 2001, jehož cílem bylo zvýšit objasněnost. Po zavedení tohoto systému se ukázalo, že objasněnost v Brně vzrostla o 11 procent a je dopaden téměř každý druhý pachatel trestného činu. Kriminalisté se snažili vykázat co nejvíce "čárek" - tedy objasněných trestných činů, za což byli odměněni. Toho patrně využil i stíhaný policista, který statistiky upravil.
BRNO - Inspekce ministra vnitra zjistila, že se policejní statistiky falšovaly ve dvou policejních odděleních v Brně. V oddělení Brno-sever zjistila 13 případů, v oddělení Brno-Komárov 16. "Na žádném dalším oddělení v Brně problémy nejsou. Případy spolu personálně nesouvisejí. Inspekce pokračuje v prošetřování," řekl včera Martin Korta z tiskového odboru ministerstva vnitra. Neuvedl, kdy inspekce vyšetřování v Brně ukončí. Doplnil jen, že podobná šetření se konají i v dalších policejních útvarech. Cílem pozměňování statistik mohla být snaha policistů o to, aby vykázali zlepšení činnosti a dosáhli vyššího osobního ohodnocení. Státní zastupitelství začalo stíhat jednoho z policistů kvůli falšování statistik na oddělení Brno-sever. Stíhaný policista pracoval dříve i v Komárově, kde se také zjistily problémy. V policejních složkách pracuje 21 let. Nyní je nemocný. "Po jeho návratu do zaměstnání rozhodne brněnský policejní ředitel Jaroslav Přikryl o jeho osudu," řekl mluvčí Zdeněk Lubas. Doplnil, že Přikryl může stíhanému policistovi udělit kázeňský trest, a to od pokuty až po propuštění. Falšování statistik může mít podle některých názorů spojitost s bývalým projektem brněnského policejního ředitelství Meta 2001, jehož cílem bylo zvýšit objasněnost. Po zavedení tohoto systému se ukázalo, že objasněnost v Brně vzrostla o 11 procent a je dopaden téměř každý druhý pachatel trestného činu. Kriminalisté se snažili vykázat co nejvíce "čárek" - tedy objasněných trestných činů, za což byli odměněni. Toho patrně využil i stíhaný policista, který statistiky upravil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731026</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
VIŠŇOVÁ - Odpadky budou zřejmě patřit k největším problémům nepovolené technoparty Czechtek, která se od pátku koná v Andělce u Višňové na Liberecku. Účastníci akce sice různé papíry a plastové lahve sbírají a často je ve svých autech i odvážejí, hodně nepořádku však na místě zůstává. "Kvůli nedostatku toalet je navíc okolní krajina znečištěná velkým množstvím fekálií, to ale asi ponecháme přírodě," řekla včera starostka obce Višňová Marie Matušková. Žádný z účastníků si podle ní neuvědomil, že odpadky je třeba nechat zlikvidovat, což něco stojí. Starostce se nakonec podařilo dohodnout s lidmi, kteří se o věci kolem technoparty starají. Přislíbili, že zajistí kontejnery a následnou likvidaci na skládce či ve spalovně. "Likvidaci odpadů mi doloží písemným potvrzením," dodala Matušková. Spolu s ní přijeli do Andělky i pracovníci liberecké inspekce životního prostředí. Když viděli účastníky akce i nepořádek kolem nich, netajili své zděšení. Přiznali ovšem, stejně jako v úterý hygienici, že není možné najít zodpovědného organizátora akce, takže není s kým problém řešit.
</TITLE>
<HEADING>
Místní obyvatelé se příliš nebouří
</HEADING>
<TEXT>
Ani zhruba po sto hodinách nepřetržitého techna se místní obyvatelé nebouří. "Taky jsme byli mladí a rádi jsme se bavili," krčí většina z nich smířlivě rameny. Hluk už prý není tak hrozný, protože s úbytkem účastníků ubývá i počet aparatur. Od neděle se účastníci nepovolené akce rozjíždějí a včera jich tam bylo kolem dvou tisíc. Ti však chtějí vydržet až do konce týdne. Akce se podle policejních odhadů zúčastnilo kolem 12 tisíc lidí z celé České republiky i ze zahraničí. Zatím se technoparty obešla bez vážnějších incidentů. Liberecká policejní mluvčí Vlasta Suchánková včera uvedla, že od pátku policisté zkontrolovali už téměř tisíc vozidel a řešili kolem 340 přestupků, za které na pokutách vybrali přes 140 tisíc korun.
Ani zhruba po sto hodinách nepřetržitého techna se místní obyvatelé nebouří. "Taky jsme byli mladí a rádi jsme se bavili," krčí většina z nich smířlivě rameny. Hluk už prý není tak hrozný, protože s úbytkem účastníků ubývá i počet aparatur. Od neděle se účastníci nepovolené akce rozjíždějí a včera jich tam bylo kolem dvou tisíc. Ti však chtějí vydržet až do konce týdne. Akce se podle policejních odhadů zúčastnilo kolem 12 tisíc lidí z celé České republiky i ze zahraničí. Zatím se technoparty obešla bez vážnějších incidentů. Liberecká policejní mluvčí Vlasta Suchánková včera uvedla, že od pátku policisté zkontrolovali už téměř tisíc vozidel a řešili kolem 340 přestupků, za které na pokutách vybrali přes 140 tisíc korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731027</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V ČR nákaza západonilskou encefalitidou od komárů nehrozí. Tvrdí to hlavní pražský hygienik Vladimír Polanecký. Pokud tímto zánětem mozku někdo v ČR onemocněl, šlo o nákazu zavlečenou. "O žádné nákaze od našeho komára, jak to uvádějí některá média, neví nic ani hlavní hygienik ČR Michael Vít, ani já," zdůraznil. Nákazu si může člověk přivézt z Kanady, USA, Afriky, ale také z Izraele, Rumunska a některých zemí jižní Evropy. Infekce se šíří z nemocných koní a ptáků. Komáři z nich nasají nakaženou krev a pak ji přenesou na člověka. Virus ohrožuje zejména starší lidi. Vyvolá příznaky připomínající chřipku. Postihuje nervový systém, projevuje se horečkami, bolestmi kloubů, šíje a zad.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731028</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
MLADÁ BOLESLAV - Výbuch plynu poškodil včera ráno dva byty čtyřpodlažního domu na náměstí Republiky v Mladé Boleslavi. Detonace rozbila okna i u dalších bytů a střepy se rozlétly po celém náměstí. Lehce se o ně zranil jeden člověk. Ředitel hasičského záchranného sboru Petr Vonášek sdělil, že hasiči evakuovali šest obyvatel. Byty, které výbuch nejvíce poškodil, byly prázdné. Statika domu nebyla poškozena.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731029</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Ve včerejším vydání LN v článku V Česku vznikla "politická policie" jsme Miroslava Antla omylem označili za náměstka ministra vnitra. Ve skutečnosti je pan Antl náměstkem policejního prezidenta. Za chybu se omlouváme.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731030</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Případ muže, který skočil z okna policejní služebny, provázejí nejasnosti
</TITLE>
<TEXT>
Neznáme příčinu smrti, policisté nám nechtějí ukázat spisy případu, tvrdí právní zmocněnec pozůstalých mrtvého Vladimíra Pechy.
BRNO - Smrt mladého Roma Vladimíra Pechy v brněnské policejní služebně z června tohoto roku vyvolává stále více otázek. Policejní verze uvádí, že třiadvacetiletý muž při cestě na záchod vyskočil z okna ve druhém patře. Nejasnosti kolem kauzy údajně zvyšuje postup Inspekce ministra vnitra ČR, která má úmrtí vyšetřit. Pracovníci její brněnské pobočky již několikrát odmítli poškozeným přístup do vyšetřovacího spisu, ačkoliv na to mají ze zákona nárok. Pozůstalí za měsíc a půl od události dosud neobdrželi ani úmrtní, ani pitevní zprávu. Právní zmocněnec pozůstalých Jiří Kopal z Občanských právních hlídek tvrdí, že postup inspekce vyvolává obavy z manipulace s materiály ve spise. Vše začalo 18. června, kdy třiadvacetiletého Vladimíra Pechu policie zadržela pro podezření z majetkové trestné činnosti. Policisté ho převezli na policejní stanici v Brně-Králově Poli. Podle policejní verze vedli dva policisté Pechu v průběhu vyšetřování na záchod, Pecha se jim vytrhl, skočil z okna a způsobil si těžké zranění hlavy, kterému druhý den v nemocnici podlehl.
</TEXT>
<HEADING>
Pozůstalí policejní verzi kauzy nevěří
</HEADING>
<TEXT>
Tuto verzi označují pozůstalí za nevěrohodnou. Pecha neměl sebevražedné tendence a navíc se svojí družkou čekal první dítě. Pechův bratr Ludovít, který umírajícího muže navštívil v nemocnici, se netajil tím, že oficiální verzi nevěří. Lékař mu při návštěvě sdělil, že jeho bratr nemá šanci na přežití. "Zeptal jsem se doktora, jak je možné, že nemá žádné zlomeniny, jen zranění hlavy," uvedl Ludovít Pecha v rozhovoru pro romský časopis Romano hangos. Podle svědectví bratra měl umírající muž oteklé a podlité oči a podlitiny měl také na těle. Jiné zranění na něm neviděl. "Kdyby vyskočil z okna, tak je automatické, že by musel mít nějaké zlomeniny nohou, ale neměl nic. Jen na hlavě," sdělil bratr mrtvého Pechy. Před smrtí již s bratrem nemluvil. "Ne, stiskl mi jenom prst, nadechl se, jako by něco chtěl říct, ale neřekl nic. Byl celý omámený," popsal poslední hodiny umírajícího. Příčinu úmrtí by se pozůstalí měli dozvědět z pitevního protokolu. Primářka Ústavu soudní patologie Jana Mudrová sdělila, že protokol z pitvy dostala policie a ta jej má založit do spisu. "Příbuzní se tedy na něj mohou podívat ve spisu," řekla lékařka. Do spisu však dosud příbuzní nahlédnout nemohli, ačkoliv jim to zákon umožňuje. Družka mrtvého a také její zmocněnec Jiří Kopal se do spisu snažili nahlédnout již několikrát. Kopal uvedl, že naposledy jim to pracovníci inspekce neumožnili s tím, že dotyčný pracovník, který má kauzu na starosti, je na dovolené. "Přístup do spisu lze odepřít ze závažných důvodů stanovených zákonem. Ale dovolená jednoho pracovníka to rozhodně není," sdělil Kopal s tím, že na pracovníky brněnské pobočky inspekce podává na státním zastupitelství stížnost pro zanedbání služebních povinností a stěžovat si bude též u ředitele inspekce. Pracovník tiskového odboru ministerstva vnitra Martin Korta uvedl, že šéf inspekce Mikuláš Tomin se nedomnívá, že by jeho podřízení pochybili. "K podání informace je nutná žádost. Ústní či písemná, na základě které bude sděleno, kdy osoba může do spisu nahlédnout," sdělil Korta. Podle šéfa inspekce nešlo o odmítnutí, ale v podstatě o posunutí termínu.
Tuto verzi označují pozůstalí za nevěrohodnou. Pecha neměl sebevražedné tendence a navíc se svojí družkou čekal první dítě. Pechův bratr Ludovít, který umírajícího muže navštívil v nemocnici, se netajil tím, že oficiální verzi nevěří. Lékař mu při návštěvě sdělil, že jeho bratr nemá šanci na přežití. "Zeptal jsem se doktora, jak je možné, že nemá žádné zlomeniny, jen zranění hlavy," uvedl Ludovít Pecha v rozhovoru pro romský časopis Romano hangos. Podle svědectví bratra měl umírající muž oteklé a podlité oči a podlitiny měl také na těle. Jiné zranění na něm neviděl. "Kdyby vyskočil z okna, tak je automatické, že by musel mít nějaké zlomeniny nohou, ale neměl nic. Jen na hlavě," sdělil bratr mrtvého Pechy. Před smrtí již s bratrem nemluvil. "Ne, stiskl mi jenom prst, nadechl se, jako by něco chtěl říct, ale neřekl nic. Byl celý omámený," popsal poslední hodiny umírajícího. Příčinu úmrtí by se pozůstalí měli dozvědět z pitevního protokolu. Primářka Ústavu soudní patologie Jana Mudrová sdělila, že protokol z pitvy dostala policie a ta jej má založit do spisu. "Příbuzní se tedy na něj mohou podívat ve spisu," řekla lékařka. Do spisu však dosud příbuzní nahlédnout nemohli, ačkoliv jim to zákon umožňuje. Družka mrtvého a také její zmocněnec Jiří Kopal se do spisu snažili nahlédnout již několikrát. Kopal uvedl, že naposledy jim to pracovníci inspekce neumožnili s tím, že dotyčný pracovník, který má kauzu na starosti, je na dovolené. "Přístup do spisu lze odepřít ze závažných důvodů stanovených zákonem. Ale dovolená jednoho pracovníka to rozhodně není," sdělil Kopal s tím, že na pracovníky brněnské pobočky inspekce podává na státním zastupitelství stížnost pro zanedbání služebních povinností a stěžovat si bude též u ředitele inspekce. Pracovník tiskového odboru ministerstva vnitra Martin Korta uvedl, že šéf inspekce Mikuláš Tomin se nedomnívá, že by jeho podřízení pochybili. "K podání informace je nutná žádost. Ústní či písemná, na základě které bude sděleno, kdy osoba může do spisu nahlédnout," sdělil Korta. Podle šéfa inspekce nešlo o odmítnutí, ale v podstatě o posunutí termínu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731031</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Nedostaneme-li další miliardy, omezíme dopravu na železnici, říká ministr dopravy Milan Šimonovský
</TITLE>
<TEXT>
Za almužnu považují železničáři sumu dotací na ztrátu osobní dopravy Českých drah na rok 2003. Jenom letos se totiž očekává záporný výsledek železnice ve výši 11 miliard korun.
PRAHA - Částka 2,1 miliardy korun, se kterou se počítá v návrhu státního rozpočtu pro příští rok jako s dotací do osobní dopravy Českých drah, vzbudila značné pobouření. Tyto prostředky představují jen zlomek celkové ztráty podniku z osobní dopravy, kterou se stát zavázal uhradit ve výši sedmi miliard korun. Smlouva byla podepsána loni v prosinci a týká se let 2001 a 2002. Na letošní rok přitom bývalý ministr dopravy Jaromír Schling drahám slíbil celkem 4,5 miliardy korun. Rozpočet však počítá jen s 1,9 miliardy korun. Očekávaná letošní ztráta z osobní dopravy se pohybuje okolo rekordních 11 miliard korun.
</TEXT>
<HEADING>
Odbory se bouří
</HEADING>
<TEXT>
"Suma 2,1 miliardy na příští rok je nedostatečná," uvedla Zdeňka Celá z tiskového oddělení Českých drah s tím, že stát zatím nedostál svému závazku, a neuhradil ani nejmenší část ze zmíněné sedmimiliardové ztráty. Daleko razantněji se k tomu vyjádřil šéf železničních odborů Jaromír Dušek. "Stát je povinen podle zákona o drahách uhradit prokazatelnou ztrátu a přiměřený zisk," uvedl s tím, že s odbory zatím o návrhu rozpočtu nikdo nejednal. V případě, že by stát nedostál svým závazkům, mohlo by to podle Duška vést k porušení sociálního smíru. Potíže Českých drah s vyrovnáním ztráty z osobní dopravy a nedostatečnou dotací ze státního rozpočtu na tuto oblast pro příští rok si uvědomuje také nový ministr dopravy Milan Šimonovský. Ve svém včerejším prohlášení dokonce uvedl, že stát bude muset v následujícím roce omezit rozsah dopravy. "Jestli jednání o rozpočtu budou pokračovat tak jako nyní, tak nám nic jiného nezbude," dodal. To by však podle Českých drah a odborů nepřineslo žádné řešení. "Omezením spojů se neušetří žádné prostředky," poznamenal Dušek. Současný rozsah železniční dopravy je podle představitelů Českých drah optimální a v souladu s potřebami regionů. "Bez tohoto rozsahu bychom nebyli schopni zabezpečit dopravní obslužnost v dostatečné státem objednané výši," sdělila Celá s tím, že snižováním osobní dopravy nelze dosáhnout výrazných úspor. "Navíc o tom, že by stát v příštím roce uvažoval o omezení rozsahu železniční dopravy, s námi oficiálně nikdo nejednal," dodala mluvčí. Železnice v letošním roce podle stanoveného programu snížila počet zaměstnanců o více než 2,5 tisíce pracovníků. Další snížení stavu zaměstnanců předpokládá podnik jen v souvislosti s přechodem na akciovou společnost. České dráhy dosud kryly ztrátu částečně ziskem z nákladní dopravy, který dosahuje dvě až 2,5 miliardy korun ročně. Křížové financování však nyní podnik nesmí používat a od příštího roku bude mít jako akciová společnost přísně oddělené účetnictví.
Ztráty Českých drah v jednotlivých letech v miliardách korun
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731032</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Nový ministr financí Bohuslav Sobotka včera potvrdil, že jako tři členové jeho poradenského sboru nastupují Jan Hanousek (šéf CERGE a Národohospodářského ústavu AV ČR), Pavel Mertlík (bývalý ministr, nyní hlavní ekonom Raiffeisenbank) a Ondřej Schneider (ekonom Patria Finance). Mluvčí ministerstva Jaroslav Dědič uvedl, že tým poradců, kteří se budou zabývat výhradně reformou veřejných financí, se zřejmě ještě rozšíří o jednoho až dva členy.
</TITLE>
<HEADING>
Není to střet zájmů, tvrdí ministrův mluvčí
</HEADING>
<TEXT>
Dědič odmítá, že by spolupráce ministerstva s Mertlíkem a Schneiderem byla střetem zájmů. "Hledat kvalitní lidi nešlo jen ve státním sektoru," uvedl. Například Schneider ale donedávna prosazoval tvrdou reformu veřejných financí i sociálního systému, se kterou vláda ČSSD nepočítá. Ve svém komentáři v Hospodářských novinách z letošního února například uvedl, že "ČR by měla zvážit modifikaci sociálního systému v amerických intencích". Výběr Schneidera, jehož názory se s rétorikou sociální demokracie dosud rozcházely, je podle Dědiče důkazem, že jde o racionální výběr v rámci širšího názorového spektra. Jan Hanousek upozornil, že sbor bude v podstatě dobrovolný, poradci nebudou placeni ze státního rozpočtu, půjde o neformální odborný poradní sbor. Jeho ústav podle něj dosud neradil vládám, ale spíše světovým institucím, jako je Světová banka a MMF. Tato vláda je podle něj tedy první vládou, která o odbornou spolupráci s NHÚ a CERGE projevila zájem. Hanousek působil v letech 1995 až 2001 v dozorčí radě Komerční banky.
Dědič odmítá, že by spolupráce ministerstva s Mertlíkem a Schneiderem byla střetem zájmů. "Hledat kvalitní lidi nešlo jen ve státním sektoru," uvedl. Například Schneider ale donedávna prosazoval tvrdou reformu veřejných financí i sociálního systému, se kterou vláda ČSSD nepočítá. Ve svém komentáři v Hospodářských novinách z letošního února například uvedl, že "ČR by měla zvážit modifikaci sociálního systému v amerických intencích". Výběr Schneidera, jehož názory se s rétorikou sociální demokracie dosud rozcházely, je podle Dědiče důkazem, že jde o racionální výběr v rámci širšího názorového spektra. Jan Hanousek upozornil, že sbor bude v podstatě dobrovolný, poradci nebudou placeni ze státního rozpočtu, půjde o neformální odborný poradní sbor. Jeho ústav podle něj dosud neradil vládám, ale spíše světovým institucím, jako je Světová banka a MMF. Tato vláda je podle něj tedy první vládou, která o odbornou spolupráci s NHÚ a CERGE projevila zájem. Hanousek působil v letech 1995 až 2001 v dozorčí radě Komerční banky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731033</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Bývalí šéfové firmy vyhlašovali optimistické předpovědi o výsledcích firmy. Krátce na to se ale zbavovali akcií společnosti.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Manažeři telekomunikační firmy Qwest vydělali podle listu The New York Times v letech 1999 až 2001 přibližně půl miliardy dolarů prodejem akcií své společnosti. Ve stejné době přitom firma zveřejňovala hospodářské výsledky, které byly v noci na pondělí prohlášeny za nadnesené a založené na nesprávném účetnictví. Bývalý generální ředitel Qwestu Joseph Nacchio, který na svou funkci rezignoval minulý měsíc, si měl přijít na 227 milionů dolarů. Robert Woodruff, který do minulého roku zastával místo finančního ředitele společnosti, měl vydělat 29 milionů dolarů. Další manažeři a členové představenstva firmy měli prodejem akcií získat desítky milionů dolarů. Jak podotýká The New York Times, většina těchto lidí opustila svá křesla v uplynulých osmnácti měsících. Manažeři Qwestu získali akcie společnosti jako část odměny za výkon své práce. Podle mluvčího Qwestu Tylera Gronbacha je prodávali, aby zpestřili svá akciová portfolia.
</TEXT>
<HEADING>
Miláček Wall Streetu zklamal
</HEADING>
<TEXT>
Qwest patřil ještě minulý rok mezi firmy, ve které vkládali své naděje investoři z Wall Street. Firma se chlubila svým finančním zdravím a rostoucími tržbami. V lednu 2001, kdy začala americká ekonomika vykazovat známky stagnace, oznámil šéf Qwestu Joseph Nacchio, že jeho firma očekává ještě rychlejší růst než v minulosti. Finanční ředitel Robert Woodruff pak odhadl tržby firmy v roce 2001 na 21 miliard dolarů. Během následujících tří měsíců prodal Nacchio akcie firmy za 57 milionů dolarů při ceně 40 dolarů za kus. Woodruff ve stejné době vydělal prodejem svých akcií 10 milionů dolarů. Qwest pak na konci roku vykázal o deset procent nižší tržby než Woodruff předpovídal. A i toto číslo bylo nadnesené, protože Qwest musí na základě nedělního prohlášení přehodnotit své tržby za období 1999 až 2001 ve výši 1,16 miliardy dolarů. V současné době se akcie firmy prodávají za méně než 1,5 dolaru. Proti počínání manažerů firmy protestují zástupci akcionářů. "Newyorská burza nebo dozorčí rady společnosti by měly zakázat manažerům prodej akcií dříve než opustí svá místa, aby nemohli zneužívat interní informace," podotkla listu The New York Times Nell Minowová, washingtonská advokátka, hájící práva akcionářů. Charles Stillman, právník Josepha Nacchia, hájí svého klienta s tím, že "všechna jeho rozhodnutí byla dělána v dobré víře a v souladu se všemi pravidly a v nejlepším zájmu pro společnost a akcionáře". "Prodej akcií ze strany pana Nacchia byl naprosto v pořádku," dodal Stillman.
Qwest patřil ještě minulý rok mezi firmy, ve které vkládali své naděje investoři z Wall Street. Firma se chlubila svým finančním zdravím a rostoucími tržbami. V lednu 2001, kdy začala americká ekonomika vykazovat známky stagnace, oznámil šéf Qwestu Joseph Nacchio, že jeho firma očekává ještě rychlejší růst než v minulosti. Finanční ředitel Robert Woodruff pak odhadl tržby firmy v roce 2001 na 21 miliard dolarů. Během následujících tří měsíců prodal Nacchio akcie firmy za 57 milionů dolarů při ceně 40 dolarů za kus. Woodruff ve stejné době vydělal prodejem svých akcií 10 milionů dolarů. Qwest pak na konci roku vykázal o deset procent nižší tržby než Woodruff předpovídal. A i toto číslo bylo nadnesené, protože Qwest musí na základě nedělního prohlášení přehodnotit své tržby za období 1999 až 2001 ve výši 1,16 miliardy dolarů. V současné době se akcie firmy prodávají za méně než 1,5 dolaru. Proti počínání manažerů firmy protestují zástupci akcionářů. "Newyorská burza nebo dozorčí rady společnosti by měly zakázat manažerům prodej akcií dříve než opustí svá místa, aby nemohli zneužívat interní informace," podotkla listu The New York Times Nell Minowová, washingtonská advokátka, hájící práva akcionářů. Charles Stillman, právník Josepha Nacchia, hájí svého klienta s tím, že "všechna jeho rozhodnutí byla dělána v dobré víře a v souladu se všemi pravidly a v nejlepším zájmu pro společnost a akcionáře". "Prodej akcií ze strany pana Nacchia byl naprosto v pořádku," dodal Stillman.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731034</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V Česku se za šest měsíců platnosti eura objevilo 12 falešných eurobankovek. "Nejde však o kvalitní padělky," řekl ředitel peněžní sekce ČNB Leopold Surga. Celkem bylo v ČR v prvním pololetí zadrženo téměř 3500 padělaných peněz, což je meziročně zhruba o deset procent více. I nadále byla nejčastěji falšovaná česká koruna, která padělatele zlákala k více než 2500 falzifikátům, loni jich bylo o polovinu méně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731035</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>FRANKFURT</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší evropské automobilce Volkswagen AG, jejíž součástí je i mladoboleslavská Škoda Auto, klesl v prvním pololetí zisk před zdaněním o 4,1 procenta na 2,26 miliardy eur. Pololetní tržby Volkswagenu se snížily meziročně o 3,2 procenta na 44,06 miliardy eur. Koncern zároveň varoval před nižším výsledkem za celý rok, než původně uváděl. Nyní očekává zisk před zdaněním kolem čtyř miliard eur. Dříve firma uváděla, že letos zisk překoná loňský rekord 4,4 miliardy eur.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731036</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Další domácí bankou, která od 1. srpna v reakci na krok centrální banky sníží úročení úvěrů i vkladů, je eBanka. Zatímco úvěry zlevní až o čtyři procenta, úročení vkladů bude nižší o 0,2 až 0,55 procentního bodu. Roční úroková sazba osobní úvěrové linky tak klesla o 1,6 procentního bodu na nových 13,9 procenta. Sazbu je možné dále snížit zajištěním ručitele a dodáním potvrzení o příjmu, nejnižší úrok tak může dosáhnout 12,4 procenta.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731037</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost UPC ČR zvýší od září základní měsíční cenu připojení domácností k internetu přes kabelovou televizi o deset procent na 1080 Kč. Zdražení se týká pouze nabídky připojení o rychlosti 128 kb/s pod názvem Home, cena připojení vyššími rychlostmi se nezmění. UPC to zákazníkům oznámí v dopise, který rozesílá v těchto dnech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731038</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MONTEVIDEO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Uruguayská centrální banka včera vyhlásila ve snaze přerušit panické výběry peněz bankovní prázdniny. Uruguayské peso po tomto kroku ztratilo čtvrtinu své hodnoty a země se hlouběji ponořila do jedné z nejhorších ekonomických krizí v historii. Centrální banka zastavila rovněž obchodování na mezibankovním devizovém trhu. V posledních týdnech se v postupující krizi prudce zrychlily výběry bankovních vkladů a z bankovního systému odešlo 33 procent vkladů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731039</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Elektřina pro domácnosti by od nového roku mohla zlevnit o pět, ale za příznivé situace možná až o deset procent. Uvedl to ředitel pro financování a správu ČEZ Petr Vobořil. "Domnívám se, že to bude spíše okolo pěti procent. Tam je ten prostor zcela bezpečně," řekl ředitel s tím, že další závisí na mnoha parametrech. Vobořil tvrdí, že tlak na snížení cen elektřiny bude vytvářet právě ČEZ díky tomu, že ovládne pět distribučních společností. V dalších třech pak na základě květnového rozhodnutí vlády získá ČEZ po obdržení souhlasu antimonopolního úřadu blokační minimum. Energetický regulační úřad (ERÚ) již dříve avizoval, že ke snížení cen elektřiny možná od nového roku prostor bude. Zda ČEZ v ovládnutých distribučních společnostech stlačí cenu dolů i pod maximální hranici určovanou ERÚ, Vobořil jednoznačně neřekl. "Jestli ERÚ sníží ceny o 20 procent, tak tam prostor pro další snížení být nemusí, pokud sníží o dvě tři procenta, tak tam prostor pro snížení ceny bude," prohlásil ředitel. ČEZ totiž podle Vobořila není přesvědčen, že se nákup elektřiny ve všech distribučních firmách zakládá jen na ekonomické bázi. "Jsme přesvědčeni, že v nákladech distribučních společností jsou určité rezervy, které není v zájmu těchto firem odhalovat před regulátorem, protože to znamená, že se jim sníží poplatek za distribuci," prohlásil Vobořil. Jak bude ČEZ využívat synergických efektů integrace s distributory, nechce Vobořil před rozhodnutím antimonopolního úřadu předjímat. S určitým propouštěním se při slučování některých činností distribučních společností počítat bude muset, uvedl. "Nebudu to ale kvantifikovat," prohlásil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731040</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americký prezident George Bush včera podepsal zákon, který má zabránit další vlně firemních podvodů a zneužívání účetnictví. Nová legislativa, na jejíž konečné podobě se minulý týden dohodly obě komory amerického Kongresu, má podle představ tvůrců obnovit důvěru investorů ve firemní sféru, otřesenou sérií skandálů. "Po 11. září jsme nedovolili, aby naši ekonomiku podkopal strach a nedovolíme ani, aby ji podkopaly podvody," řekl Bush při slavnostním podpisu zákona v Bílém domě za účasti klíčových zákonodárců. Na ceremoniálu přitom nápadně chyběli zástupci podnikatelské sféry. Bush spolu s republikány původně považoval opatření navrhovaná demokraty za příliš drakonická. Pod tlakem dalších účetních skandálů a stále sílícího propadu na burzách však prezident i republikáni přišli s ještě tvrdšími návrhy a obě strany se podle pozorovatelů začaly předhánět ve vymýšlení co nejpřísnějších zásahů proti účetním manipulacím a podvádění investorů. Zákon poskytuje podklad pro výrazně zpřísněné stíhání firemních podvodů a korupce. Například maximální trest vězení pro výkonné manažery za podvody se zvýšil na 20 let, tedy čtyřnásobek dosavadního stavu. Nová legislativa dává rovněž více peněz Komisi pro cenné papíry a burzy (SEC). Ta byla současně pověřena, aby se s použitím vybíraných pokut snažila pomoci oklamaným investorům. Bush s republikány doufá, že nový zákon spolu s přísnějším dodržováním stávajících zákonů přesvědčí voliče, že to se zásahy proti nepoctivým firemním šéfům myslí vážně. Demokraté zase získali ve firemních skandálech konečně silnou zbraň na své protivníky a snaží se vylíčit Bushe jako spojence velkého podnikání s úzkými vazbami na "podezřelé" firemní šéfy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731041</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
O vylepšení image politiky Spojených států bude usilovat nově zřízený vládní úřad
</TITLE>
<TEXT>
Sobecké a arogantní - tak jsou většinou světové veřejnosti přijímány Spojené státy. Prezident Bush chce tento stav rázně změnit.
WASHINGTON - Administrativa prezidenta George W. Bushe se koncem roku rozšíří o Úřad pro globální komunikaci (OGC), jehož úkolem bude koordinace zahraniční politiky a zlepšení obrazu USA ve světě. Vysocí představitelé Bílého domu včerejšímu vydání listu The Washington Post toto rozhodnutí vysvětlili jako snahu čelit šířícímu se antiamerikanismu, který komplikuje Bushovu válku proti teroru. Nový úřad má navázat na dobré zkušenosti z práce kanceláře pro informační politiku, zřízené v souvislosti s vojenskou operací v Afghánistánu. Šéf OGC by měl postavení Bushova poradce, což mu umožní koordinovat "veřejnou diplomacii" různých ministerstev. "Je to důkaz významu, který prezident přikládá tomu, jak se jiné národy dívají na Spojené státy," vysvětlil včera Bushovu motivaci jeho mluvčí Ari Fleischer. Bush ve skutečnosti reagoval svým opatřením především na kritiku z vlastních řad. "Jak je možné, že země, která vynalezla Hollywood, dovolila, aby v zahraničí koloval její destruktivní a parodický obraz?" rozhořčoval se již minulý měsíc republikánský předseda sněmovního zahraničního výboru Henry J. Hyde při vystoupení v prestižní nevládní Radě pro zahraniční vztahy (CFR). Právě CFR včera zveřejnila rozsáhlou zprávu o nedostatcích Bushovy zahraniční politiky v oblasti "veřejné diplomacie", kterou sestavili představitelé amerických soukromých firem, vědci a bývalí vysocí diplomaté. Jako příklady selhání Washingtonu uvedli, že nedokázal předejít celosvětovému pobouření kvůli nesouhlasu s vytvořením Mezinárodního trestního soudu, s ratifikací dohody o zákazu nášlapných min či dohody o omezení skleníkových plynů.
</TEXT>
<HEADING>
Jde o národní bezpečnost
</HEADING>
<TEXT>
Odborníci pokládají image USA za součást koncepce národní bezpečnosti. "Setrvačné vnímání USA jako arogantní, sebestředné mocnosti" veřejností především islámských, ale dokonce i spojeneckých evropských zemí, podle nich mimo jiné komplikuje úsilí o potlačení terorismu. Charlotte Beerová, bývalá pracovnice reklamní agentury jmenovaná na významný post na ministerstvu zahraniční v rámci změn spojených s válkou proti teroru, tvrdí, že USA musí "více ovlivnit přístup zahraniční veřejnosti k naší zemi". Někteří experti, jako bývalý vedoucí analytik rozvědky CIA Graham E. Fuller, nicméně nový plán zpochybňují. "Pokud se základy naší politiky zdají být vadné, pak hezčí obal nepomůže," je přesvědčen Fuller. Podobně i člen CFR Lewis Manilow konstatuje: "Bohatý hegemon bude vždy nepopulární, ať již oprávněně, či nezaslouženě".
Odborníci pokládají image USA za součást koncepce národní bezpečnosti. "Setrvačné vnímání USA jako arogantní, sebestředné mocnosti" veřejností především islámských, ale dokonce i spojeneckých evropských zemí, podle nich mimo jiné komplikuje úsilí o potlačení terorismu. Charlotte Beerová, bývalá pracovnice reklamní agentury jmenovaná na významný post na ministerstvu zahraniční v rámci změn spojených s válkou proti teroru, tvrdí, že USA musí "více ovlivnit přístup zahraniční veřejnosti k naší zemi". Někteří experti, jako bývalý vedoucí analytik rozvědky CIA Graham E. Fuller, nicméně nový plán zpochybňují. "Pokud se základy naší politiky zdají být vadné, pak hezčí obal nepomůže," je přesvědčen Fuller. Podobně i člen CFR Lewis Manilow konstatuje: "Bohatý hegemon bude vždy nepopulární, ať již oprávněně, či nezaslouženě".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731042</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Cuba Libre, tedy "svobodná Kuba" zní pracovní název chystané návštěvy českého prezidenta v baště kubánského exilu.
</TITLE>
<TEXT>
NEW YORK - Až navštíví český prezident Václav Havel v rámci zářijové cesty do Spojených států Miami, vstoupí na horkou půdu řevnivého kubánského exilu. Proto chtějí čeští činitelé nést návštěvu pouze v obecném duchu proticastrovské solidarity a lidských práv. Zvláště se chtějí vyhnout tomu, aby zapletli prezidenta do sporů, jež v exilové kubánské komunitě panují, napsal místní list Miami Herald. "Podívejte se, situace v Miami je složitá. Existují různé názory, různé pohledy, diskuse. A nepřísluší prezidentovi (cizí) země, aby do ní vstupoval," řekl podle listu český velvyslanec Martin Palouš, který prý Havlovu návštěvu v Miami pojmenoval "Cuba Libre" (svobodná Kuba). Český prezident například po-žádal o uspořádání večeře s dvanácti někdejšími kubánskými politickými vězni. Problémem ale je, které vybrat v Miami je více než 10 000 lidí, kteří prošli Castrovými žaláři. Plánován je i Havlův živý telefonický rozhovor s některým z uznávaných kubánských disidentů na ostrově. Někteří exulanté ale domácí disidenty považují za lokaje vládnoucího režimu. Organizátoři se navíc obávají, že předčasná publicita poskytne Castrově tajné službě čas, aby linku přerušila, varoval list.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731043</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>JERUZALÉM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sebevražedný atentátník včera v centru Jeruzaléma odpálil nálož. Sám při útoku přišel o život, dalších sedm lidí bylo zraněno. K akci se telefonicky přihlásily Brigády mučedníků od Al-Aksá, palestinská ozbrojená skupina blízká hnutí Fatah Jásira Arafata. Podle jejího prohlášení byl autorem útoku sedmnáctiletý mladík. U Nábulusu včera Palestinci zároveň zabili dva osadníky. Také k tomuto útoku se přihlásily Brigády mučedníků od Al-Aksá.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731044</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>KÁBUL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Auto plné výbušnin odhalené v pondělí v afghánské metropoli Kábulu bylo připravené pro tamějšího premiéra Hamída Karzáího nebo některého z klíčových ministrů jeho vlády. Ve vozidle byly zadrženy dvě osoby, pravděpodobně spjaté s teroristickou organizací Al Kajda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731045</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Vyloučený kongresman James Traficant půjde na osm let do vězení za vydírání, uplácení a daňové úniky. Rozhodl o tom včera federální soud v Clevelandu ve státě Ohio. Traficant (61) se před kolegy zákonodárci a také před soudem obhajoval sám. Soudkyni Lesley Wellsové tvrdil, že za svůj čin je trestán dvakrát, protože nedávné vypuzení z Kongresu je jako trest dostačující. Soudkyni ale nepřesvědčil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731046</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Stovky tisíc lidí se shromáždily na mši, kterou v Guatemale sloužil papež Jan Pavel II.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>GUATEMALA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Papež Jan Pavel II. během včerejší mše, kterou sloužil v Guatemale, kanonizoval Pedra de Betancura. Tento františkánský mnich žil v 17. století a celý svůj život pomáhal chudým. Jsou mu přičítány různé zázraky, kterými je ostatně svatořečení podmíněno. Kanonizaci prvního Středoameričana přihlíželo asi 350 tisíc lidí. "Doufám, že kanonizace Pedra de Betancura se stane chvílí znovuzrození Guatemaly," nechal se slyšet papež, který během mše několikrát popadal dech - kromě jeho špatného zdravotního stavu za to mohl řídký vysokohorský vzduch. Jan Pavel II. tuto zemi během svého pontifikátu navštívil již potřetí. Naposledy sem zavítal v roce 1996, krátce před skončením šestatřicet let trvající občanské války. Mnoho lidí věří, že to byl právě Jan Pavel II., kdo významně přispěl k ukončení dlouhotrvajícího konfliktu, jehož oběťmi se stalo více než dvě stě tisíc lidí, převážně chudých indiánů. Návštěva dvaaosmdesátiletého papeže se stala pro hlavní město Guatemalu svátkem - obchody měly stažené rolety, doprava se zastavila, mezinárodní letiště bylo po dobu papežovy návštěvy zavřeno. Na letišti ho přivítali nejvyšší představitelé země v čele s prezidentem Alfonsem Portillem. Papež do Guatemaly přiletěl z Kanady, kde se zúčastnil světového setkání katolické mládeže. Podle listu Miami Herald využilo této příležitosti asi 23 kubánských poutníků, kteří utekli svým strážcům a skryli se u příslušníků místní kubánské komunity. V Kanadě prý chtějí požádat o politický azyl. Svou 97. zahraniční cestu ukončí papež v Mexiku, kde ho čeká svatořečení prvního indiána vizionáře Juana Diega.
GUATEMALA - Papež Jan Pavel II. během včerejší mše, kterou sloužil v Guatemale, kanonizoval Pedra de Betancura. Tento františkánský mnich žil v 17. století a celý svůj život pomáhal chudým. Jsou mu přičítány různé zázraky, kterými je ostatně svatořečení podmíněno. Kanonizaci prvního Středoameričana přihlíželo asi 350 tisíc lidí. "Doufám, že kanonizace Pedra de Betancura se stane chvílí znovuzrození Guatemaly," nechal se slyšet papež, který během mše několikrát popadal dech - kromě jeho špatného zdravotního stavu za to mohl řídký vysokohorský vzduch. Jan Pavel II. tuto zemi během svého pontifikátu navštívil již potřetí. Naposledy sem zavítal v roce 1996, krátce před skončením šestatřicet let trvající občanské války. Mnoho lidí věří, že to byl právě Jan Pavel II., kdo významně přispěl k ukončení dlouhotrvajícího konfliktu, jehož oběťmi se stalo více než dvě stě tisíc lidí, převážně chudých indiánů. Návštěva dvaaosmdesátiletého papeže se stala pro hlavní město Guatemalu svátkem - obchody měly stažené rolety, doprava se zastavila, mezinárodní letiště bylo po dobu papežovy návštěvy zavřeno. Na letišti ho přivítali nejvyšší představitelé země v čele s prezidentem Alfonsem Portillem. Papež do Guatemaly přiletěl z Kanady, kde se zúčastnil světového setkání katolické mládeže. Podle listu Miami Herald využilo této příležitosti asi 23 kubánských poutníků, kteří utekli svým strážcům a skryli se u příslušníků místní kubánské komunity. V Kanadě prý chtějí požádat o politický azyl. Svou 97. zahraniční cestu ukončí papež v Mexiku, kde ho čeká svatořečení prvního indiána vizionáře Juana Diega.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731047</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Chybný pohyb stabilizátoru letu byl příčinou nedělního pádu ruského letadla v Moskvě, při kterém zahynulo 14 lidí.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Mám malé dítě a chtěla jsem, aby vyrostlo vedle své matky." To byla hlavní myšlenka, která se honila v hlavě letušky Ariny Vinogradovové poté, co zůstala uvězněna v troskách hořícího letounu Il-86, který se v neděli zřítil v Moskvě. Vinogradovová byla jednou ze dvou letušek, které havárii přežily. Zbylých čtrnáct členů posádky zahynulo. "Chtěla jsem žít a ne být upálena zaživa v letadle," popisovala Vinogradovová v ruské televizi své odhodlání. Trochu si pamatuje i okamžiky, které havárii předcházely: "Krátce po vzlétnutí z moskevského letiště Šeremeťjevo-1 se letadlo začalo třást a pak jsme spadli dolů. Byla to otázka několika vteřin." "Když jsme spadli - najednou jsem se ocitla na motoru letadla. Marně jsem se snažila ze stroje dostat. Nepodařilo se mi rozepnout bezpečnostní pás. Utrhla jsem kus látky z opěradla, plivla na ni a dala před ústa. V letadle byl totiž hustý kouř a já se bála, že se zadusím," popsala první okamžiky po nehodě. Před sebou uviděla Táňu Mojsejevovou - druhou zachráněnou letušku, která těsně před havárií seděla naproti ní. "Křičela jsem jako šílená, ať mne zachrání. Taky jsem se snažila svými prstýnky bouchat do motoru v domnění, že nás snad někdo uslyší," prohlásila Vinogradovová. "Záchranáři přišli okamžitě a začali hasit požár. Když se přiblížili až ke mne, dostala jsem taky svou dávku hasící pěny."
</TEXT>
<HEADING>
Vyšetřovatelé už znají příčinu nehody
</HEADING>
<TEXT>
Když zachráněná letuška poskytovala v pondělí interview, ruští vyšetřovatelé se ještě dohadovali, co bylo příčinou havárie. Včera si však byli už takřka stoprocentně jisti. Letoun spadl kvůli chybnému pohybu stabilizátoru letu - malému křídlu umístěnému na zadní části letadla. Jestli s ním špatně manipuloval pilot, anebo došlo k jeho pohybu z jiného důvodu, vyšetřovatelé včera ještě nevěděli.
Když zachráněná letuška poskytovala v pondělí interview, ruští vyšetřovatelé se ještě dohadovali, co bylo příčinou havárie. Včera si však byli už takřka stoprocentně jisti. Letoun spadl kvůli chybnému pohybu stabilizátoru letu - malému křídlu umístěnému na zadní části letadla. Jestli s ním špatně manipuloval pilot, anebo došlo k jeho pohybu z jiného důvodu, vyšetřovatelé včera ještě nevěděli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731048</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
U Washingtonu vykolejil osobní vlak. Téměř sto lidí bylo zraněno při pondělní nehodě osobního vlaku Amtrak nedaleko americké metropole. Vlak vykolejil na jednom z předměstí Washingtonu a šest vagonů se převrátilo. Příčina havárie se vyšetřuje, experti zkoumají i možnost, že koleje byly poškozeny vysokými teplotami.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731049</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Prezidenti Konga a Rwandy podepsali dohodu, která přiblížila konec největšího konfliktu v Africe
</TITLE>
<TEXT>
Tři miliony mrtvých si vyžádal konflikt v neprostupných pralesích Demokratické republiky Kongo, dříve známé pod názvem Zair, který se vleče už čtyři roky.
PRETORIE - Největší africká válka současnosti, během které v Demokratické republice Kongo velké jako západní Evropa - za čtyři roky zahynuly tři miliony lidí, se možná chýlí konci. Pro ukončení krveprolití, na němž se podílejí armády sedmi afrických států, bylo rozhodující uzavření mírové dohody mezi Kongem a Rwandou, ke kterému došlo včera v jihoafrické Pretorii. Ve smlouvě, kterou uzavřeli konžský a rwandský prezident, stojí, že třicetitisícová armáda Rwandy, která kontroluje část východního Konga, do tří měsíců zemi opustí. Kongo za to na oplátku odzbrojí několik desítek tisíc příslušníků etnika Hutu, kteří se skrývají na jeho území a nahánějí Rwandě strach.
</TEXT>
<HEADING>
Nestrašnější místo světa
</HEADING>
<TEXT>
Jsou totiž mezi nimi i ozbrojenci, kteří se podíleli na největší genocidě moderních světových dějin - povraždění 800 000 lidí, ke kterému došlo v roce 1994 ve Rwandě. Mezi oběťmi byli především Tutsiové, kteří ve Rwandě de facto vládnou. Ti se obávali, že Hutuové se do země vrátí - a masakry se budou opakovat. O hrůzách, ke kterým v Kongu během konfliktu docházelo, se v médiích objevily zprávy jen málokdy. Důvod je jednoduchý: do východního Konga, kde došlo k většině bojů, se reportéři příliš nehrnuli. Do těchto končin totiž nevedou žádné silnice (za nejlepší "silnici" v zemi byla vždy považována řeka Kongo), neexistuje zde telefonní síť a nebezpečí, že se odtud zpravodaj nevrátí živý, je vysoké. Navíc je tato oblast pokryta hustým neprodyšným pralesem. Britský týdeník The Economist v této souvislosti nedávno napsal, že oblast východního Konga je asi "nejstrašnějším místem na světě". Zprávy o krveprolitích, ke kterým zde docházelo, ale přesto na veřejnost občas pronikly. Světová média naposledy pobouřil masakr z města Kisangani. Tam rebelové, bojující proti vládě v konžské metropoli Kinshase, brutálně zavraždili 150 lidí. Jejich zmrzačené mrtvoly pak zatížili kameny a hodili do řeky Konga. V této oblasti však neoperují pouze vojáci zahraničních armád a různá uskupení rebelů, které bojují proti vládě v Kinshase (či jí pomáhají), ale řádí zde i bezpočet drobných ozbrojených tlup. Ať už tyto skupiny ale bojují proti komukoliv - a ve východním Kongu bojuje takřka každý s každým - jedna věc je všechny spojuje. Tou je drancování vesnic místních domorodců - civilistů, kteří tvoří většinu obětí konfliktu. Ti žijí ve zničených osadách a dennodenním strachu před vpádem lupičských hord. Všude vládne hlad, s kterým jdou ruku v ruce nemoci a smrt. Místní banditi často znásilňují vesnické dívky. Některé z nich, jako například čtrnáctiletá Franciska z vesnice Ramba Chitanga, pak ani neví, kdo je otcem jejího dítěte - dívka byla totiž zneužita hned vícekrát a pokaždé příslušníkem jiné tlupy. Toto všechno se ale uzavřením smlouvy z Pretorie nemusí změnit. Překážek je víc než dost. Nikdo totiž neví, jestli se konžské vládě podaří Hutuy na východě Konga odzbrojit. V této oblasti navíc operuje silné uskupení rebelů podporovaných Rwandou, s kterými dosud nikdo nejednal - a když se s nimi Kinshasa nedomluví, mír může zůstat v nedohlednu.
Demokratická republika Kongo
bývalý Zair je největší zemí subsaharské Afriky
v Kongu operují vojáci šesti zahraničních zemí - Rwandy, Ugandy, Burundi, Namibie, Zimbabwe a Angoly
během čtyř let přišly o život 3 miliony lidí - část z nich byla zabita a ostatní zahynuli hladem nebo na nemoci vyvolané podvýživou
na počátku války šlo hlavně o etnický konflikt - etnikum Tutsiů, vládnoucí ve Rwandě, mělo strach, že Hutuové, kteří před nimi uprchli do Konga, jejich vládu svrhnou; válka se ale změnila v drancování nerostného a přírodního bohatství Konga
rozloha
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731050</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Novinář Gerd Heidemann, který zprostředkoval prodej zfalšovaných zápisků nacistického vůdce, se brání tím, že za studené války pracoval pro obě strany.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Muž, který hrál klíčovou roli v podvodu s podvrženými Hitlerovými deníky, byl agentem východoněmecké tajné služby Stasi. Podle BBC to vyplývá z nově odtajněných dokumentů. Gerd Heidemann, který za svou roli při prodeji zfalšovaných deníků seděl ve vězení, byl naverbován Stasi v roce 1953. O dva roky později se od východoněmecké tajné služby distancoval, podle nově odtajněných dokumentů byl ale ještě v 80. letech aktivním agentem. Právě v té době - v roce 1983 - došlo ke skandálu s deníky. Německý deník Stern tehdy zakoupil zápisky, které si měl Adolf Hitler dělat v období 1932 až 1945. Zájem o ně projevil i britský The Sunday Times. Stern za ně zaplatil devět milionů marek. Právě reportér Sternu Heidemann působil jako zprostředkovatel při koupi mezi časopisem a mužem, který je údajně našel - Konradem Kujauem. Později se ukázalo, že Kujau byl autorem falzifikátu. Kujau opsal knihu Hitlerových proslovů, a aby deníky vypadaly důvěryhodně, doplnil je komentáři typu: "Musím získat lístky na olympiádu pro Evu." I přesto, že údajné Hitlerovy deníky byly napsány na papíře a inkoustem vyrobeným po válce, Heidemann doporučoval jejich zakoupení. U soudu tvrdil, že o podvodu nevěděl, ale Kujau prohlásil opak. Heidemann pracoval pod krycím jménem "Gerhard" a jeho úkolem bylo sledovat přesuny amerických jaderných zbraní. Později řekl, že peníze, které za to dostal, předával západoněmeckým představitelům, protože byl dvojitým agentem.
BERLÍN - Muž, který hrál klíčovou roli v podvodu s podvrženými Hitlerovými deníky, byl agentem východoněmecké tajné služby Stasi. Podle BBC to vyplývá z nově odtajněných dokumentů. Gerd Heidemann, který za svou roli při prodeji zfalšovaných deníků seděl ve vězení, byl naverbován Stasi v roce 1953. O dva roky později se od východoněmecké tajné služby distancoval, podle nově odtajněných dokumentů byl ale ještě v 80. letech aktivním agentem. Právě v té době - v roce 1983 - došlo ke skandálu s deníky. Německý deník Stern tehdy zakoupil zápisky, které si měl Adolf Hitler dělat v období 1932 až 1945. Zájem o ně projevil i britský The Sunday Times. Stern za ně zaplatil devět milionů marek. Právě reportér Sternu Heidemann působil jako zprostředkovatel při koupi mezi časopisem a mužem, který je údajně našel - Konradem Kujauem. Později se ukázalo, že Kujau byl autorem falzifikátu. Kujau opsal knihu Hitlerových proslovů, a aby deníky vypadaly důvěryhodně, doplnil je komentáři typu: "Musím získat lístky na olympiádu pro Evu." I přesto, že údajné Hitlerovy deníky byly napsány na papíře a inkoustem vyrobeným po válce, Heidemann doporučoval jejich zakoupení. U soudu tvrdil, že o podvodu nevěděl, ale Kujau prohlásil opak. Heidemann pracoval pod krycím jménem "Gerhard" a jeho úkolem bylo sledovat přesuny amerických jaderných zbraní. Později řekl, že peníze, které za to dostal, předával západoněmeckým představitelům, protože byl dvojitým agentem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731051</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Má český ministr financí vlastní názor?
</TITLE>
<TEXT>
Představy nového ministra financí se doposud vznášely v mlhavé obecnosti. Až včera se Bohuslav Sobotka odhodlal a zveřejnil přesnější obrysy svých cílů. Slovo přesnější ovšem berme s rezervou. Sobotka řekl víc než předtím, o jasných plánech ale nemůže být řeč. Ministr míní, že by se schodek veřejných rozpočtů dal snižovat rychleji, než ČSSD plánovala. Vstup do eurozóny by se tím mohl urychlit. Sobotka už ale neřekne, jak by snižování vypadalo, kde by se šetřilo a škrtalo. Na tom se prý bude teprve pracovat. A pak - bude záležet na tom, co řekne vláda. Sobotka tak nechtě opakuje směšnou figuru, kterou při jednání o společné vládě s ČSSD používali politici Koalice ("až co na to pan Špidla"). Nejdůležitějšímu ekonomickému ministrovi, který by měl udávat tón vládní hospodářské politiky, by slušela větší odvaha k prosazování vlastních představ. Jenomže v tom je právě problém - má vůbec ministr Sobotka nějaký ekonomický názor, chce vůbec ve vládě něco prosazovat? Nebo bude pouze vykonávat to, na čem se vedení ČSSD shodne? Zatím to vypadá, že pravdivá bude spíše druhá možnost. Sobotka má ale dost času, aby tento nepěkný první dojem smazal. Krok správným směrem už udělal - když slíbil, že státní rozpočet na rok 2003 bude sestaven poctivě, protože nebude počítat s neopakovatelnými příjmy. Bylo to poprvé, co člen ČSSD nepřímo přiznal, že předchozí pumpování rozpočtu penězi z privatizace byla hloupost. Jen aby Sobotkovi jeho náhlé odhodlání vydrželo aspoň do září, kdy má rozpočet odejít do sněmovny. Pak by mohl konečně prozradit i to, jak hodlá zatočit s rostoucími schodky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731052</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Unionisté angažují kohokoli. Ale musí vyhrát
</TITLE>
<TEXT>
Unionisté zbrojí do senátních voleb. V patnácti obvodech mohou jejich kandidáti počítat s podporou lidoveckého voličstva a příspěvek za mandát Svatopluka Karáska putující k nim z pokladny KDU-ČSL zmírní žal nad úbytkem mandátů ve sněmovně. Unionisté získali plzeňský obvod, o nějž stál i jejich bývalý koaliční partner, a "pustili" Prahu 1. To zkomplikovalo život Václavu Krásovi, který chtěl v tomto obvodu kandidovat. Nabízená možnost, že by kandidoval v Praze 5, na základě rozhodnutí stranického centra a navíc proti populárnímu senátorovi Žantovskému, se mu z pochopitelných důvodů nezamlouvá. Pořád navíc žije možnost, že se unie se Žantovským nějak dohodne. Šikovněji vyřešili unionisté souboj na Strakonicku, kde chtějí proti místopředsedovi vlády a ministru spravedlnosti Pavlu Rychetskému nasadit Karla Schwarzenberga. Ten se může postavit nejen Rychetskému, ale i kandidátovi ODS Pavlu Pavlovi, jenž se na sklonku komunismu proslavil tím že "rozhýbal" sochy na Velikonočním ostrově. (Proč by se mu to nemělo podařit s ODS?) Rubem unionistické volby je, že se už jen těžko budou moci bránit nálepce "hradní strana". Co jim ale zbývá, vždyť musejí vyhrávat, jinak se strana samovolně rozklíží. A když jde o holé přežití, je samostatná stranická politická linie dobrá leda do volebního guláše.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731053</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Vznik úřadu pro komunikaci je rozumný krok
</TITLE>
<TEXT>
Americký prezident George W. Bush se rozhodl vytvořit nový Úřad pro globální komunikaci. Má zlepšit obraz Spojených států v zahraničí a hlavně vysvětlovat cíle americké zahraniční politiky. Po teroristických útocích z 11. září loňského roku kdekdo cítil s USA. Lidé vyjadřovali Američanům podporu. Od okamžiku, kdy začal boj proti teroristům za použití ozbrojených sil, ale rostou protiamerické nálady, a to nejenom v arabském světě, ale i v Evropě. Důvodem jsou obavy z hegemonie USA, jejich moci a pocit, že jejich jednání je provázeno arogancí a nadřazeností. Příčinou současné vlny antiamerikanismu je ovšem neschopnost vysvětlit záměry americké zahraniční politiky a boje proti terorismu. Prezident Bush používá od loňského roku tvrdá slova o válce, svobodě, útoku na demokracii a základy americké společnosti. Nicméně jeho proslovy byly především určeny domácímu publiku. Pro okolní svět je nutné volit obezřetnější věty a hlavně více vysvětlovat. A to by mělo být úkolem nového úřadu. Jeho vznik je rozumným krokem, který může snížit zbytečné napětí mnohdy vznikající z nedorozumění.
Tyto komentáře vyjadřují stanoviska listu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731054</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Premiér žádá, aby vláda šla v průhlednosti majetkových poměrů příkladem
</TITLE>
<TEXT>
V té či oné podobě setkává se občan s korupcí takřka denně, takže jí časem přivykl jako už domněle nezbytnému průvodnímu jevu všedního života. Široká veřejnost netuší, že v západním světě je Česká republika považována za stát prolezlý korupcí skrz naskrz, kde se při žádném ekonomickém záměru nelze vyhnout nastaveným dlaním úplatných činitelů - a to na všech úrovních rozhodování. Že je ve společnosti cosi shnilého, to si plně uvědomovala už vláda Miloše Zemana, když se po italském vzoru rozhodla čelit korupci vyhlášením programu "čisté ruce". S odstupem času už dnes víme, že tato halasně propagovaná akce měla jen velmi skromné výsledky: počet usvědčených tunelářů, korupčníků a jiných gaunerů nebyl zdaleka takový, aby v zamřížovaných ubytovnách na Borech či na Pankráci nastal nedostatek slamníků. Atmosféra se nijak znatelně nepročistila, afér, skandálů a nepravostí všeho druhu, zjevných i skrytých, spíš ještě přibylo: čisté ruce plácly do vody.
</TEXT>
<HEADING>
Otázka hygieny
</HEADING>
<TEXT>
Vladimír Špidla, jak odpovídá jeho letoře, nastupuje do odpovědného úřadu bez halasné rétoriky a břeskných fanfár. Neponechává ale nikoho na pochybách, že to s osobní hygienou ve věcech finančních myslí naprosto vážně: "Chci požádat své kolegy, abychom - pokud bude schváleno vládní prohlášení a dostaneme důvěru - udělali zevrubné přiznání majetku." (LN 29. 7.) Na otázku Tomáše Hořejšího, zda o to chce požádat všechny členy vlády, Vladimír Špidla přisvědčil: "Ano, všechny." V normálních poměrech bych asi vyhlídkou na "skleněné ministry" nebyl příliš nadšen, považoval bych to tak trochu za narušení privátní sféry, na kterou i člen vlády má nezadatelné právo. Ale poměry v zemi mají k normálnosti daleko. A někde se s transparentností a (odpusťte mi ten archaický starorakouský výraz:) počestností veřejného života přece musí začít. Proč ne u hlavy? Schody se také myjí shora dolů, nikdy naopak. Spojené státy platí za jednu z nejliberálnějších společností světa. Přesto tam majetkové poměry a příjmy prezidenta a členů vlády USA - stejně jako podrobnosti jejich zdravotního stavu - nejsou přísně střeženým státním tajemstvím. S touto veřejnou přístupností údajů jsou dobré zkušenosti: zvyšuje to věrohodnost vládnoucích a navíc působí coby prevence proti svodům. Prosba "A neuveď nás v pokušení..." zajisté není v Otčenáši náhodou, nýbrž vyplývá z tisícileté zkušenosti s přirozeností lidskou. Týž poznatek ostatně vyjadřuje úsloví, že příležitost dělá zloděje.
</TEXT>
<HEADING>
Kavalírský delikt?
</HEADING>
<TEXT>
V nedávných dnech skončily náhle kariéry dvou známých německých politiků. Oba, ministr obrany Rudolf Scharping (SPD) a nadějný mladý poslanec Cem Özdemir (Zelení), zakopli o nekorektnosti finančního rázu. U Scharpinga šlo o to, že - už ve vládní funkci - přijal honorář od agentury public relations, u německého politika tureckého původu, že od téže agentury přijal úvěr za výhodnějších podmínek. Ministr kromě toho nadužíval vládních letadel i k návštěvě své milenky a Özdemir zase použil k osobním účelům bonus, který dostal za služební lety. Tedy nic příliš dramatického a skandálního, spíše prkotiny, leč ministr "byl odstoupen" a poslanec vzal klobouk raději preventivně. Oba museli opustit politickou scénu kvůli přečinům, jaké jsou u nás považovány za kavalírské, ne-li rovnou za projev inteligence. Vždyť proč by si veřejný činitel nepomohl, když k tomu má příležitost? Což to nedělá každý? Nedělá. A pokud dělá, neměl by a potřebuje dostat přes prsty. Střetům veřejných s osobními zájmy je nutno předcházet, nepřipouštět propojení politiky s podnikatelskou sférou, natož s obskurními mafiózními typy. Politikům ani státním úředníkům nesluší podnikatelské "vedlejšáky" a jejich manželky nemají co pohledávat ve správních radách. Pokud se Vladimíru Špidlovi podaří takové pojetí počestnosti zavést nejprve nahoře a potom s tím úspěšně postoupit dolů, zaslouží se o stát.
V nedávných dnech skončily náhle kariéry dvou známých německých politiků. Oba, ministr obrany Rudolf Scharping (SPD) a nadějný mladý poslanec Cem Özdemir (Zelení), zakopli o nekorektnosti finančního rázu. U Scharpinga šlo o to, že - už ve vládní funkci - přijal honorář od agentury public relations, u německého politika tureckého původu, že od téže agentury přijal úvěr za výhodnějších podmínek. Ministr kromě toho nadužíval vládních letadel i k návštěvě své milenky a Özdemir zase použil k osobním účelům bonus, který dostal za služební lety. Tedy nic příliš dramatického a skandálního, spíše prkotiny, leč ministr "byl odstoupen" a poslanec vzal klobouk raději preventivně. Oba museli opustit politickou scénu kvůli přečinům, jaké jsou u nás považovány za kavalírské, ne-li rovnou za projev inteligence. Vždyť proč by si veřejný činitel nepomohl, když k tomu má příležitost? Což to nedělá každý? Nedělá. A pokud dělá, neměl by a potřebuje dostat přes prsty. Střetům veřejných s osobními zájmy je nutno předcházet, nepřipouštět propojení politiky s podnikatelskou sférou, natož s obskurními mafiózními typy. Politikům ani státním úředníkům nesluší podnikatelské "vedlejšáky" a jejich manželky nemají co pohledávat ve správních radách. Pokud se Vladimíru Špidlovi podaří takové pojetí počestnosti zavést nejprve nahoře a potom s tím úspěšně postoupit dolů, zaslouží se o stát.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731055</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Rasismus v západní Evropě je na postupu, míní Neil Clark z Oxford Tutorial College. Nemám na mysli vzrůstající počet rasově motivovaných útoků v britských městech ani vystoupení proti přistěhovalcům na kontinentě, ale zvlášť nechutný druh tohoto viru: náš rasismus namířený proti Evropanům, zejména těm z Východu. S blížícím se termínem přijetí zemí tzv. visegrádské čtyřky do EU se projevuje stále vášnivěji. Otírat se o ,Východňáky' se stalo přijatelným způsobem eurorasismu, jemuž se oddávají jak demagogičtí agitátoři z Korutan, tak úřednická elita EU. Zmiňte se neuctivě o našich snědých ,nových' Evropanech - a návštěva z rasové policie vás nemine. Nakydejte špínu na Poláky nebo Čechy - a můžete se klidně stát příštím německým kancléřem. (...) Za posledních víc než deset let, co jsem žil ve východní Evropě, jsem dospěl k závěru, že visegrádská čtyřka skutečně zaostává za Západem v jediné oblasti: v příjmu na hlavu, jehož význam se ohromně přeceňuje. Aťsi jsou vzdělanější, vychovanější a mají lepší sociální cítění než jejich protějšky na Západě - ve světě, kde se ,úspěch' měří výhradně národním důchodem, tohle všechno znamená pramálo. (...) (Londýn 20. 7. 2002)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731056</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Současná krize kapitalismu posiluje jeho funkčnost a obranyschopnost
</TITLE>
<TEXT>
Rozdíl mezi hospodářstvím Spojených států a České republiky se zmenšuje. Obě ekonomiky se navzájem čím dál tím víc podobají nejen proto, že česká ekonomika roste, ale také proto, že v americké ekonomice se zjevně daří korupci. Hospodářské systémy stojí a padají s tím, zda dokáží přimět manažery, aby pracovali v zájmu své firmy spíše než pro svůj osobní zisk. Komunismu se tento problém nikdy vyřešit nepodařilo, protože popíral jeho existenci. Karl Marx se domníval, že problém tkví v soukromém vlastnictví a řešením bylo podle něj soukromé vlastnictví zrušit. Nikdy nenavrhl, jak řídit ekonomiku bez vlastníků.
</TEXT>
<HEADING>
Návrat ke kořenům
</HEADING>
<TEXT>
Komunistické manažery nic netlačilo, aby řídili firmy efektivně a tvůrčím způsobem. Místo toho kradli z podniků majetek, drobili zisk mezi kumpány z řad kádrů komunistické strany a pak dostávali další dotace od státu. To jsou kořeny "tunelování", rozkrádání majetku, k němuž docházelo po pádu komunismu. Americké podniky se nedávno dostaly do podobných problémů. Do poloviny osmdesátých let manažeři velkých podniků své společnosti nevlastnili. Dokud američtí manažeři žili z pevného platu a různých požitků (letadla, jachty, auta, apod.), neměli důvod snažit se o zvýšení zisku. Onu dynamiku, která z Ameriky učinila světový hospodářský motor, vytvářely malé a střední podniky, jejichž vlastníci je zároveň řídili. V polovině osmdesátých let ale došlo ke změnám. Ty spočívaly v tom, že se z manažerů stali akcionáři, a tím i spoluvlastníci velkých společností. Velcí magnáti osmnáctého stolení, kteří změnili svět, jako Carnegie a Rockefeller, své podniky vlastnili i řídili. Manažeři a zaměstnanci, kteří jsou zároveň spoluvlastníky svého podniku, by měli slučovat zájmy podniku se svými zájmy. Hospodářský rozmach devadesátých let, nejdelší období americké hospodářské expanze ve dvacátém století, probíhal právě podle tohoto osvědčeného modelu.
</TEXT>
<HEADING>
Korupce bez hranic
</HEADING>
<TEXT>
S pádem komunismu se rozložila omezená stranicko-státní kontrola nad manažery. Manažeři se pak vrhli na rozkrádání podniků, na tunelování, a to co nejrychlejší, než nastoupí soukromí vlastníci. Řešení slibovala privatizace, tvorba vlastnictví, které by mělo zájem na kontrole manažerů. Většina podniků byla privatizována rozdáváním kuponů, akcií. Takto okamžitě vzniklé vlastnictví ale nemělo moc kontrolovat manažery, kteří disponovali všemi interními znalostmi o stavu podniku, jeho majetku, ziscích nebo ztrátách. Česká vláda se poté rozhodla koncentrovat vlastnictví podporou vzniku investičních fondů, které by kupony vykupovaly. Fondy vlastnil prostřednictvím bank stát. Manažeři staré gardy si s touto staronovou situací dokázali hravě poradit. Mohli tunelovat vesele dál, pokud se o výnosy ze svých zlodějin podělili s úředníky a politiky, kteří je pak dál dotovali jako za komunismu. Manažeři a politicko-úřednická elita vydělávali na úkor českých daňových poplatníků, kteří museli ztráty špatně řízených podniků hradit. V prosperující Americe 90. let nikdo nepochyboval o "hvězdných" manažerech, kteří vlastnili akcie jimi řízených podniků. Koncem dekády ale začaly některé podniky upadat, manažeři přijímali špatná rozhodnutí anebo zisky nedosahovaly oněch přehnaných hodnot, jaké se očekávaly od inovací ve výpočetní a komunikační technice. Kdyby tyto informace pronikly na veřejnost, cena akcií těchto společností by se snížila a s ní by se zmenšilo i jmění manažerů, kteří většinu své odměny pobírali v podobě akcií. Někteří američtí manažeři, podobně jako jejich komunističtí kolegové, využívali interní znalosti ve svůj prospěch a prodávali své akcie předtím, než skutečná nízká hodnota vešla ve veřejnou známost. Za účelem matení veřejnosti potřebovali spolupracovat s účetními a analytiky, a také potřebovali, aby makléři doporučovali akcie zákazníkům, kteří je od manažerů kupovali za přemrštěné ceny. Velké účetní a makléřské firmy poskytovaly podnikům mnoho různých služeb, poradenské, investiční a další, které přinášely více zisku než vedení účetnictví nebo provize od zákazníků. Manažeři vytvářeli finanční motivy, aby jejich účetní a finanční analytici lživě informovali o hodnotě podniku. Zkorumpovaní američtí manažeři korumpovali účetní firmy a investiční domy podobně, jako komunističtí manažeři korumpovali politiky a úředníky.
</TEXT>
<HEADING>
Pozitivní destrukce
</HEADING>
<TEXT>
V Čechách utrpěli ztrátu daňoví poplatníci, kteří zaplatili za tunelování a špatné řízení prostřednictvím takzvaného "konsolidačního fondu". V Americe o spoustu peněz přišli lidé, kteří nakoupili a drželi akcie. Většina Američanů drží nějaké akcie soukromých penzijních fondů. Ty představují přilepšení k zaručenému pevnému státnímu důchodu, který pobírají všichni pracující Američané. Propad hodnoty akcií se rozšířil na banky. Ty půjčovaly peníze společnostem, které nyní zbankrotovaly, a podobným velkým podnikům, které, jak se investoři obávají, své akcionáře rovněž podváděly. "Smrdí" snad oba ekonomické systémy? Ano, avšak americký kapitalismus se dokáže napravit rychleji a efektivněji. Za komunismu i po pádu komunismu mnoho zkrachovalých firem nadále dostávalo dotace od daňových poplatníků a zkorumpovaní a neschopní manažeři byli povyšováni a ve svých korupčních praktikách pokračovali. Když se v kapitalismu odhalí skandál, podniky krachují. A to nejen špatné podniky jako Enron a WorldCom, ale také zkorumpované účetní firmy jako Arthur Andersen. V procesu "tvůrčí destrukce" kapitalismus špatné firmy vyřazuje. Ačkoli Marx správně předvídal, že kapitalismus budou postihovat periodické krize, podcenil jeho schopnost reformovat sám sebe. Z každé krize vychází kapitalismus silnější, protože se reformuje, aby zabránil příčinám minulé krize. Nové předpisy zakáží účetním firmám poskytovat zároveň účetní a poradenské služby jedné a též společnosti. Manažeři nebudou smět své akcie po dobu pěti let prodávat, aby se tím odstranil motiv ke krátkodobému nafouknutí hodnoty akcií, které manažeři vlastní. Není pochyb o tom, že manažeři dříve či později naleznou nové cesty, jak vlastníky podílů podvádět, z toho však vznikne zase další krize kapitalismu.
V Čechách utrpěli ztrátu daňoví poplatníci, kteří zaplatili za tunelování a špatné řízení prostřednictvím takzvaného "konsolidačního fondu". V Americe o spoustu peněz přišli lidé, kteří nakoupili a drželi akcie. Většina Američanů drží nějaké akcie soukromých penzijních fondů. Ty představují přilepšení k zaručenému pevnému státnímu důchodu, který pobírají všichni pracující Američané. Propad hodnoty akcií se rozšířil na banky. Ty půjčovaly peníze společnostem, které nyní zbankrotovaly, a podobným velkým podnikům, které, jak se investoři obávají, své akcionáře rovněž podváděly. "Smrdí" snad oba ekonomické systémy? Ano, avšak americký kapitalismus se dokáže napravit rychleji a efektivněji. Za komunismu i po pádu komunismu mnoho zkrachovalých firem nadále dostávalo dotace od daňových poplatníků a zkorumpovaní a neschopní manažeři byli povyšováni a ve svých korupčních praktikách pokračovali. Když se v kapitalismu odhalí skandál, podniky krachují. A to nejen špatné podniky jako Enron a WorldCom, ale také zkorumpované účetní firmy jako Arthur Andersen. V procesu "tvůrčí destrukce" kapitalismus špatné firmy vyřazuje. Ačkoli Marx správně předvídal, že kapitalismus budou postihovat periodické krize, podcenil jeho schopnost reformovat sám sebe. Z každé krize vychází kapitalismus silnější, protože se reformuje, aby zabránil příčinám minulé krize. Nové předpisy zakáží účetním firmám poskytovat zároveň účetní a poradenské služby jedné a též společnosti. Manažeři nebudou smět své akcie po dobu pěti let prodávat, aby se tím odstranil motiv ke krátkodobému nafouknutí hodnoty akcií, které manažeři vlastní. Není pochyb o tom, že manažeři dříve či později naleznou nové cesty, jak vlastníky podílů podvádět, z toho však vznikne zase další krize kapitalismu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731057</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Na článek Jiřího X. Doležala "Romští ekonomičtí turisté by se měli stydět...", který vyšel v Lidových novinách 29. července, reaguje Karel Holomek ze Společenství Romů na Moravě.
</TITLE>
<TEXT>
Podle Jiřího X. Doležala dělají žádosti Romů o azyl ostudu celé naší zemi tím, že zneužívají zvýšeného zájmu západní Evropy o téma rasismu a rasové diskriminace. Přiznává při tom, že Romové jsou u nás skutečně diskriminováni mnohočetně, avšak jiné minoritní skupiny, jako Židé, gayové, rastamani, ekologičtí aktivisté a kuřáci trávy jsou podle něj diskriminováni stejně a přesto neutíkají. Nemohu s tímto tvrzením souhlasit a pokládám ho za mimořádně nebezpečné - a ovšemže, také velmi nepřesné. V čem tato, mírně řečeno, nepřesnost spočívá: připouštím, že u Židů lze hovořit o jisté diskriminaci především v řadě předsudků, které společnost vůči této minoritě stále chová. Ale postavení Židů nelze v tomto okamžiku ani vzdáleně přirovnávat k postavení Romů. Podrobné vysvětlení snad v tomto případě není třeba. Ostatně společný osud Židů a Romů za druhé světové války obě skupiny vzácně spojil a v mnoha směrech přispěl ke společnému postupu při výchově k toleranci a boji proti předsudkům nejrůznějšího druhu. Ostatní panem Doležalem vyjmenované skupiny mají opravdu cosi společného. Tím je fakt, že jejich činnost, v níž nesporně podléhají diskriminaci, se dotýká pouze zájmové oblasti či aktivit, které nejsou sice uspokojovány, ale nedotýkají se životně důležitých potřeb. Připomínám znovu, že Romové jsou diskriminováni mnohočetně. Druhá fatální chyba v argumentaci, které nepodléhá pouze pan Doležal, nýbrž skoro celá společnost včetně mnohých autorit nejvyšších, spočívá v záměně důsledku za příčinu. Romové přece utíkají právě proto, že tato společnost jim nedává téměř žádnou šanci ani perspektivu pro jejich uplatnění a hlavně uplatnění jejich dětí. Jejich úhel pohledu na věc je přitom rozhodující, protože oni jsou těmi, kteří trpí. V tomto směru netrpí ani pan Doležal, ani většina lidí v této společnosti, kteří prohlašují, že jim svými útěky Romové dělají ostudu. Ta ostuda vyplývá z charakteru společnosti samé. Romové to jen potvrzují.
</TEXT>
<HEADING>
Slunce a stín
</HEADING>
<TEXT>
Jednou provždy by už mělo být jasné následující: Kontroly na letišti v Ruzyni rozdělují české občany na privilegované a druhořadé! To si ani takový demokrat, jakým nepochybně pan Doležal je, určitě nepřeje. V tomto smyslu jsou víza jediným řešením, protože znamenají spravedlnost pro všechny bez výjimky. Vinu za zavedení víz ovšem nenesou Romové, ale celá společnost, protože ta je právě taková, jaká je. Železná logika, nic jiného. Přál bych si jen, aby to místo mne řekl někdo, kdo je postaven nepoměrně výše. Slyšet by to totiž měli všichni. Další otázkou je, zda si Romové, kteří utíkají, počínají správně a účelně. To už je ale jiný problém. I v takovém případě je ale jejich počínání legitimní, i kdyby bylo nastokrát motivováno ekonomickými příčinami. Využívají-li při tom mezer v zákonech, je to jen lidské, byť morálně neomluvitelné. Ve srovnání s tuzemskými tuneláři jde ale jen o záležitost banální a nevýznamnou. Každý má právo žít na slunci, zejména když ve stínu už žije příliš dlouho!
Jednou provždy by už mělo být jasné následující: Kontroly na letišti v Ruzyni rozdělují české občany na privilegované a druhořadé! To si ani takový demokrat, jakým nepochybně pan Doležal je, určitě nepřeje. V tomto smyslu jsou víza jediným řešením, protože znamenají spravedlnost pro všechny bez výjimky. Vinu za zavedení víz ovšem nenesou Romové, ale celá společnost, protože ta je právě taková, jaká je. Železná logika, nic jiného. Přál bych si jen, aby to místo mne řekl někdo, kdo je postaven nepoměrně výše. Slyšet by to totiž měli všichni. Další otázkou je, zda si Romové, kteří utíkají, počínají správně a účelně. To už je ale jiný problém. I v takovém případě je ale jejich počínání legitimní, i kdyby bylo nastokrát motivováno ekonomickými příčinami. Využívají-li při tom mezer v zákonech, je to jen lidské, byť morálně neomluvitelné. Ve srovnání s tuzemskými tuneláři jde ale jen o záležitost banální a nevýznamnou. Každý má právo žít na slunci, zejména když ve stínu už žije příliš dlouho!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731058</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 24. 7.: Prověrka Jiřího Rumla
</TITLE>
<TEXT>
I když nejsem členem žádné strany, názorů spoluobčanů si vážím a jako dlouholetý odběratel LN vždy se zájmem čtu Poslední slovo. Úroveň je přirozeně různá. Plně dávám za pravdu E. Vihanové. Vím, že vděk se v ČR nenosí a tatínek Ruml si nevšiml, že ODS z jeho synka, dříve pasáčka kraviček, udělala také politika. O objektivním psaní otce, taky dříve novináře, který nekriticky pouze pochlebuje "Hradu", nelze mluvit. V každém článku se snaží budit dojem informovanosti a v každém útočí na ODS, což se mi jeví směšné až pisatele nedůstojné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731059</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 24. 7.: Co o sobě ministři prozradili v dotazníku LN
</TITLE>
<TEXT>
Se zájmem jsem si přečetla celý článek a nejvíce mě udivily odpovědi paní ministryně školství. Připomíná mi to dobu, kdy u nás ve funkci snad školského inspektora byl soudruh, absolvent několika tříd obecné školy, což rád zdůrazňoval, ale znal přesně spoustu citátů z Lenina i Brežněva! Paní ministryni zřejmě postačí pro vykonávání nové funkce "znalost právnického způsobu čtení dokumentů a smluv" - jak uvádí v odpovědi na bod 5. Můžeme se těšit, že i nadále bude nejoblíbenější političkou a zřejmě nejzaslouženější, i když nadále při hovorech s novináři bude uplatňovat své oblíbené vyhýbavé "o tom nejsem dostatečně informovaná". Zdá se, že na ministry školství nemáme štěstí!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731060</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 24. 7.: Vláda má problémy se vzděláním
</TITLE>
<TEXT>
Skutečnost, že nový ministr financí je právník, a ne ekonom, mi příliš nevadí. Otcové naší privatizace ekonomické vzdělání měli, dokonce s tituly před i za jmény - a víme, jak to dopadlo. Také bankovní rada ČNB je složena hlavně z ekonomů, ale nezdá se, že by to byl velký přínos. Na řešení problémů s kursem koruny mají dva standardní léky - intervenci na devizovém trhu a snižování úrokové sazby. Přitom sami přesně nevědí, zda se kýžený účinek dostaví a nebude mít negativní následky. Připomíná to trochu středověké felčary, kteří také měli dva univerzální léky - pouštění žilou a přikládání pijavic - a s napětím čekali, zda se pacient po jejich léčbě uzdraví, nebo zemře. Naši ekonomové ovšem vědí, že správný lék je růst produktivity. Motivovat podnikatele k jeho realizaci však neumějí nebo nechtějí. Místo toho volí cestu nejmenšího odporu snižování úrokových sazeb. Následky samozřejmě zaplatí občané. Nač by tedy měl mít ministr financí ekonomické vzdělání? Na to, aby si spočítal, že rozpočet bude zase deficitní, by mu postačila i základní škola.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731061</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 26. 7.: USA prohrály v OSN bitvu o mučení
</TITLE>
<TEXT>
USA vystupovaly jako ochránce demokracie a lidských práv. Přiznávám, že jsem tomu dlouho věřil. Nyní se Bílý dům pokusil zablokovat přijetí smlouvy, která má zabránit mučení vězňů. Jsem rozčarován. Jménem demokracie a v rámci boje proti terorismu padaly bomby do afghánských údolí. Prý zasévaly mír a stabilitu. Vzápětí však Washington odstoupil od kjótského protokolu o omezení skleníkových plynů. Sílící skleníkový efekt promění rozsáhlá území Střední Asie v poušť. Kdo sází sucho a hlad, sklidí plody extremismu. Čím se proti USA provinili obyvatelé tichomořských ostrovů vyčnívajících pár decimetrů nad oceán? Ničím. Jejich existence je však pro USA bezvýznamná v porovnání se zájmy amerického průmyslu. Voda z tajících ledovců ostrovy vymaže z mapy. Nastal pravý okamžik pro rozhodné slovo OSN, ale slyším jen štěbetání. Za takových okolností, já, svobodný občan ČR, prohlašuji, že nezakoupím americký výrobek (bude-li možnost výběru), dokud USA kjótský protokol a konvenci o nelidském zacházení neratifikují. Pokud nezůstanu sám, USA se vyplatí některé postoje přehodnotit. Nechovám zášť vůči USA jako takovým. Snažím se věřit, že i tam žije většina slušných lidí, z nichž některé jsem měl tu čest poznat. Jejich hlas je však zatím příliš nesmělý. Lidí na Zemi neustále přibývá. Pokud se k sobě nebudeme chovat slušně, budeme se muset jednou poprat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731062</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 25. 7.: Falešní obhájci trhu
</TITLE>
<TEXT>
Dlouhé roky jsme v přečetných publikacích "pana profesora" mimo jiné čítávali, že trhy ponejvíce selhávají tehdy, jsou-li mrzačeny státními regulacemi, a jiné dogmatické pravdy o neviditelné ruce trhu. Současné americké skandály, finanční podvody (Enron, WorldCom aj.), selhávání auditorských firem, propojených s poradenskými (lépe placenými) a také ekonomické hříchy nejvyšších politických představitelů přiměly Sněmovnu reprezentantů a Senát USA k rozhodnutí o výraznému zpřísnění regulačních opatření na americkém kapitálovém trhu. Náš největší ekonomický odborník vždy regulaci trhu zavrhoval. Názory o nepřípustném omezování svobody trhu šířil a také velmi úspěšně prodával (za 17 milionů) ve dvaceti knížkách, stovkách článků a přednášek. Jeho příslovečná pracovitost mi navíc umožnila zastávat při této náročné publikační činnosti zároveň i nejvyšší ústavní funkce. Jeho "pravdami" však praxe v americké ekonomice silně otřásla. Také našemu hospodářství způsobily praktiky neviditelné ruky trhu potíže, které pocítí i příští generace.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731063</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 27. 7.: Korupce: počkám, až se to prošetří
</TITLE>
<TEXT>
Igor Němec v rozhovoru říká: "Dealeři v mercedesech prostě nebudou před školami prodávat deseti-, dvanáctiletým dětem drogy." Jakkoliv mě to u dr. Němce nijak zvlášť nepřekvapilo - jeho zoufalá neinformovanost o drogové problematice je známá už radu let dech mi vyrazila redaktorčina reakce: "Ti dealeři už tam ale stojí roky." Takhle totiž vznikají mediální mýty, které nás odvádějí od skutečných problémů. Dealeři v mercedesech před školami nikdy nestáli - jednak proto, že nemají sebemenší potřebu být takto nápadní, jednak proto, že pro ně dvanáctileté děti nepředstavují zajímavý zdroj příjmů a i dealeři drog se chovají především tržně. Pokud se na některé škole vyskytne nelegální droga, nikdy ji tam nepřináší "dealer." Výsledky studií i policejních vyšetřování těch vzácných případů, kterými se policie zabývala, naprosto jednoznačně prokázaly, že pro ty žáky a studenty, kteří mají nějakou zkušenost s nezákonnou drogou, byl jejím zdrojem vrstevník - spolužák, kamarád z party, známý na diskotéce. Zprávy o "dealerech, postávajících před školami" jsou naivní mystifikací.
Redakce děkuje za pochopení, že některé dopisy je třeba upravit a zkrátit. Své příspěvky posílejte do rubriky Názory na adresu Pobřežní 224/20, 186 21 Praha 8 - Karlín nebo e-mailem na adresu dopisy@lidovky.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731064</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Nové nadzvukové dopravní letadlo by mělo vzdálenost z Londýna do Sydney zdolat za pouhé dvě hodiny
</TITLE>
<TEXT>
Testovaný letoun dosahuje rychlosti až 10 000 kilometrů za hodinu a je zcela ekologický - létá totiž na kyslík.
SYDNEY - Cesta ze Sydney do Londýna trvá letadlem 24 hodin. V budoucnu by se ale dlouhý let mohl zkrátit o celých 22 hodin, a cestující by tak mohli spatřit Big Ben za pouhé dvě hodiny. Umožnit by jim to měl nový typ tryskáče, na jehož vývoji pracují australští vědci z univerzity v Queenslandu i vědci z NASA. Australský tým je zatím úspěšnější včera se mu podařil první pokusný let. V pouštní oblasti v okolí Woomery byl vypuštěn nadzvukový tryskáč s motorem scramjet, který uletěl 400 kilometrů a poté spadl do pouště. Provedení celého testu trvalo pouhých osm minut. Průměrná rychlost scramjetu je 8000 kilometrů za hodinu ve výšce 35 kilometrů. Jako palivo používá kyslík, který si sám odčerpává z atmosféry. Nepotřebuje tedy žádnou palivovou nádrž. Kyslík je poté stlačen a smíchán s vodíkem. Díky tomu nedochází k žádnému znečištění ovzduší. Totéž palivo používají i rakety, které ale mají kyslíkové nádrže přímo na palubě. Nevýhodou nového tryskáče je fakt, že celý systém může pracovat až po pětinásobném překonání rychlosti zvuku, tj. alespoň při 5000 kilometrů za hodinu. Z tohoto důvodu se letoun nemůže ze země vznést sám, ale pouze za pomoci nosné rakety, díky které nabere požadovanou rychlost. Vědci zatím nevědí, zda byl test opravdu úspěšný. Nejdříve musejí nalézt místo, kam letoun dopadl, a zhruba týden jim bude trvat vyhodnocení výsledků. Přesto ale nešetří optimismem, neboť prý vše ukazuje, že test byl úspěšný. "Jsme velmi šťastní, protože vše naznačuje tomu, že výsledky budou více než dobré," řekl pro agenturu Reuters vedoucí projektu Allan Paull. Pokud se tak opravdu stane, bude to první úspěšný pokus v historii jeho vývoje. Při testu loni v říjnu se nosná raketa vychýlila ze své dráhy a dopadla i s letounem do australské pouště. V plamenech tak skončilo 350 milionů dolarů ( 10,8 miliardy korun), které do projektu vložili japonští investoři. Tentýž neúspěch potkal i americké vědce z NASA, jimž vychýlení nosné rakety překazilo výzkum za 400 milionů dolarů ( 12,4 miliardy korun). Pokud byl včerejší test úspěšný, jedná se podle vědců o jeden z největších technologických pokroků od doby, kdy roku 1947 Američan Chuck Yaeger poprvé překonal rychlost zvuku. Na svůj první let rychlostí ještě desetkrát vyšší si ale obyčejní cestující budou muset počkat ještě 50 let.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731065</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Nemůžete najít restauraci? Dochází vám benzin? V budoucnosti řidiči postačí sdělit tyto obtíže počítači svého automobilu, který ho navede k nejbližšímu restauračnímu zařízení nebo pumpě. Již v září roku 2003 by měla automobilka Honda uvést na trh první modely se zabudovaným navigačním systémem, jazykovým softwarem a malým monitorem. Počítač s velkou slovní zásobou bude opatřen i "hlasem". "Komunikace mezi počítačem a řidičem se přiblíží skutečnému dialogu," řekl Raj Desai z IBM, která se společností Honda Motor na projektu spolupracuje.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731066</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>RIJÁD</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Saúdský princ Fahd bin Turkí bin Saúd Kabír zahynul žízní na poušti. V prohlášení to oznámil saúdský královský palác. Pětadvacetiletý princ cestoval oblastí Rimá, kde teploty v létě přesahují 45 stupňů Celsia. Za minulý týden je to třetí úmrtí člena královské rodiny. 43letý princ Ahmad bin Salmán bin Abdal Azíz zemřel před týdnem na infarkt. Při silniční nehodě pak zahynul cestou na Ahmadův pohřeb jeho o dva roky mladší bratranec Sultán bin Fajsal bin Turkí Saúd. Ahmad byl synovcem krále Fahda a řídil správní radu saúdského vydavatelství.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731067</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PEKING</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Izrael zrušil plánovanou výstavu o Albertu Einsteinovi, která měla být zahájena v září v Číně. Důvod? Čínští cenzoři vyzvali Izrael k opomenutí faktu, že Einstein byl Žid. Dopisy, fotografie a poznámky geniálního vědce měly být k vidění během čtyř měsíců v pěti čínských městech včetně Pekingu a Šanghaje. Z výstavy, která se měla stát za poslední roky největší kulturní událostí spojující tyto země, ale sešlo. "Číňané řekli: 'Vypusťme to, že byl Žid. Konec konců to tady stejně všichni vědí'," uvedl pro Washington Post diplomatický zdroj. "Nemůžeme akceptovat takový přístup k historii. Je to urážka Židů i Izraele a my s takovou cenzurou nesouhlasíme," řekl mluvčí izraelské ambasády v Pekingu Amír Sagi. Důvod čínského požadavku není znám, existují ale dohady, že si tímto přístupem Čína snažila udržet dobré vztahy s muslimskými státy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731068</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Ignác. Někteří jazykovědci soudí, že toto jméno vzniklo z latinského slova ignis, což znamená "oheň". Jiní naopak soudí, že základem je agnatus čili "urozený", popřípadě cognatus "příbuzný". Nejznámějším nositelem tohoto jména je bezesporu Ignác z Loyoly zakladatel jezuitského řádu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731069</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Záchrana bezmocných velryb
</TITLE>
<TEXT>
Záchranáři a místní obyvatelé se snaží dostat zpět do moře velryby, které uvízly na pobřeží Chapin v americkém státě Massachusetts. Příčinou uvíznutí asi 50 velryb kulohlavců byla zřejmě ztráta orientace nebo snaha uniknout lovícím kosatkám. I když většinu velryb se podařilo zachránit, asi sedm jich zemřelo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731070</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Německý Freiburg, známý též jako Freiburg im Breisgau, se od jiných Freiburgů, třeba švýcarského, liší hlavně tím, že leží v jihozápadním Německu. Nebylo tomu tak vždy, jednu dobu byl připočítán k Rakousku, jež dříve mělo, díky šikovným sňatkům habsburské dynastie, ještě bizarnější tvar než dnes. Rakousko tady nikdo neoplakává ani neproklíná. Kdo slupne něco malého u afghánského, polského nebo portugalského stánku ve staré tržnici a zapije to sklenkou suchého bílého vína Gutedel, produkovaného z révy známé pod francouzským názvem chasselas, se může projít po Kaiser - Joseph - Strasse, pojmenované tak v roce 1772, kdy město navštívil císař pán Josef II., a pokračovat dál třeba po Habsburgerstrasse. V domácích lidech to zřejmě resentimenty nevyvolává. Freiburg ostatně v 19. století chvilku patřil i k Francii, aniž by tím ztratil svůj charakter a šarm. Mimo to zasvěcenci vědí, že jedna z nejlepších francouzských kuchyní na německé straně horního Rýna bývala ještě donedávna ve zdejším důstojnickém klubu francouzské okupační posádky. Také moje dnešní návštěva Freiburgu má francouzský ráz: za městem vystupuje v cirkusovém stanu velká dáma šansonu Juliette Gréco. Překvapilo mě to. Netušil jsem, že pařížská legenda vůbec ještě žije, a dokonce ve svých pětasedmdesáti pořád ještě zpívá - a jak! Juliette Gréco, z dohledu stopadesáti metrů neuvěřitelně půvabná a elegantní i pod vrstvami pudru, ve velké formě předvedla své nejslavnější kousky "J'arrive", "Je suis comme je suis" anebo "ăa va". Starý, melodicky skřehotavý hlas zvedl publikum ze židlí. Chvíli létali jsme k deštivému nebi i se stanem, na dosah hvězd. Moderovala francouzsky, lidé živě reagovali na její repliky. Asi rozuměli, bídáci! Stalo se 14. července 2002; kdo by byl před půlstoletím věřil, že Němci si takhle důstojně připomenou státní svátek Francie, úhlavního nepřítele? Na koncert mě pozval kamarád, jenž by svými parametry přinutil nacionalisty všech zemí světa, aby se proti němu spojili: jmenuje se Béla, ač je Němec z Hamburku. Se svou polskou ženou Krystynou bydlí ve Varšavě. Poznali se v Praze. Dříve žili v Budapešti a naučili se trochu maďarsky. A protože tři roky života strávili v Šanghaji, domluví se v čínských restauracích roztroušených všude po světě šanghajským nářečím čínštiny. Po návratu z koncertu šli jsme doma v Basileji na pivo do proslulé Rybářské komůrky. Přes pozdní hodinu zde s rodiči seděl chlapeček, který s dědečkem mluvívá arabsky, s maminkou francouzsky a s patriarchy u stolu štamgastů basilejsky. Bojovali jsme až do poslední sklenice. Vyhráli jsme. Bastilla toho večera opravdu padla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731071</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Kdo chce pracovat v zahraničí, musí překonávat nejen jazykovou bariéru, ale často i předsudky
</TITLE>
<TEXT>
Každý rok ze šéfa vyrazit nějakou tu stokorunu na výplatní pásce navíc a hlídat si, aby každá hodina přesčasů byla skutečně zaplacena. A hlavně šetřit, šetřit, šetřit. Existuje ale i jiná cesta k financování nákladných snů - sebrat odvahu a odjet pracovat do zahraničí.
Přímka úměry, že čím kvalifikovanější práce, tím vyšší plat, je na západ od Aše mnohem strmější. A českých odborníků, kteří jsou schopni toho využít, stále přibývá. Jednou z příležitostí, která se jim nabízí, je práce v mezinárodních vládních organizacích. Těch je celá řada - EU, OSN, WTO, OBSE, OECD, WHO, UNESCO - a za každou touto zkratkou se skrývá ohromný úřad s pečlivě vypracovaným systémem náboru nových pracovníků. Pro snazší orientaci v této nabídce zřídilo ministerstvo zahraničí specializované pracoviště - Národní kontaktní místo (telefon 02/24182739). To vytváří databázi zájemců o uplatnění v mezinárodních strukturách a je schopné všem adeptům kvalifikovaně poradit. "V zásadě platí, že kdo udělá konkurs a je přijat, dostává plat podle uzavřeného kontraktu bez ohledu na státní příslušnost. Tady opravdu žádná diskriminace není," říká pracovník této centrály Oldřich Lacina. "I když jsou podmínky relativně přísné, přibývá těch, kteří jsou schopni je splnit. Hodně mladých lidí má za sebou vzdělání v zahraničí, a ti jsou samozřejmě ve výhodě," dodává Oldřich Lacina.
</TEXT>
<HEADING>
Za co válčí vojáci
</HEADING>
<TEXT>
"Chuť ověřit si vlastní síly, pomoci lidem, kteří to potřebují, poznat něco nového," říkají čeští příslušníci zahraničních vojenských misí, mají-li osvětlit své motivy k tomu, proč v maskáčové uniformě odjeli na druhý konec světa. "A také peníze," dodávají ti upřímnější. Dostávají totiž plat, jaký by brali doma a navíc ještě zvláštní příplatek v rozmezí 700 ( 21 700 Kč) až 3000 dolarů ( 93 000 Kč) měsíčně. V misi KFOR je tento příplatek průměrně 1 500 dolarů ( 46 500 Kč), vojáci v Kuvajtu a Afghánistánu mají (resp. měli) ještě o 200 dolarů ( 6 200 Kč) více. Pro srovnání - základní hrubá mzda vojína v Česku se pohybuje měsíčně od 8 650 do 9 866 korun, četaře od 9 850 do 11 500 korun. Plat podle českých tabulek dostávají i diplomaté. Tato základní mzda je ale podstatně navýšena podle "drahoty" země, kde diplomat vykonává misi. Ve vyspělých zemích, kde jsou vysoké životní náklady, se jejich plat může vyšplhat až na 90 000 korun. V rozvojových zemích však je podstatně nižší.
</TEXT>
<HEADING>
Sestrou na Aljašce za 10 000 dolarů
</HEADING>
<TEXT>
Snad nejsnazší cestu do zahraničí mají zdravotní sestry. "Dneska si málokdo uvědomuje, jak atraktivní zaměstnání to je. Když ke mně přijde sestra s angličtinou, vím, že ji umístím bez problémů," říká Simona Zavřelová z agentury Eurostaff, která se na zprostředkování zdravotnické práce v zahraničí specializuje. "Nyní jsme se zaměřili na Saúdskou Arábii. Vzdělání našich sester tam uznávají a sestry si tam vydělají od 1 950 ( 60 450 korun) do 2 300 dolarů ( 71 300 korun) za měsíc, platy lékařů jsou od 4 000 dolarů ( 124 000 korun) výše. Tamní nemocnice přejaly americký způsob řízení ošetřovatelské péče, a když se jej naše děvčata naučí, bez problémů se uplatní i v USA. Tam je běžný plat sestry od 3 500 dolarů ( 108 500 korun) výše, na Aljašce to může být až 10 000 dolarů ( 310 000 korun)," vypočítává Zavřelová. "Průměrný plat pracovníka středního zdravotního personálu (tedy i sestry) v Čechách za loňský rok byl 14 318 korun hrubého," říká ing. Bendlová z personálního odboru ministerstva zdravotnictví. Výše platu se odvíjí od odpracovaných let a vzdělání. Sestra-začátečnice, která pracuje na oddělení v nemocnici, si měsíčně vydělá okolo 11 tisíc hrubého, sestra, která si vzdělání doplní o různé kursy a pracuje na specializovaném oddělení (např. jednotce intenzivní péče), může pobírat 16 tisíc korun. K základnímu platu se mohou přidat odměny, jejichž výše dosahuje i několika tisíc korun.
</TEXT>
<HEADING>
Byly jsme pro ně zvířátka
</HEADING>
<TEXT>
V Rakousku či Německu jsou platy nižší, sestřičky ale mohou jezdit častěji domů. I zde musejí překonat kromě té jazykové i další bariéry. "Byly jsme pro ně zvířátka," vzpomíná třiačtyřicetiletá zdravotní sestra Petra Mlynářová na začátky své kariéry v zahraničí. Ze Zlína odjela za prací do rakouského St. Poltenu v roce 1991.
"Vypadalo to, že si kolegyně myslí, že bydlíme na stromech. Ptaly se, jestli jsou u nás k dostání banány a pomeranče. Když jsem řekla, že ano, byly překvapené. A ještě víc se divily, když jsem vyprávěla, že se na ně muselo za předešlého režimu stát fronty," směje se Mlynářová. "Já jsem měla ale na rakouské kolegyně docela štěstí," popisuje. Ne všechny české sestry to však mohly tvrdit. "Některým dávali Rakušané jasně najevo, že jsou cizinci, tedy přistěhovalci. Sestry z České republiky dostávaly podřadnější práci," vypráví. Jaké jsou začátky v cizině? "Nejhorší je neznalost jazyka. Když vám někdo nadává kvůli něčemu, co jste neudělala, nemůžete se bránit. To je hodně ponižující. A hrozné je především odloučení od rodiny. Stýskalo se mi po dceři a manželovi," vzpomíná Mlynářová. "Hlavní motivací byly samozřejmě peníze," říká otevřeně. Její nástupní plat činil zhruba 15 tisíc šilinků, což bylo v přepočtu zhruba 39 tisíc korun. Po jedenácti letech, které sestřička Petra v rakouské nemocnici strávila, se její plat vyšplhal zhruba na 45 tisíc korun. "Dnes už si tam české sestry vybudovaly svou pozici," říká s tím, že nikdo z rakouských zaměstnanců nemocnice si už nedovolí chovat se k Češkám nadřazeně.
</TEXT>
<HEADING>
Pendleři - tři hodiny v autě denně
</HEADING>
<TEXT>
Odloučením od rodiny netrpí lidé, kteří přes hranice za prací dojíždějí denně - tzv. pendleři. Platí však něčím jiným - svým časem. V autě tráví každý den dlouhé hodiny. Třicetiletý Zdeněk Bratránek takto jezdí do Německa už tři roky. Jeho cesta do práce je dlouhá 120 km, celkově mu cestování zabere přes tři hodiny denně. Do továrny na autodíly jezdí šest lidí ve dvou autech. Každé ráno vstávají v půl páté, domů se vracejí kolem sedmé hodiny. "Abychom nemuseli do práce v sobotu, prodloužili jsme si pracovní dobu ve všední den," vysvětluje Bratránek. První rok dojížděl do rodného Hradce Králové, kde bydlela jeho manželka se dvěma dětmi, každý víkend. Od pondělí do pátku přespával v Domažlicích, kde měl pronajatý byt. Pak se rodina přestěhovala na Chodsko za ním. Jeho měsíční příjem činí zhruba 1100 euro. "S manželkou, která po mateřské dovolené nastoupila do práce, vyděláme dost, abychom zaplatili za pronájem bytu, uspokojili potřeby nás i dětí a ještě dávali nějaké peníze stranou," hodnotí své zisky Bratránek.
</TEXT>
<HEADING>
Uklízet americký supermarket? Už nikdy!
</HEADING>
<TEXT>
"Hlavně legálně," tak zní základní rada personalistů všem těm, kdo přemýšlejí o práci v cizině. Často si ale lidé všechny potřebné dokumenty vyřídí, a přesto se ze zahraničí navracejí s pocitem, že byli ošizeni. To potvrzuje i zkušenost čtyřiadvacetileté studentky z Brna Lenky Tiché. Před rokem odjela se svým přítelem Ondřejem za prací do Spojených států. "Přes agenturu jsme měli vyřízené pracovní povolení. Přijeli jsme do státu Mississippi a tam si našli práci." Uklízeli v supermarketech. Pracovní doba začínala o půlnoci a končila v osm hodin ráno. Plat byl 300 dolarů za týden. "Pracovali jsme v podstatě každý den. Za celé tři měsíce, co jsme v Americe byli, jsme měli jen tři dny volno," vzpomíná. První měsíc pracovali bez nároku na honorář. Výplatu dostali až po druhém a třetím měsíci. "Peníze za první měsíc nám měl šéf poslat dodatečně domů. Kamarádi, kteří v Americe zůstali déle, pohlídali, aby nám je skutečně poslal. Oni už ale výplatu za první čtyři týdny práce nedostali." Lenka s Ondřejem tak měli v podstatě štěstí. Jejich kamarádi byli podvedeni a okradeni. Běžně se stávalo také to, že brigádníci dostávali peníze se zpožděním několika dnů až týdnů. Přitom jejich zaměstnavatel byl z České republiky. "Lepší je, když vás zaměstná Američan než Čech. Čech totiž klidně okrade Čecha. Američan si to nedovolí. Co slíbí, to dodrží a je vstřícnější," tvrdí Lenka. "Dělala jsem tu nejpodřadnější práci, což mi někteří zaměstnanci supermarketů, které jsem chodila uklízet, dávali hodně najevo. Chovali se ošklivě. Když jsem například zametla a umyla podlahu, přišel jeden Američan a něco na ni vysypal. Počkal si, až to uklidím a udělal to znovu," líčí Lenka své zážitky. Po těchto zkušenostech by už prý pracovat do Ameriky znovu nikdy nejela.
Kolik si můžete vydělat za měsíc při práci v zahraničí
</TEXT>
<HEADING>
Spojené státy
</HEADING>
<TEXT>
stavební práce 29 000- 39 000 Kč práce v zábavných parcích 36 000 Kč úklid domu 42 000 Kč úklid hypermarketu 46 000 Kč práce v rybářských společnostech na Aljašce 108 000- 144 000 Kč au-pair (plat je zákonem stanoven) 12 800 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Irsko
</HEADING>
<TEXT>
nekvalifikovaní dělníci od 31 000 Kč kuchař v hotelu 38 600 Kč skladník 45 000 Kč informatik od 60 000 Kč au-pair minimálně 8 400 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Velká Británie
</HEADING>
<TEXT>
práce v zemědělství od 34 000 Kč řidič autobusu 57 000 Kč úředník v bance 59 000 Kč au-pair minimálně 9 000 Kč
Norsko
práce na ropné plošině 101 000 Kč au-pair minimálně 10 500 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Itálie
</HEADING>
<TEXT>
učitel základní školy 45 000 Kč zdravotní sestra 47 000 Kč bankovní úředník 52 500 Kč au-pair minimálně 7 800 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Německo
</HEADING>
<TEXT>
pomocný dělník od 46 000 Kč dělník u pásu 57 000 Kč úředník u přepážky 65 000 Kč novinář 84 000 Kč učitel základní školy 101 000 Kč soukromý lékař 180 000 Kč au-pair minimálně 6 150 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Francie
</HEADING>
<TEXT>
číšník 42 000 Kč účetní 48 500 Kč programátor 55 400 Kč zedník 45 000 Kč au-pair minimálně 7 800 Kč
</TEXT>
<HEADING>
Mezinárodní organizace (EU, OBSE, OSN atd.)
</HEADING>
<TEXT>
zástupce ředitele finančního odboru 210 000 Kč vedoucí oddělení 180 000 Kč právní poradce 180 000 Kč pokladník 150 000 Kč asistent 120 000 Kč specialisté v oboru 120 000 Kč sekretářka 80 000 Kč vojáci vojenských misí OSN: tuzemský plat + příplatek 21 000 až 90 000 Kč
Diplomaté v českých službách
diplomaté 45 000 až 90 000 Kč člen týmu v misi u OSN 90 000 Kč
Pramen: LN
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731072</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Letos bych chtěl část dovolené strávit v Londýně, kam mě pozvali přátelé. V Anglii jsem ještě nikdy nebyl, takže se moc těším. Máme tam slíbené ubytování u známých v domě. Doufám, že to dobře dopadne - peníze, které jsem měl na letenku, jsem tento měsíc utratil za nájem. Ale měli bychom mít s kapelou ECHT! pár koncertů, takže peníze zase budou. Kdyby to náhodou nevyšlo, tak pojedu s manželkou Markétou na kolech na Šumavu. V srpnu plánujeme ještě s několika českými skupinami koncerty v Chorvatsku - tzv. Bigbít u moře. Měli bychom tam být s kapelou asi deset dní. Do Chorvatska jedu už poněkolikáté a beru to jako příjemný relax.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731073</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
kam a za kolik
</TITLE>
<HEADING>
TURISTIKA
</HEADING>
<TEXT>
Ideálním místem pro turisty, horolezce a rybáře je spolková země Tyrolsko. Střediska Innsbruck a Kitzbühel jsou v zimě nejnavštěvovanějšími místy, ale i v létě si zde za doprovodu průvodce či jen s mapou můžete vyrazit na túru. Třeba do alpské květinové zahrady, nebo na výlet k jezeru Schwarzsee oblíbeného místa ke koupání. Dobrým tipem na výlety je také spolková země Vorarlbersko, která zahrnuje roviny Bodamského jezera i alpská pohoří. Nejvíce vodních ploch naleznete v oblasti Solná komora východně od Salcburku. Můžete se zde rekreovat například u jezera Mondsee nebo Traunsee, k návštěvě lákají i lázně Bad Ischl.
</TEXT>
<HEADING>
PAMÁTKY
</HEADING>
<TEXT>
Rakousko není jenom zemí vídeňských památek, jako je třeba katedrála sv. Štěpána nebo novogotická radnice Rathaus v centru města. Za pozornost stojí také například středověký zámek Ambras ležící u Innsbrucku, linecký novogotický dóm Neuer Dom z roku 1885 či Landeszeughaus (zbrojnice) v Gratzu, jejíž sbírka zbraní ze 17. století je dost velká na to, aby vyzbrojila 30 000 vojáků. Den byste si měli vyšetřit na Mozartovo město Salcburk. K nejhezčím patří procházky uličkami, náměstími a dvory starého města.
</TEXT>
<HEADING>
Autobusové zájezdy
</HEADING>
<TEXT>
mléko 1 l 0,79 euro chléb 1 kg 1,50 euro sýr tvrdý 200 g 1,65 euro máslo 250 g 1,45 euro
Restaurace
snídaně 5-10 eur oběd 10 eur vídeňský řízek 10 eur káva 2-3 eura
</TEXT>
<HEADING>
Ubytování
</HEADING>
<TEXT>
Pokud budete po Rakousku cestovat jen s batohem na zádech, často vás budou kontrolovat muži zákona. Především jim musíte dokázat, že máte u sebe dostatečnou hotovost. Pokud tomu tak je, nehrozí vám žádné problémy. Pokud ne, připravte se na dlouhé vysvětlování.
Více informací na internetu
www.bongobongo.cz www.bedekr.cz www.austria-tourism.at
Pramen: Svojtka &amp; Co.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731074</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Přes tisíc lahví starších více než padesát let už shromáždil sběratel Jaroslav Dupák
</TITLE>
<TEXT>
Není to velké umění, ale jsou krásné, říká o starých lahvích příbramský sběratel.
PŘÍBRAM - "Já jsem sběratel snad už od školních let. Sbíral jsem všechno možné," říká bývalý horník a nyní invalidní důchodce Jaroslav Dupák. Sbírání lahví se věnuje téměř třicet let. Za tu dobu se mu podařilo získat několik světových rarit.
</TEXT>
<HEADING>
Jen do roku 1948
</HEADING>
<TEXT>
"Zajímají mě lahve pouze do roku 1948. Pak už se vyráběly převážně strojově a ztratily tím svoje kouzlo. Dřív to byl opravdu kumšt. Lahve se dělávaly ze dvou kusů. Do formy z tvrdého dřeva se vydlabal vzor, pak se forma zalila, vypálilo se to, a pak se ty půlky slepily. Formy toho zase moc nevydržely, takže vznikaly různé varianty. Nebo se lahve klasicky foukaly, což je vidět na dně na stopách po odtržení píšťaly." Sběratelé nejčastěji sbírají lahve pivní. Bohatší pivovary si nechávaly dělat své vlastní lahve, které místo papírových etiket měly vzor přímo ve skle. Ty nejvzácnější mají hnědou barvu. Mezi zajímavé kusy, které má pan Dupák ve své sbírce, patří takzvané erbovní lahve, které byly původně určeny pro sklepy šlechtických rodin. V malém bytě na příbramském sídlišti má pouze nepatrnou část své sbírky historických lahví. "Lahve sháním po burzách, ale nejčastější jsou inzeráty. Někdy to nestojí za nic, ale občas si odvezu i plné auto. Jo, před osmdesátým devátým to byly jiný žně. Teď už je většina rozebraná." Největší skvost získal pan Dupák v Německu. "Je to lahev vyrobená k šedesátému výročí vlády Františka Josefa. Šel jsem jednou po Mnichově a uviděl ji za výlohou jednoho z obchůdků. Majitel čekal, že budu jako Čech smlouvat, ale já si ji vzal hned. Věděl jsem, jakou má cenu." Příbramský sběratel má více než tisíc lahví. Nezaměřuje se jenom na jeden typ. Je pro něj důležité, aby lahve byly jedinečné. Proto jeho sbírka obsahuje punčovky, sifonovky, pivní a limonádové lahve i lahvičky na šňupací tabák.
</TEXT>
<HEADING>
Detektivní práce
</HEADING>
<TEXT>
"Občas je to tak trochu detektivka, protože zjišťujete, kdy byla lahev vyrobena. Popřípadě jaký pivovar nebo lihovar byl zadavatelem. Nedávno jsem sehnal jeden kus, o kterém nevím vůbec nic. Je na něm jméno a to je všechno. Nevím, jestli to byl hospodský nebo pivovar. Je to trochu záhada. Procházím staré hostinské knížky, jména sládků a pořád nic." Svou vášeň charakterizuje: "Mě zajímá věc, která má vnitřní hodnotu. Když mám peníze v ruce a nemůžu si ji koupit. Nových věcí, těch si můžu koupit vagon, ale tohle, to se musí hledat. Taky se mi líbí, že lahve jsou výsledkem práce obyčejných lidí. Není to žádné velké akademické umění, ale je to krásné."
"Občas je to tak trochu detektivka, protože zjišťujete, kdy byla lahev vyrobena. Popřípadě jaký pivovar nebo lihovar byl zadavatelem. Nedávno jsem sehnal jeden kus, o kterém nevím vůbec nic. Je na něm jméno a to je všechno. Nevím, jestli to byl hospodský nebo pivovar. Je to trochu záhada. Procházím staré hostinské knížky, jména sládků a pořád nic." Svou vášeň charakterizuje: "Mě zajímá věc, která má vnitřní hodnotu. Když mám peníze v ruce a nemůžu si ji koupit. Nových věcí, těch si můžu koupit vagon, ale tohle, to se musí hledat. Taky se mi líbí, že lahve jsou výsledkem práce obyčejných lidí. Není to žádné velké akademické umění, ale je to krásné."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731075</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ŠTERNBERK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
O tom, že skutečné umění se nemusí bát žádného prostředí, se rozhodli veřejnost přesvědčit mladí šternberští výtvarníci. Vrhli se na nevábné zákoutí místních veřejných toalet a často opovrhované místo proměnili během několika dní v umělecké dílo. Práci však místní mladíci, synové známých výtvarníků, neměli rozhodně jednoduchou. V jednu chvíli museli čelit i rozlíceným spoluobčanům, kteří neměli pro jejich práci pochopení. Veřejné WC umístěné nedaleko centra města se v umělecké dílo proměňovalo přímo za provozu. Členové sdružení F. A. Grimma za značného zájmu turistů i místních postupně přemalovávali veřejný stánek v zeleně rozkvetlou budovu. "První dny to bylo krušné, setkávali jsme se často s negativními reakcemi. Hlavně důchodci tvrdili, že je to škaredé a zelené, a chtěli na nás dokonce volat i policajty. Mysleli si, že jsme nějací sprejeři," říká dvaadvacetiletý Adam Dostál. Mladí umělci se však odradit nenechali a na fasádě záchodků zvládli pracovat zhruba čtyři dny v kuse. Palce jim drželi především jejich vrstevníci. Poslední tah štětcem zažily stěny šternberského veřejného WC v pondělí v poledne a staly se nepřehlédnutelnou dominantou. "Veřejné záchodky nikdo nechce vidět, a přitom je to nezbytná nutnost. Nechápu, proč je naopak nevytáhnout na světlo a neupozornit na ně, a ne je takto tlačit do kouta," míní organizátorka projektu a matka jednoho z malířů architektka Blanka Zlamalová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731076</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
KARLOVY VARY - Turisté v Krušných horách na Sokolovsku mohli v uplynulých dnech při troše štěstí zahlédnout vlka. Šelma utekla minulý týden ze zoo v saském Klingenthalu. "Již jsme ho jednou spatřili na kolejích u hranic, ale znenadání utekl," říká zástupce vedoucího policejního oddělení v Kraslicích Miroslav Karlík. "Podle německé policie je krotký, snad se nechá i podrbat," uvedl. I k takovému zvířeti je ovšem nebezpečné se přibližovat. "I když je ochočený, nikdy nelze předpovědět, co udělá," poznamenal. Než na člověka by si ale prý vlk zřejmě troufl jen na drůbež, maximálně ovci. "Ani to však není jisté, protože odmalička žije v zajetí."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731077</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
ROŽMITÁL POD TŘEMŠÍNEM - Do města pod brdskými vrchy se počátkem týdne sjelo na 330 řidiček motocyklů z celého světa. Akce je na rozdíl od většiny podobných srazů vyhrazena pouze ženám. Účastnice budou do soboty podnikat výlety po okolí i měřit své síly v nejrůznějších disciplínách. "Čeká je hlavně zábava a pohoda," říká kapitánka českého týmu Marie Záluská. První soutěže z kategorie zábavných už mají za sebou. Byl mezi nimi například slalom na rehabilitačních koloběžkách nebo chůze s kelímkem vody na hlavě. Včera absolvovaly stokilometrovou rallye na motocyklech, během níž plnily různé úkoly zručnosti. Tradiční setkání se konají pod hlavičkou mezinárodní motocyklové asociace žen WIMA, která vznikla v roce 1950 v Americe a sdružuje vyznavačky jedné stopy z více než dvaceti zemí Evropy, Asie, Ameriky i Austrálie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731078</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>CIMBURK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Návštěvníci hradu Cimburk u Koryčan na Kroměřížsku se mohou tento víkend těšit na neobvyklé hudební setkání. "Cimburské fúzy aneb hudební setkání na hradě" připravilo brněnské občanské sdružení Polypeje, společnost pro obnovu a využití památek. Program připomene čtyři století existence památky a smrt krále Jana Lucemburského před 656 lety v osudné srpnové bitvě u Kresčaku. Koncert se na nádvoří uskuteční od 14.00 a zahájí ho brněnský soubor Weytora, který se zabývá gotickou a renesanční hudbou. Atmosféru baroka navodí Hradišťan s primášem Jiřím Pavlicou. Vystoupí i hudci z Kyjova na Hodonínsku a závěr bude patřit společné improvizaci všech hudebníků. Setkání má podpořit záchranu hradní zříceniny, do jejíž opravy se členové sdružení pustili v roce 1994. Dobrovolníkům se již podařilo zakonzervovat některé ohrožené části, většina hradu však na statické zajištění stále čeká.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731079</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
KDO BYL KDO V 90. LETECH: Bývalý kolega Jolany Voldánové Ondřej Giňa skončil jako asistent
</TITLE>
<TEXT>
Jen půl roku trvala hvězdná kariéra bývalého moderátora hlavní zpravodajské relace ČT Události Ondřeje Gini. Na konci ledna roku 2000 zasedl tehdy devětadvacetiletý bývalý rozhlasový redaktor po bok několikanásobné držitelky ceny TýTý Jolany Voldánové. Už v červenci téhož roku mu jeho šéf Bohumil Klepetko "doporučil" dovolenou. A to přesto, že diváci přišli romské hvězdě velmi rychle na chuť.
Co stálo za rychlým vzestupem a strmým pádem muže se sametovým hlasem? Giňa nepřišel do České televize z "ulice". Od počátku devadesátých let psal pro tiskovou agenturu Romského národního kongresu v Hamburku. V roce 1998 pak začal působit jako reportér Radiožurnálu v Českém rozhlase a krátce na to i v České televizi. Jeho někdejší šéf z rozhlasu Michal Petrov nepopírá, že za Giňovým přijetím stála společenská poptávka po Romovi na viditelném postu: "Šlo o jednoznačně rasové rozhodnutí, za oceánem by tomu říkali afirmativní akce." Přesto měla podle jeho slov svůj pozitivní dopad. Ze stejných důvodů, pouze o něco později, začal "tmavého" redaktora shánět i tehdejší šéfredaktor zpravodajství Zdeněk Šámal. "Jednoho Roma, který prošel kamerovými zkouškami, tady mám," řekl mu tehdy Petrov. Slovo dalo slovo a zanedlouho se Česká televize mohla pyšnit prvním romským reportérem a o něco později i moderátorem kratších zpravodajských relací. To ale nestačilo. Požadavek doby zněl: romská tvář do hlavní zpravodajské relace. Události na ČT 1 proto zanedlouho dostaly novou hvězdu v moderátorském křesle - původně vyučeného kuchaře a valcíře kovů Ondřeje Giňu. Ani on sám nepopírá, že mu v televizi cestu na dobře viditelný post usnadnili. Minimálně přimhouřením očí nad chybějícím školním diplomem. Faktem ale je i to, že Giňa se snažil své handicapy dohnat vlastními silami. Sám si zajišťoval semináře, chodil cvičit výslovnost na fonetiku, každý večer doma dřel cvičné texty... "O mém působení v České televizi věděl celý svět," říká dnes trochu nadneseně bývalý moderátor. Je ale pravda, že Česká republika potřebovala ukázat i jinou podobu soužití s minoritami, než mediálně proslavenou kauzu Matiční ulice. A pohledný, kultivovaný syn romského aktivisty Ondřeje Gini staršího na televizní obrazovce měl být jasným důkazem jak pro zahraničí, tak i pro romskou komunitu. Pravdou je i to, že alespoň část Romů začala kvůli Giňovi sledovat zpravodajství. A že romští školáci viděli, proč se vyplatí chodit do školy. Neméně důležité bylo i to, že většinová společnost konečně viděla Roma ve zpravodajství jako jeho tvůrce, a ne jako objekt - ať už v roli oběti nebo pachatele. V červenci 2000 však přišel nečekaný obrat. Policie obvinila Ondřeje Giňu a jeho manželku z podvodu - při žádosti o dětské přídavky a jiné sociální dávky moderátor neuvedl všechny vedlejší příjmy. Šlo o jedenadvacet tisíc korun odměny vyplacené Giňovi z Fondu porozumění a naděje. Finance fondu spravoval Giňův otec. Celá aféra stála Giňu jeho moderátorské křeslo. A to přesto, že šlo o záležitost starou čtyři roky a soudkyně trestní stíhání Gini i jeho manželky podmínečně zastavila. Giňovi peníze do haléře vrátili, podmínka vypršela letos v květnu a Giňa vyvázl s čistým trestním rejstříkem. Návrat na obrazovku se ale stále nekoná. V televizi přitom od začátku nebyly na Giňův prohřešek shodné názory. Bývalý šéf zpravodajství Zdeněk Šámal chtěl schopného moderátora udržet. Bohumil Klepetko ale vystoupil ostře proti: "Divákům přece nemůže z obrazovky referovat o podvodech člověk, který má sám podobné problémy." Proto dnes dvaatřicetiletý Giňa jako asistent editora vyhledává v archivu staré články k jednotlivým kauzám, vypisuje rešerše a připravuje svodky dokumentů. "Není to příliš tvůrčí práce," posteskl si, rychle ale dodal: "Na rozdíl od své moderátorské éry mám alespoň čas na rodinu a koníčky." Na otázku, zda a kdy se vrátí na televizní obrazovku, jen krčí rameny: "Zeptejte se mých šéfů." Nemluví přímo o rasovém podtextu, přesto tvrdí, že v celé kauze sloužil pouze jako prostředek pro vyřizování účtů s jeho otcem. Ten se dostal v Rokycanech s radnicí do ostrého sporu. Podle šéfredaktora Událostí Bohumila Klepetka v návratu před kamery brání pouze maličkost - Giňa musí uspět v některém z dalších konkursů. O jeden se bývalý moderátor už pokusil. Vítězem boje o židli moderátora ranních zpráv se ale stal Giňův redakční kolega, rovněž romský novinář Richard Samko. A zkusit "změnit vzduch" a odejít do jiné televize? Jednu nabídku už prý dostal, zatím ale zůstává věrný ČT. Věří, že se za moderátorský pult dříve či později vrátí. A kdyby dostal nabídku na reportérské místo z některého z tištěných médií? "Uvažoval bych o ní," odpovídá diplomaticky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731080</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Úlet
</TITLE>
<TEXT>
Ve slovinském Hrastovlje byl v 15. století namalován na stěnu kostelíka Tanec smrti. Celoevropsky oblíbený motiv je prostý: V kole Tance smrti se střídají živí lidé a smrtky. Živí reprezentují lidské stavy a věky. Řada začíná Králem a Papežem, po nich následují Královna, Kardinál, Biskup, Mnich, Kupec, Rolník, Mládenec, Žebráček a Děťátko. Také smysl motivu je prostý: Pomni, člověče, že vše, čím jsi, je pomíjivé. Pozdější, barokní varianty Tance smrti uvádějí laškovnými popěvky do kola "nové" profese: Lékaře, Advokáta, Učence, Radního. V dnešním Tanci smrti by proto měl se smrtkami tančit Manažer, Programátor, Dýdžej, Moderátor, Fotbalista. Všichni jsou na tom stejně jako středověký Kardinál či Kupec, všem by se mělo připomínat: Mírni se! Pamatuj se! Tvůj úspěch, tvůj zisk neporostou do nebe! Nejsi tu navěky! Jak nám v Hrastovlje sdělila stařičká víla-strážkyně, Slovinci vozí do Hrastovlje na Tanec smrti i státní návštěvy, nedávno lucemburského vévodu. Moudří Slovinci. Navrhuji proto ne vymalovat, ale zinscenovat velký Tanec smrti, ve kterém budou s kostýmovanými smrtkami muset tančit členové nové vlády. Jak to bude pěkné: Špidla, smrtka, Buzková, smrtka, Gross, smrtka, Ambrozek, smrtka, Dostál, smrtka. Protože mocní - a právě tito naši noví především, právě proto, že jsou tak sympatičtí - by měli mít nejvíce na zřeteli poselství Tance smrti: Mírni se! Pamatuj se! Nejsi tu navěky!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731081</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
David Rath zpovídá Davida Ratha
</TITLE>
<TEXT>
Každou středu naleznete na tomto místě rozhovor vedený sám se sebou. V zrcadle tentokrát zpovídal prezidenta České lékařské komory Davida Ratha David Rath.
* Mnoha lidem jsi se zapsal do paměti jako doktor, co chce jen víc peněz, a kvůli tomu i uspořádal několik stávek lékařů. Co si o tomto hodnocení myslíš ty sám?
Zapsat mě do povědomí řady spoluobčanů touto větou byl úspěšný "propagandistický" trik našich politických protihráčů především z řad tehdejší vládní strany, tedy ODS. Nezapomínejme, že hovoříme o přelomu let 1994 a 1995, tedy o "éře klausiánského kapitalismu", který se vyznačoval rozvíráním nůžek mezi příjmy "vyvolených" skupin, jako byli státní bankéři či "kapitalisté" bez peněz, kteří dostávali od státu kdejaký podnik, a "druhořadých" občanů, kterými byli všichni ostatní včetně nás lékařů. Prostě můj názor, že lékaři, ale i zdravotní sestry, učitelé a vědci mají být slušně honorováni, se tehdejším vládcům nelíbil a potřebovali nastolit "klid na svoji práci". Místo racionální úvahy o tom, že je potřeba zlepšit podmínky pro rozvoj střední třídy, se šlo cestou pro ODS tolik typickou. Cestou vytváření obrazu nepřítele a hraní na strunu těch nejnižších pudů, jakým je třeba závist, což protivníka snadno skandalizuje a znemožní. V té době hodně zaznívaly argumenty "co chtějí, vždyť studovali za naše peníze", nebo "nejdříve něco dokažte a pak teprve smíte říct názor".
* Nejsi proti ODS a V. Klausovi příliš zaměřen? Vždyť jsi patřil mezi zakládající členy této strany. Není to tím, že jsi v jejích řadách neuspěl?
Po revoluci jsem cítil, že společnost potřebuje dynamický vývoj, který nás co nejrychleji přivede mezi vyspělé západoevropské státy. S vizí takového vývoje vystoupil Václav Klaus a já věděl, že nemůžu stát někde vedle se založenýma rukama a čekat, jak to dopadne. Hovoříme o devadesátých letech, kdy v nás všech byl stále podvědomý a děsivý strach z návratu komunismu. Měl jsem pocit, že nesmíme ztratit ani jeden den. Stejný pocit mělo hodně lidí, co se sešli na ustavujících schůzích ODS. V prvních měsících všechno vypadalo nadějně, ale pak přišly první pochybnosti. Vyhrané volby přinesly funkce a první podivné machinace s majetkem na úrovni radnice obvodu, kde jsem byl členem ODS. Tehdejším předsedou místní organizace byl dnešní místopředseda ODS Jan Zahradil a vedení radnice obsazovali architekti, co byli ve vedení tamní ODS. Mnoha členům se jejich chování přestalo líbit a pokusili se je odvolat. Jen o pár hlasů to nevyšlo a pan Zahradil zůstal dál ve své funkci. Po této zkušenosti jsem se stáhl do pasivity, ale zůstával dál členem. Z ODS jsem vystoupil až v době, kdy jsem definitivně pochopil, že tato strana dala přednost "klientelismu" před slušnou politikou a oficiální postoje jsou jen zástěrkou pro naprosto odlišné, čistě prospěchářské chování. Možná, kdyby tehdy na začátku vyhrála jiná skupina, tak by dnešní obraz ODS mohl být odlišný, ale historie nezná kdyby.
* Tvá veřejná vystoupení se hodně často točí okolo peněz. Nejsou v životě podstatnější věci?
Pro každého je v jeho životě podstatné něco trochu jiného. Souvisí to s tím, jakou máme povahu, jak jsme vychováni, jaký hodnotový žebříček uznáváme. Od dob, co se peníze staly obecně rozšířenou záležitostí, většina lidstva je považuje za hodnotový ekvivalent, ve kterém je možné všechno vyčíslit. Kdo má peníze, užije si v životě většinou víc "legrace" než ten, co je nemá. Pokud chcete získat nějakého mimořádně schopného člověka, pak ho musíte dobře zaplatit. V usazené a spořádané společnosti je většina bohatých lidí okolím vážená, neboť museli něco dokázat, prostě udělat něco víc než ostatní. U nás toto pravidlo platí jen omezeně, neboť hodně lidí se k majetkům dostalo nepoctivou cestou, za což si jich nemůžeme vážit ani trochu, a samozřejmě ani těch politiků, kteří to dopustili, nebo dokonce způsobili. Česká společnost je dost rozpolcená. Na jednu stranu by všichni chtěli vydělávat víc peněz, na druhou stranu jen zlomek je ochoten tomu obětovat alespoň část svého pohodlí. Pokud si nějaká profese veřejně řekne o víc peněz, je to mnoha lidmi vnímáno jako něco nepatřičného, nemravného, nebo dokonce se používají slova jako "vydírání". V usazené společnosti je běžné, že si člověk nebo skupina řekne o peníze a je na zaměstnavateli, zda se dohodnou, či nikoli, a spolupracují dál, nebo se rozejdou, nebo třeba stávkují.
* Od útlého dětství jsi prázdniny nejraději trávil četbou knih. Díky vlastnímu a mnohdy "nemódnímu" názoru ses stával terčem pro spolužáky reprezentující většinový proud. Jak to jde dohromady s mediálně známou osobou, o které jistě mnozí odpůrci tvrdí, že bez reflektorů a fotoaparátů nepřežije?
Byla to asi souhra náhod v kombinaci s mojí povahou. Když děláte medicínu v nemocnici, žijete ve skleníku. Jste obklopený podobně uvažujícími kolegy, pacienti vás potřebují a jsou vám za pomoc vděční. Denně se setkáváte se smrtí, jste konfrontován konečností vlastní existence, pracujete pod neustálým tlakem, musíte se rychle a dost zásadně rozhodovat. Z tohoto prostředí vyjdete jen zřídka a v té chvíli na vás dopadne realita denního života. Po roce 1989 všichni lékaři očekávali, že během několika let se postupně dostanou mezi dobře honorovaná povolání, tak jak tomu je ve všech okolních státech, které nezažily komunismus. Trpělivě jsme si utahovali opasky a mlčeli, když stát z roku na rok dal do zdravotnictví téměř o 100 % více peněz. Všechny tyto prostředky padly na nové přístroje, léky, budovy, a na personál nezbylo vůbec nic. O to víc jsme pracovali a učili se všemu novému. Zmnohonásobili jsme počty náročných výkonů a operací při stejném počtu lékařů, tudíž jsme pracovali mnohem více, intenzivněji, ale stále za stejné peníze. Mezitím některá jiná povolání myslela především na sebe. My máme počítač v každé ordinaci, zatímco soudy neměly snad ani jeden, ale platy soudců se ze dne na den vyšplhaly na několikanásobky a myslím si, že naprosto oprávněně. Lékaři si vlastní naivitu a hloupost začali uvědomovat až někdy v roce 1994. Zjistili jsme, že zatímco my děláme za pár korun, tak na zdravotnictví bohatne kde kdo, komu jde jen o vlastní kšeft. Tehdy jsem spolu s několika kolegy sestavil prohlášení v naivní víře, že naše argumenty jsou natolik správné, logické a rozumné, že nám stát musí dát za pravdu. Stát se nám vysmál, tehdejší lékařská komora nás vyhodila. Cítili jsme se podvedeni a napáleni. Za to, že jsme poctivě dělali a nestarali se o svůj prospěch, jsme tak byli najednou ti nejhloupější poslední v řadě. Z pocitu zklamání a naštvanosti jsme řekli pár silných slov o stávce a v té chvíli jsem přestal být plně pánem vlastního osudu. Média mě uchopila, vlekla a já jen říkal, co si myslím, to ostatně stačilo.
* Řada lidí vyčítá lékařské komoře, že se politizuje, poslední vystoupení proti ODS bylo dost agresivní. Komora je přitom nepolitická organizace, nepřekročil jsi tím své kompetence?
Komora je profesní samospráva a nemá být vázána na nějakou politickou stranu, ale má se zabývat všemi věcmi, které se dotýkají lékařského povolání. Státní moc v demokratických státech deleguje část svých pravomocí na volené samosprávy - na obce, města, kraje, profesní komory. Jde o dělbu moci, aby jeden státní úředník či jeden politik nesoustřeďoval ve svých rukou absolutní moc. Je to rozumný přístup zabezpečující vysokou míru stability, a tento princip snižuje možnost a dopad zneužití moci. Komora velice dobře a intenzivně spolupracovala se všemi politickými stranami a nevyvíjela proti žádné jakoukoliv nepřátelskou aktivitu. Odměnou byl návrh ODS na naši likvidaci a soustředění veškeré moci do rukou státních úředníků. Zahraniční kolegové lékaři byli tímto aktem politické zvůle doslova šokováni. Osobně se snažím s každým člověkem vyjít po dobrém a dohodnout se, ale pokud mě někdo zčista jasna a bez důvodu napadne, jsem zvyklý se tvrdě bránit a oplácet stejnou mincí. I před mnohem silnějším protivníkem zbaběle neutíkám. To, že se takové zásady vyplácejí, jsme mohli vidět před pár týdny. Nejprve dostala ODS od nás, co si vykoledovala, a poté jí to spočítali i voliči. Mnoho kolegů mě před volbami varovalo, abychom byli opatrnější, vždyť vyhrají volby a pak s námi zatočí. Já osobně jsem přesvědčen, že naopak zbabělost se vždy vymstí.
* Neměl bys říct ještě něco o svém soukromí?
Soukromí by si měl každý rozumný člověk chránit. Je nevkusné, že některá média vydělávají velké peníze z "lovu" senzačních chvil ze života známých lidí. Založila svůj kšeft na dost špatné lidské vlastnosti, kterou "slídilství" nepochybně je. Na každého se dá totiž něco "senzačního" najít, ještě když se to náležitě zveličí nebo upraví. Nicméně alespoň několik slov o mé osobě a rodině. Jsem rodilý Pražák, zde vyrůstal a žije i můj otec, univerzitní profesor interního lékařství, který k zaslouženému důchodu dnes provozuje i soukromou lékařskou praxi. Jeho otec měl za první republiky v Řetězové ulici výrobnu koženého zboží a jen zázrakem přežil nacistické koncentráky. Maminka pochází z Roudnice nad Labem, kde už její dědeček vlastnil za Rakouska-Uherska hostinec, jehož potomek pod jménem "Na růžku" byl mamince v restitucích vrácen, a je to přesně "typicky česká hospoda", kde se kritizuje kde co a kde kdo za každého režimu. Otec maminky měl v Roudnici lékárnu a byl rotariánem, kterým jsem dnes i já. Babička vyhrávala župní přebory v tenisu, hrála ochotnické divadlo a někdy dost komandovala dědečka, který před ní utíkal buď chytat ryby, či do Rotary. Dědeček s babičkou potajmu pašovali potraviny pro vězně v Terezíně, a nakonec tam dědeček skoro sám skončil, neboť u něj gestapo našlo v knihovně sebrané spisy T. G. Masaryka. Po únoru 1948 mu z lékárny udělali národní podnik, maminka nesměla zprvu studovat a přestala mít čas na buržoazní zábavu, jakou byly veslice a tenis. Nakonec se přece jen stala doktorkou, neboť jí učaroval její strýc, praktický lékař v Chrasti u Chrudimi. Ten žil a pracoval v domě jejího druhého dědečka, ředitele školy, regenschoriho a zakladatele tamního muzea, u kterého často trávila prázdniny. Maminka s tatínkem se seznámili na studiích medicíny v Praze a měli nejprve mého bratra, který je studovaný ekolog. Já jsem osoba natolik známá, že je zbytečné cokoliv dalšího říkat a mí synové jsou natolik malí, že ještě nestačili nikoho pořádně naštvat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731082</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Zjistěte si, jaké doklady budete potřebovat. Vyřizování žádosti raději nenechávejte na poslední chvíli
</TITLE>
<TEXT>
Pokud chcete vstoupit do světa soukromého podnikání, budete k tomu potřebovat několik věcí. Kromě odvahy a kapitálu tvoří vstupní bránu do světa obchodních aktivit živnostenský list.
Bez živnostenského listu nelze začít legálně soukromě podnikat. Důležité ovšem je, v jakém oboru se chystáte svou činnost provozovat. Novela živnostenského zákona rozdělila obory podnikání do čtyř skupin. Na živnosti volné, vázané, řemeslné a koncesované. Nejjednodušší je získat oprávnění k živnosti volné.
</TEXT>
<HEADING>
Nejdříve výpis z rejstříku trestů
</HEADING>
<TEXT>
Abyste toto oprávnění obdrželi, musíte být pouze starší 18 let, způsobilí k právním úkonům a absolvovat návštěvy na několika úřadech. Než vůbec o živnostenský list zažádáte, musíte si vyřídit dva důležité dokumenty - výpis z trestního rejstříku a potvrzení finančního úřadu, že nemáte vůči státu dluhy na daních. O potvrzení z finančního úřadu je nutno žádat písemně. Vyzvednete si a vyplníte příslušný formulář. Vyřízení žádosti trvá zhruba tři až čtyři dny, v krajním případě týden. Výpis z trestního rejstříku získáte po vyplnění formuláře a zaplacení 50 Kč za kolek na počkání v Praze v Soudní ulici č. 1, kde sídlí instituce zvaná Rejstřík trestů. Je také možnost poslat formulář s žádostí o výpis poštou. V tomto případě však počítejte s tím, že vyřízení pak trvá zhruba dva až tři týdny. Mezi volné živnosti patří například provádění zahradních a parkových úprav, výcvik psů, výroba pleteného a háčkovaného zboží či dobývání bahna z vodního díla.
</TEXT>
<HEADING>
Řemeslníci potřebují praxi
</HEADING>
<TEXT>
K obdržení živnostenského oprávnění na živnosti vázané a řemeslné je rovněž nutné absolvovat výše zmíněné procedury. Kromě nich je u těchto živností třeba prokázat způsobilost k jejich vykonávání. Jako důkaz způsobilosti je vyžadován doklad o dosaženém vzdělání v daném oboru. U některých činností je vyžadována i odborná praxe, většinou v délce tří až pěti let. Čím vyššího vzdělání jste v oboru dosáhli, tím kratší praxe po vás bude obvykle vyžadována. Praktické zkušenosti v oboru jsou vyžadovány u všech řemeslných činností, u některých činností vázaných praxe nutná není. Činnostmi vázanými jsou například výroba slitin vzácných kovů pro klenotnické a dentální účely, instalace a opravy elektrických přístrojů a jiné. Mezi řemeslné patří třeba truhlářství, hodinářství, kovoobráběčství a další. Právo začít podnikat vzniká u činností volných, vázaných a řemeslných v den podání žádosti o živnostenský list, tedy v den ohlášení záměru podnikat. Proto jsou tyto činnosti souhrnně označovány jako ohlašovací. Váš nárok na zahájení podnikání neschvaluje v těchto případech žádná instituce, pokud splníte všechny administrativní náležitosti, bude vám živnostenský list vydán.
</TEXT>
<HEADING>
Cena poplatků podle typu živnosti
</HEADING>
<TEXT>
Zvláštním typem živností vedle ohlašovacích jsou živnosti koncesní. Podmínky pro podání žádosti jsou stejné jako u živností vázaných a řemeslných, prokazuje se odborná nebo jiná praxe a dosažené vzdělání v oboru. I když všechny podmínky splníte, nemáte ještě vyhráno. Vaše žádost bude postoupena příslušným orgánům státní správy, které teprve rozhodnou, zda vám bude povolení k provozování koncesované činnosti uděleno. Právo začít podnikat v tomto případě vzniká až v den udělení koncese, tedy po kladném vyřízení vaší žádosti o povolení činnosti. Mezi koncesované činnosti patří mimo jiné poskytování telekomunikačních služeb, nákup, prodej, výroba či přeprava zbraní a podobně. Za vyřízení žádosti o živnostenský list se platí stanovené poplatky. Pokud žádáte o povolení k vykonávání činnosti volné, vázané nebo řemeslné, poplatek činí 1000 Kč. Za povolení provozovat koncesovanou činnost se platí 2000 Kč. Pokud chcete dodatečně změnit některé údaje v již vystaveném živnostenském listu, činí poplatek 500 Kč. Při zařizování výpisu z rejstříku trestů zaplatíte 50 Kč za kolek.
Co budete potřebovat k založení živnosti
Živnosti volné stačí splnit pouze základní podmínky, nevyžaduje se odborné vzdělání ani praxe
Příklady prací: * vývoj, projektování, výroba, zkoušky, údržba, opravy, modifikace a konstrukční změny letadel * výroba, opravy a montáž měřidel * provádění staveb, jejich změn a odstraňování * provozování autoškoly * oční optika * průvodcovská činnost * psychologické poradenství * provozování cestovní agentury * činnost účetních * masérské služby * provozování poštovních služeb * provoz spaloven * výroba slitin drahých kovů pro klenotnické a dentální účely * projektování elektrických zařízení * projektová činnost ve výstavbě * výkon zeměměřičských činností * posuzování vlivů na životní prostředí
Živnosti řemeslné kromě základních podmínek je třeba prokázat patřičné vzdělání v oboru a odbornou praxi
Příklady prací: * vývoj, výroba, opravy, úpravy, nákup, prodej, půjčování, uschovávání, znehodnocování a ničení zbraní * provozování střelnic * poskytování telekomunikačních služeb * výzkum, vývoj, výroba, ničení a zneškodňování výbušnin * nákup, skladování a prodej léčivých přípravků * provádění trhacích a ohňostrojných prací * směnárenská činnost * taxislužba * výuka a výcvik ve střelbě ze zbraní * zpracování tabáku a výroba tabákových výrobků * provozování pohřební služby * provozování krematoria * zajištění ochrany majetku a osob * provádění veřejných dražeb * úřední měření
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731083</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Živnostenský list se rozhodl získat i jednadvacetiletý Matěj Kočka. Vybral si jednu z volných živností, takže odpadly povinnosti prokazovat dosažené vzdělání, popřípadě odbornou praxi.
</TITLE>
<TEXT>
Matěj Kočka získal živnostenský list pro obor grafické a kreslířské práce. "Nemám žádnou grafickou školu, žádný papír o absolvování uměleckých škol, ale obor mě samozřejmě zajímá a leccos už jsem se v něm sám naučil," říká Kočka. Má za sebou několik grafických návrhů, například plakátů.
</TEXT>
<HEADING>
Cesta byrokratickou džunglí
</HEADING>
<TEXT>
Dnes je držitelem živnostenského oprávnění a pracuje pro jednu z reklamních agentur. Jak při získávání oprávnění postupoval? "Nejdřív jsem se samozřejmě zeptal na některé věci kamarádů, kteří už živnostenské listy mají. Pak jsem začal obíhat úřady," popisuje své první kroky. Vydal se na finanční úřad, aby získal potvrzení, že nedluží státu peníze na daních. "V byrokratické džungli jsem se moc neorientoval, do té doby jsem toho moc nezařizoval, takže to byl docela slušný křest ohněm. Třeba na finanční úřad jsem bohužel musel několikrát, než se mi povedlo získat potvrzení o bezdlužnosti. Pak už to bylo lepší," říká Matěj Kočka. Říká, že dnes, když už má celé administrativní kolečko za sebou, by mu další žádost o vydání listu zdaleka tak dlouho netrvalo. Všem proto doporučuje, aby si napoprvé nechali dobře poradit od šťastných majitelů listů. Dalším důležitým dokumentem je výpis z trestního rejstříku. Ten se vydává na počkání, je to otázka pár hodin. Jak dlouhá je ale celková doba od chvíle, kdy se občan rozhodne získat živnostenský list, do jeho převzetí na živnostenském odboru příslušného místního úřadu? "Během celé té procedury jsem studoval a na většině úřadů mají otevřeno jen v pondělí a ve středu. Na městském úřadě jsem navíc zažil docela dlouhé fronty, takže celé to trvalo asi měsíc. Samotné vyřízení žádosti o živnostenský list trvalo asi dva nebo tři týdny," vypráví Kočka. A kolik ho získání živnostenského listu stálo? "Za potvrzení o bezdlužnosti nechtěli na finančním úřadu nic. Výpis z rejstříku stojí padesát korun a živnostenský list tisíc korun."
Dnes je držitelem živnostenského oprávnění a pracuje pro jednu z reklamních agentur. Jak při získávání oprávnění postupoval? "Nejdřív jsem se samozřejmě zeptal na některé věci kamarádů, kteří už živnostenské listy mají. Pak jsem začal obíhat úřady," popisuje své první kroky. Vydal se na finanční úřad, aby získal potvrzení, že nedluží státu peníze na daních. "V byrokratické džungli jsem se moc neorientoval, do té doby jsem toho moc nezařizoval, takže to byl docela slušný křest ohněm. Třeba na finanční úřad jsem bohužel musel několikrát, než se mi povedlo získat potvrzení o bezdlužnosti. Pak už to bylo lepší," říká Matěj Kočka. Říká, že dnes, když už má celé administrativní kolečko za sebou, by mu další žádost o vydání listu zdaleka tak dlouho netrvalo. Všem proto doporučuje, aby si napoprvé nechali dobře poradit od šťastných majitelů listů. Dalším důležitým dokumentem je výpis z trestního rejstříku. Ten se vydává na počkání, je to otázka pár hodin. Jak dlouhá je ale celková doba od chvíle, kdy se občan rozhodne získat živnostenský list, do jeho převzetí na živnostenském odboru příslušného místního úřadu? "Během celé té procedury jsem studoval a na většině úřadů mají otevřeno jen v pondělí a ve středu. Na městském úřadě jsem navíc zažil docela dlouhé fronty, takže celé to trvalo asi měsíc. Samotné vyřízení žádosti o živnostenský list trvalo asi dva nebo tři týdny," vypráví Kočka. A kolik ho získání živnostenského listu stálo? "Za potvrzení o bezdlužnosti nechtěli na finančním úřadu nic. Výpis z rejstříku stojí padesát korun a živnostenský list tisíc korun."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731084</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Lidové noviny testovaly Škodu Superb v prezidentské úpravě * Špičkově vybavený vůz přijde na 1,5 milionu korun
</TITLE>
<HEADING>
Test LN
</HEADING>
<TEXT>
Sledovat televizi, film na DVD či pracovat na počítači je možné ve speciálně vybavené Škodě Superb. Limuzína nabitá nejmodernější technikou se směle může srovnávat s renomovanějšími konkurenty, její cena je podstatně nižší.
Je páteční odpoledne a Praha se opět pomalu dostává do svého každodenního dopravního kolapsu. Proudy aut se snaží dostat na víkend ze spárů metropole, jejich rychlý únik se ale záhy mění v dlouhotrvající popojíždění. Naše posádka usedá do nové české limuzíny, kterou nám mladoboleslavská automobilka zapůjčila k testu tentokrát v prezidentské úpravě, a vyráží, kam jinam než na Pražský hrad. Zhruba po deseti minutách jízdy se přibližujeme k centru a provoz výrazně houstne. Ačkoliv se venku teplota blíží k 30 stupňům, uvnitř nemáme s horkem nejmenší problémy, na panelu automatické klimatizace svítí příjemných 19 stupňů. Začíná popojíždění v koloně. Zjevně znuděná posádka vzadu si dlouhé čekání zpříjemňuje sledováním filmu na DVD. Každý z pasažérů má v opěrce před sebou vlastní monitor, na němž si může nastavovat individuálně obraz.
</TEXT>
<HEADING>
Vlajky budily rozruch
</HEADING>
<TEXT>
Po chvíli se rozhodujeme vyzkoušet, jak se asi při proplétání Prahou cítí vládní delegace. Během chvilky nasazujeme na přední kapotu superbu státní vlaječky, a jízda tím náhle dostává nový rozměr. Vládní superb se stává terčem veškeré pozornosti, na chodníku i na silnici začíná panovat menší rozruch. Automobily v koloně se nám snaží uvolnit cestu, pouští nás tramvaj. Během chvíle u nás staví policejní vůz. "Kam jedete?" zní jediný dotaz, a než stačíme cokoliv vysvětlit, policejní octavia s rozsvíceným majáčkem nám dělá cestu po tramvajovém pásu až na Hradčany. Náměstí před Pražským hradem je doslova zavaleno turisty. V momentě, kdy se objevuje superb s vlaječkami, se dav poslušně rozestupuje a zajíždíme až před hlavní bránu. Když vystupuje fotograf a začínáme auto fotit, osmělují se i turisté. Každý chce mít fotku se superbem prezidenta... Nákupy drahých zahraničních limuzín vládní činitelé dlouho zdůvodňovali tím, že jim domácí výrobci nejsou schopni nabídnout podobný, dostatečně prostorný a reprezentativní model. Nyní však s takovou nabídkou přichází domácí Škodovka v podobě superbu. Česká automobilka se po více než padesáti letech opět objevila na seznamu výrobců luxusních vozů vyšší střední třídy.
</TEXT>
<HEADING>
Luxusní prostor pro nohy
</HEADING>
<TEXT>
A jak si superb v roli reprezentativní limuzíny počínal? Hned na začátku je třeba podotknout, že splnil i ty nejnáročnější požadavky, které na vůz podobného typu mohou být kladeny. Elegantní křivky karoserie superbu na pozorovatele bezesporu zapůsobí seriózním a solidním dojmem, vůz vypadá majestátně a důstojně. Téměř pětimetrová škodovka uvnitř zaujme především velkorysou nabídkou místa. Posádka vzadu má tolik prostoru pro nohy, že pasažéři mohou během jízdy snadno měnit polohy, a dopřát si tak pohodlí i při dlouhých cestách. Luxusní atmosféru vytváří kožené provedení interiéru, který je nabízen ve dvou barevných variantách: v černé Onyx a v barvě slonoviny Ivory. Ozdobné lišty ve výplních dveří jsou zhotoveny z ušlechtilého dřeva, to najdeme i na rukojeti řadicí páky či středové konzole. Prvotřídní dílenské zpracování je naprostou samozřejmostí a posádka ocení při jízdě i nízkou hladinu vnitřního hluku. Přední sedadla jsou elektricky nastavitelná, nechybí paměť pro tři různá nastavení včetně polohy zpětných zrcátek. Všechna sedadla mají samostatné vyhřívání. Vůz může být vybaven parkovacím asistentem, tempomatem, řidič ovládá veškeré funkce palubního počítače pomocí multifunkčního volantu.
</TEXT>
<HEADING>
Pojízdné kino
</HEADING>
<TEXT>
Superbu ale nechybí ani řada originálních řešení, která bychom u jiných vozů hledali jen stěží. Praktickým doplňkem je vak na lyže vestavěný v otvoru za střední loketní opěrkou u zadních sedadel, v levých zadních dveřích se nachází schránka s deštníkem vybavená otvorem pro odvedení vody. U sedadla spolujezdce se dá vyklopit prostřední část opěradla, takže pokud sedadlo není obsazeno, může si cestující vzadu na sklopenou část pohodlně natáhnout nohy. Luxusním prvkem výbavy superbu je speciální audio-videosystém značky Pioneer, který v autě plní v podstatě funkci domácího kina. V zavazadlovém prostoru se nachází zásobník na 6 CD, v přihrádce u spolujezdce zase DVD přehrávač. Posádka vše včetně rádia obsluhovala pomocí dálkového ovládání. Na třech samostatných speciálních obrazovkách, z nichž dvě byly umístěny v hlavových opěrkách a třetí ve středovém panelu u řidiče, tak bylo možné sledovat televizi, film z DVD či pouštět natočené záběry z kamery. Displej vepředu sloužil rovněž pro navigaci. Zvukové zážitky navíc umocňoval systém reproduktorů včetně basového subwooferu v kufru. A co může superb nabídnout vládním úředníkům pod kapotou? Pro špičkové verze se sluší špičkové agregáty. Ty jsou v nabídce dva. Jde o šestiválcové motory - benzinový o objemu 2,8 litru s výkonem 142 kW (193 k) a dieselový 2,5 l s výkonem 155 k. Oba propůjčují vozu dostatečnou sílu a dynamiku, a pro superb tak není problém uhánět s delegací rychlostí výrazně přesahující 200 km/h. V nabídce u obou motorů nechybí ani automatická převodovka Tiptronic, jež umožňuje klasické řazení v automatickém režimu i manuální řazení jednotlivých stupňů.
</TEXT>
<HEADING>
Cena není závratná
</HEADING>
<TEXT>
Přestože superb má nabídnout především pohodlnou jízdu, jeho jízdní vlastnosti i podvozek obstojí i při sportovnější jízdě. Mimořádnou pozornost věnovali konstruktéři bezpečnosti posádky. Superb neustále hlídaly veškeré elektronické systémy, jakými vozidlo může být vybaveno. ESP, ABS, MSR, EDS, ASR se staraly o to, aby se vůz nedostal na mokré či zledovatělé vozovce do smyku, pomáhaly při brždění i rozjezdech. Posádku chránila šestice airbagů včetně bočních a hlavových. A na kolik špičkově vybavený superb přijde? V nejdražší výbavě přijde verze 2.8 V6 na 1 067 900 Kč, verze 2.5 TDI pak na 1 147 900 Kč. Ve výbavě je prakticky vše, co by měl reprezentativní vůz mít. Nechybějí bi-xenonové světlomety ani automatické spouštění stěračů. Pokud bychom superb vybavili všemi prvky z mimořádné výbavy, dostali bychom se na 1 247 200 Kč ( 2.8 V6), resp. 1 314 200 Kč ( 2.5 TDI). Audio-videosystém s obrazovkami přijde na 205 900 Kč. Za jeden a půl milionu korun dostáváme limuzínu vybavenou všemi prvky, jaké si v automobilu lze představit. I když se Škoda Superb s renomovanými značkami, jako jsou BMW či Mercedes, ještě srovnávat nemůže, ostudu českým představitelům rozhodně neudělá. Je schopna nabídnout vše, co lze od luxusního automobilu očekávat, a to za výrazně přijatelnější cenu.
Škoda Superb
Rozměry: 4803x1765x1469 mm
Rozvor: 2803 mm
Objem kufru: 462 l
Objem palivové nádrže: 62 l
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731085</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
říkají Chris a Paul Weitzové, američtí režiséři potenciálního filmového hitu Jak na věc
</TITLE>
<TEXT>
Proslavila je lascivní komedie Prci, prci, prcičky a scénář k animovanému filmu MravenecZ. Teď přicházejí bratři Weitzové s inteligentní komedií Jak na věc. Vznikla podle bestseleru britského spisovatele Nicka Hornbyho, hlavní roli v ní hraje Hugh Grant a často bývá označována za mužskou variantu Deníku Bridget Jonesové, což je pro film velmi dobrá vizitka.
LN: První otázka se nabízí: kalkulovali jste s tím, že se svezete na vlně úspěchu Deníku Bridget Jonesové?
Chris: To vážně ne. Deník Bridget Jonesové je moc milý a vtipný film, který do značné míry vychází z britské literární tradice. Má blízko třeba k Jane Austinové, je to taková staromódní romance. Kdežto Hornbyho kniha se zabývá hlubší a komplexnější oblastí lidské psychiky.
Paul: Řekl bych, že cesta, kterou nabízí náš film, je sice náročnější, ale optimističtější. Bridget Jonesová dojde uspokojení tím, že najde toho pravého. Náš hrdina toho objeví přeci jen víc.
LN: Váš hrdina je samotářský proutník, který pochopí, že potřebuje být také někomu užitečný. Dá se váš film chápat jako oslava rodiny?
Paul: Bylo by skvělé, kdyby to tak diváci chápali. Hodně lidí pochází z rozpadlých rodin, když pak mají založit vlastní rodinu, nevědí jak na to.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Čím vás tohle oslovilo?
</HEADING>
<TEXT>
Paul: Zajímala nás proměna člověka ze sobce v někoho, kdo je schopen mít opravdu rád a nezištně pomáhat. V tom příběhu najdete všechny problémy, které s sebou dnes život přináší. Chtělo to hodně ironie, aby film nebyl příliš smutný. Nejde o klasickou romantickou komedii, kde předem víte, že se nakonec všechno vyřeší, Jak na věc je prostě o skutečném životě.
LN: Nick Hornby patří mezi uznávané autory, většina jeho knih už byla zfilmovaná. Jak vás přijal?
Chris: Museli jsme prosit, abychom to mohli natočit. Nick Hornby měl hrůzu z toho, že jeho knihu budou natáčet "ti s tím americkým koláčem". Ale myslím, že jsme byli pro tento film předurčení. Já například léta vyrůstal v Anglii a postava, kterou hraje Hugh Grant, mi je hodně blízká. Hornby pak pochopil, že nám na tom filmu opravdu záleží a nechal to na nás. Na natáčení se přišel podívat jen párkrát, ale s filmem je nakonec spokojený.
LN: Hugh Grant byl obsazen do hlavní role dřív, než jste do projektu vstoupili vy. Splnil vaše představy?
Chris: Naprosto. Ve filmu se hodně pohybuje mezi dětmi, s nimiž si neví rady. Hugha se děti bojí a on se bojí dětí. Tohle fungovalo stoprocentně. Když dítě umístíte do jeho blízkosti, zaručeně se rozpláče. Ale v jádru je to hodný chlapík, na lidech mu v podstatě záleží. Jestli jednou najde tu správnou dívku, bude jistě dobrým manželem i otcem.
LN: Jste asi první filmaři, kteří přiměli Hugha Granta, aby se ostříhal...
Chris: Vůbec nás nenapadlo, že z toho bude takový poprask, ale v Anglii o tom psaly všechny noviny. Jeho vlasy byly zřejmě něco jako rodinné stříbro.
LN: Klíčové scény se odehrávají ve Sdružení osamělých rodičů. Dělali jste kvůli tomu nějaký zvláštní průzkum terénu?
Paul: To nebylo nutné. Známe spoustu lidí, kteří sami vychovávají děti. Šlo nám hlavně o to, nedělat ze svobodných matek světice. Jsou to také jen lidé, omylní a chybující.
LN: Podle čeho jste vybrali Grantova partnera, malého Nicholase Houlta?
Chris: Nešlo ani tolik o to, jak vypadal, ale spíš jak se choval. Děti často vystupují ve filmech jako takové roztomilé bytůstky, ale my chtěli skutečnou osobnost. Obvykle se lidé dětského interpreta ptají, jestli uvažuje o tom, že by se stal hercem, ale podle mě už hercem je.
LN: Jak vypadá vaše režírování ve dvojici?
Paul: Hodně se hádáme, a pak to prostě natočíme. Na place jsme stále oba dva, nemáme zvlášť rozdělené funkce.
Chris: Snad jen v tom, že Paul všechno postupně a zvolna vysvětluje. Já jsem ta druhá instance, když Paulovo vysvětlování nezabírá, houknu na ně, a to už potom pochopí každý.
LN: Chrisi, vy jste se systematicky připravoval na dráhu diplomata...
Chris: Vyrůstal jsem mimo Ameriku, tak mi uplatnění v diplomatických službách připadalo jaksi přirozené. Prošel jsem všemi prověřovacími zkouškami, kde jsem musel dokázat, že nejsem ani komunista, ani anarchista. Pak jsem rok čekal na schválení a během toho roku jsem začal psát hloupé filmy, což se ukázalo jako větší zábava než diplomacie. Ačkoli v tom vlastně není zas až takový rozdíl. Jako diplomat udržujete pořádek mezi bojujícími frakcemi. Na place je to velmi podobné.
LN: Jako režiséři jste debutovali komedií Prci, prci, prcičky. Snili jste o takovémhle vstupu do Hollywoodu?
Paul: Nebyl to film podle našeho scénáře, ale byla to příležitost, jak si vyzkoušet řemeslo a lecčemu se naučit.
Chris: Museli jsme lhát, abychom tu práci dostali. Tvrdili jsme, že máme spoustu zkušeností, já předstíral, že jsem režíroval v divadle na Broadwayi, ale pravda byla taková, že jsme do té doby nerežírovali vůbec nic.
LN: Zúročili jste při natáčení toho filmu vlastní pubertální zkušenosti?
Chris: To ani nešlo, my jsme dělali podstatně horší věci, než jsou v tom filmu.
LN: Podléháte většímu pokušení při pohledu na koláč, nebo na ženu?
Chris: Koláč není nikdy rád, když mě vidí, což mi naštěstí ještě žádná žena neřekla. Myslím, že žena je z dlouhodobého hlediska lepší. Koláč je jen na jedno použití.
LN: Je možné usilovat o kariéru režiséra a nemít za sebou ani zkušenost s natáčením videoklipů?
Paul: My jsme začínali jako scenáristé a trvalo nám sedm nebo osm let, než jsme se v Hollywoodu prosadili. Máme úplně jinou školu než tu videoklipovou. Vycházíme hlavně z komedií 30. a 40. let. Za vrchol žánru považujeme třeba snímky Ernsta Lubitsche, a to byl filmař, který začínal v divadle u Maxe Reinhardta. Naším literárním idolem je jednoznačně Čechov.
LN: V čem vidíte hlavní rozdíl mezi klasickými a současnými komediemi?
Chris: Ve 30. a 40. letech stály komedie na vybroušených a vtipných dialozích. Dnes dává publikum přednost ráně po hlavě.
LN: Prý vaše kořeny sahají až k nám do Čech.
Paul: Náš dědeček Paul Kohler pocházel z Čech. Pracoval jako agent pro Ingmara Bergmana, Billyho Wildera, Johna Hustona. Náš praděd vlastnil první kino v Teplicích.
LN: Jaké jsou vaše nejbližší plány?
Chris: Chystáme se surfovat.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Není to jen záminka pro další komedii?
</HEADING>
<TEXT>
Chris: To myslíte něco jako Bay Watch? Tyhle filmy vznikají jen proto, aby se spousta holek musela svléknout do bikin. My máme trochu jiný nápad, píšeme teď scénář filmu, který se bude odehrávat v kuchařské škole.
Chris: To myslíte něco jako Bay Watch? Tyhle filmy vznikají jen proto, aby se spousta holek musela svléknout do bikin. My máme trochu jiný nápad, píšeme teď scénář filmu, který se bude odehrávat v kuchařské škole.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731086</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Nové album orchestru Kontraband je záznamem koncertu na loňském královéhradeckém mezinárodním jazzovém festivalu. Autory všech osmi titulů jsou tradičně členové kapely, především barytonsaxofonista Pavel Pivarči a pianista Kryštof Marek, po jedné skladbě dodali také klávesista Martin Kumžák a kapelník Milan Svoboda. Jejich hudba snadno strhne nejen znalce bigbandové hudby, ale i nové posluchače; postarají se o to nejen skvěle hrající sólisté, ale také celkový zvuk kapely vystavěný na pestrých aranžmá. Za nejzávažnější tituly alba lze považovat trojici Pivarčiho skladeb Frustrace In G, Úzkost a Věčnost. Hudba Kontrabandu je zvukem jazzu současnosti těžícího výrazně z odkazu Gila Evanse.
</TITLE>
<TEXT>
Kontraband
Goes To Town
P &amp;J Music
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731087</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Už čtrnáct let patří k výrazným členům domácí scény jazzový orchestr Kontraband, vedený pianistou Milanem Svobodou.
</TITLE>
<TEXT>
V roce 1988 se Kontraband zrodil z orchestru tvůrčí letní jazzové dílny ve Frýdlantu, aby se po postupném odchodu Pražského big bandu ze scény stal novou velkokapelovou aktivitou Milana Svobody. Kontraband si zvolil nelehkou cestu: stal se zcela programově autorským orchestrem využívajícím skladatelského a aranžérského potenciálu svých členů. Prvotní devizou Kontrabandu však byla vize Svobodova i mnoha dalších muzikantů, že jazz je hudbou, která má také bavit, netvářit se za každou cenu vážně. Konečně, toto poselství má v domácím jazzu své předchůdce, například v Karlu Velebném či Lacu Déczim. Kontraband rychle vyzrával a brzy začal úspěšně hrát na festivalech po celé Evropě. Na svém kontě má už čtyři alba, první vyšlo ještě jako černé LP s názvem Jen tak dál v Pantonu v roce 1990, následoval dokument o jeho zahraniční úspěšnosti Kontraband Live At Viersen (P &amp;J Music, 1991) a ke svému desátému výročí nahráli živě album Family (P &amp;J Music, 1998). Jsou podepsáni také pod albem jazzově pojatých vánočních koled a pod hudbou muzikálu Pěna dní podle Borise Viana. Nejvýraznějšími sólisty Kontrabandu jsou trumpetisté Michal Gera a Radek Němec, všichni saxofonisté - Marcel Bárta, Tomáš Křemenák, Milan Krajíc a Pavel Pivarči, vibrafonista Radek Krampl, pianista Kryštof Marek, ale příležitost pro skvělá sóla dostávají i ostatní - například flétnista Martin Brunner nebo kytarista Jiří Šimek. Koncem letošního června Kontraband zazářil v německém Kölnu, v Metzu ve Francii a na festivalu Jazz in Olten ve Švýcarsku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731088</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Herec Jack Nicholson zvažuje účinkování v zatím nepojmenované romantické komedii společnosti Sony Pictures. Scénář příběhu o úspěšném zralém muži, který se nečekaně zamiluje do matky své mladé přítelkyně, pochází z pera Nancy Meyersové, která by se měla ujmout i režie snímku. Skutečnost, že jde o autorku komerčního hitu Po čem ženy touží s Melem Gibsonem v hlavní roli, slibuje dvě hodiny kvalitní zábavy. Nicholson právě dotočil film Adama Sandlera Anger Management.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731089</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V aukční síni Cooper Owen se včera konala dražba kostýmů a šperků Marilyn Monroeové. U příležitosti 40. výročí úmrtí hollywoodské krásky (zemřela za nevyjasněných okolností 5. srpna 1962 ve věku 36 let) byla veřejnosti nabídnuta sbírka klenotů včetně prstenu s diamantem a iniciálou "M" za 4000 liber. Kromě šatů v ceně 3000 liber mohli zájemci v Londýně nakoupit i kuriozity, které s Monroeovou nesouvisely, například sedadlo pilota z první epizody Hvězdných válek nebo korunu a erb královny Alžběty z filmu s Cate Blanchettovou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731090</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Výstava na Staroměstské radnici představuje soubor prací mladého umělce Michala Pěchoučka
</TITLE>
<TEXT>
Jméno výtvarníka Michala Pěchoučka (1973) není v současném českém umění neznámé. Vystavoval na III. bienále mladých v roce 1999 a jeho filmům byl věnován prostor i na bienále letošním, Zvonu 2002. Není divu, že si jej všimli kurátoři Galerie hlavního města Prahy.
Prostor ve druhém patře Staroměstské radnice bývá poskytován právě již prověřeným, výrazným jménům nastupujících generací. Do tohoto kontextu Pěchouček patří, ale svým těžko zařaditelným, nejen uměleckým, postojem se z něj zároveň i sympaticky vymyká.
</TEXT>
<HEADING>
Fotoromány, video i plátna
</HEADING>
<TEXT>
Na Staroměstské radnici vystavuje soubor prací z posledních let; najdeme zde některé jeho fotoromány, nově upravenou starší práci na videu a také tři série dosud nevystavených obrazů. Právě jimi - olejovými pastely na plátně - výtvarník zřejmě mnohé překvapil. V posledních letech se totiž autor úspěšně věnoval fotografování a filmování a návrat k "řemeslu" se od něj příliš neočekával. V intimně laděných fotografických příbězích si Pěchouček vyzkoušel specifický cit pro filmovou inscenaci. Schopnost komponovat děj ho přivedla k myšlence filmového scénáře, mezistupněm byly práce založené na videosekvencích obrazů, kombinujících vlastní fotografie s fotokolážemi (na výstavě zastoupený Kouzelný mrakodrap, 1999). Po filmu Obvyklé rukojmí (2001) se Pěchouček obrátil k malbě, avšak i v tomto médiu stále využívá princip svého fotorománu, který má jádro v poetice fotografických alb a památníků. Pěchouček není jednoduše lineární vypravěč, ale spíše "přenašeč" atmosféry a emocí, pracující s divnými, znepokojivými a nostalgickými dějovými fragmenty, často s voyeurskými prvky. Příběh není dokončen, je tady, abychom ho četli stále znovu a někdy pozpátku. Škola v přírodě (2000) je příběh bez děje, dokonale zacyklený. Čtyři obrazy jsou identické - vždy stejný pohled do prázdného interiéru jídelny, pouze v detailech nalezneme nepodstatné rozdíly. Čtyři kopie černobílé fotografie navozují atmosféru traumatu z dětství, ale zároveň i průzračnou nezachytitelnost náhlé vzpomínky.
</TEXT>
<HEADING>
Obrazy na hranici reality a fikce
</HEADING>
<TEXT>
Pěchouček zpracovává autobiografické momenty (původním impulsem mu byly fotografie z rodinného fotoalba) i příběhy blízkých přátel a spolupracovníků, které také s oblibou inscenuje do různých rolí. Paní vystupující v sériích Dokonalá minulost (2000) a Restaurace U nemocnice (2001) je zdravotní sestra z nemocnice, ve které Michal Pěchouček pracuje. Skutečně se odehrál příběh s "levitující" krabičkou cigaret Petra? Byl to zázrak, anebo jenom sen, který se nepodařilo zrekonstruovat, anebo jenom obyčejná chvíle naplněná melancholií? ... a krátce ze sportu (2001) je série obrazů, zpodobující strukturu televizního zpravodajství. Tragédie během dostihu má nečekané rozuzlení. Dva jezdci, oba autorovi dvojníci, odcházejí do dáli. Tušené subjektivní významy zůstávají skryté, zato divák je vtažen do uhrančivé a emocionální hry. Pěchouček je schopný svůdce, kterého zjevně baví zastavovat čas a po troškách ho přesypávat.
Michal Pěchouček: Restaurace U nemocnice
Pořádá Galerie hlavního města Prahy
Staroměstská radnice, Praha
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731091</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Prózy Pavla Brycze, laureáta Ortenovy ceny, bývají kritikou přijímány se smíšenými pocity. Je tomu tak i v případě jeho poslední knihy nesoucí mnohoslibný název Sloni mlčí.
</TITLE>
<TEXT>
Svým rozsahem a koncepcí naznačuje, že jde o pokus o románový tvar. Je komponován do čtyř nerovnoměrných částí dělených podle ročních období. Nejkratší je oddíl Jaro, nejdelší Podzim. Vypravěči jsou dva: muž jménem Kryštof pracuje v reklamní agentuře a charakterizuje sám sebe jako "mrtvého básníka", jeho žena či družka Karolina je učitelka. Mladá dvojice žije v nouzovém provizoriu na střeše panelového domu pod plachtou (při nepřízni počasí se potajmu uchylují do školního kabinetu). Kryštof marně hledá byt. Situaci posléze zkomplikuje Karolinino těhotenství, což donutí mladou dvojici, aby se rozdělila. Kryštof odveze budoucí matku svého dítěte k matce na venkov a sám zůstane ve městě, "v němž by chtěli s Karolinou žít". Přežívá tam ve svobodárně a po různých podnájmech, ale nakonec, když dostává vyhazov z práce, se vrací domů k milé a ke své matce. Jednoduchý příběh je rozdroben do celkem třiadevadesáti textových segmentů různé délky, v nichž se vcelku živelně, bez náznaku skladebného záměru, střídají oba protagonisté. Tyto textové úseky mají rozmanitou povahu, tvoří je drobné scény a vložená vyprávění. Nelze v nich vysledovat nějaký scelující záměr, představují spíše soubor různorodých prvků, jakýsi kaleidoskop barevných střípků, za nímž se skrývají charaktery postav a jejich vztahy. Kryštof i Karolina vyvstávají před čtenářem v řetězci monologických výpovědí; setkáváme se v nich se skutečnou všehochutí motivů a žánrů - počínaje historickou pověstí (o hrbatém šaškovi a královně, o jeptišce posedlé ďáblem, o souboji otce a syna z šlechtického rodu Lemberků, o portugalském mořeplavci Vascu da Gama a páteru Ribeirovi) přes kuriózní zážitky (mladý sebevrah na ubytovně, pohřeb cikánského barona) až po fantaskně exotická dobrodružství (honička pašeráků na řece, konkurs na pastýře slonů) i zkušeností ze všedního života (komerce v reklamní agentuře, voyeurství majitele erotického salonu). Vzniká tak směsice fiktivních a faktických prvků, do nichž je rozložen příběh obou protagonistů. Po této stránce pokračuje Bryczova próza v trendu směřujícím k destrukci fabulačních souvislostí, k rozkladu příběhu. Poněkud paradoxně proto vyznívá pasáž, v níž se vyznává potřeba příběhu tím spíše, že není iniciována nějakým sledem událostí, nýbrž groteskní scénkou. V tom se projevuje podle mého názoru příznačný rys autorovy poetiky - mnohem více mu totiž vyhovují drobné výjevy, postřehy a nápady (například vtipné srovnání českých názvů měsíců s indiánskými jmény), které se hromadí v barvité mozaice, než ukázněná konstrukce děje a konstituce jeho aktérů. Výsledkem je text jako tříšť různorodých složek, působících na první pohled odlehčeným, hravým dojmem. To, zdá se, je v kontrastu jak s manýristickou artistností současných prozaických špiček, tak se vstřícností některých prozaiků vůči požadavkům obecného publika.
</TEXT>
<HEADING>
Problém je v nahodilosti
</HEADING>
<TEXT>
Hlavním úskalím Bryczovy prózy je míra nahodilosti, s jakou autor hromadí a skládá svůj text. Překročení této míry, jemuž se nedokázal ubránit, způsobuje, že dílo pozbývá soudržnosti, jednotlivé složky se osamostatňují, celek se rozpadá. Text se stává barvitou clonou překrývající chatrnost příběhového vzorce (jak mladý pár k dovršení své lásky došel). Brycz nedokázal tříšti prvků dodat tvarovou jednotu (byť i kontrastní). Teprve ta dodává složkám funkční význam zakládající žánrový charakter fiktivního světa jako rámce, v němž se odehrávají osudy postav. Detaily zakryly celek, postavy se staly pouhými prostředníky výrazu autorovy roztěkané pozornosti. Snad Brycz podobně jako jeho Kryštof opravdu v sobě cosi umrtvuje; možná potlačuje fejetonistu ve snaze stát se romanopiscem.
Pavel Brycz: Sloni mlčí
Nakladatelství Hněvín, Most 2002, 236 str.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731092</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Skladatel hudby ke dvěma stovkám "disneyovek" Buddy Baker zemřel v pátek 26. července ve svém domě u Los Angeles ve věku 84 let. Baker vyrostl ve Springfieldu v Illinois. Odmalička hrál na piano a na trubku. Do studia Walta Disneyho nastoupil v roce 1954 poté, co vybíral hudbu pro rozhlasový pořad komika Boba Hopea a pravidelná válečná vysílání. Bakerovy melodie doprovodily populární pořad The Mickey Mouse Club, podílel se na zvukové stránce atrakcí v Disneylandu. Roku 1972 získal cenu Grammy a byl nominován na Oscara za hudbu ke komedii Napoleon And Samatha.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731093</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BECHYNĚ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zpěvák Dan Bárta vystoupí v sobotu 3. srpna v jízdárně bechyňského zámku. Člena skupin Alice Die El. Eleffant, Sexy Dancers a J.A.R. doprovodí opravdová muzikantská esa (Míra Chyška, Filip Jelínek, Robert Balzar, Jiří Slavíček a Stanislav Mácha). Bárta představí písně ze svého prvního sólového alba Illustratosphere, které získalo několik hudebních cen. Koncert v zámecké jízdárně, jejíž výbornou akustiku v minulosti vyzkoušel Jaromír Nohavica, Čechomor či Melody Makers Ondřeje Havelky, je jedním z posledních Bártových vystoupení v tomto roce. Po skončení úspěšného turné se hudebníci odeberou do studia, aby nahráli druhé cédéčko. Sobotní jazzrockový koncert v bechyňském zámku začíná v 21 hodin.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731094</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Rozporuplná sounáležitost
</TITLE>
<TEXT>
Divadelní ústav vydal monografii Dalibora Turečka o vztazích českého obrozeneckého dramatu a německé produkce 18. a 19. století.
Autor nejprve pečlivě mapuje recepci německých autorů i žánrů na českých scénách a sleduje kontakty mezi oběma oblastmi. Věnuje se i problematice dobových překladů. Nejde jen o suchou teorii, ale často o velmi zábavné čtení. V podobném duchu pokračuje v části, kterou tvoří podrobný rozbor tří textů v kulturněhistorických souvislostech. V poutavém líčení připomíná témata dívčí války v obou jazykových oblastech, závěr patří dílům Kotzebuea a Raupacha. Nezvyklý úhel pohledu vede k novým zjištěním a připomíná málo známé souvislosti. jmc
The Osbourne Family Album
Album, jdoucí ve stopách populární "real TV show" The Osbournes, vydala firma Sony Music.
Mezi třinácti písněmi, které vybrala metalová hvězda Ozzy Osbourne a členové jeho rodiny jako své nejoblíbenější, nenajdeme zvláštní rarity - snad kromě úvodní coververze Ozzyho písně Crazy Train v podání klasika amerického popu Pata Boonea. Možná trochu překvapí zařazení písniček interpretů typu Johna Lennona, Erika Claptona či The Cars, ty však na kompilaci prosadila Ozzyho manželka Sharon a v bookletu ke každé přidává popis situace, v jaké si ten který song oblíbila. Otec osbourneovského klanu kontruje písní, která jej jako první vtáhla do rockové hudby - byl jí velehit britských The Kinks You Really Got Me. ob
</TEXT>
<HEADING>
Atlasy erbů a pečetí...
</HEADING>
<TEXT>
Atlasy erbů a pečetí české a moravské středověké šlechty připravil podle nepublikovaných rukopisů Augustina Sedláčka Vladimír Růžek. Ve dvou svazcích (z chystaných pěti) vydala Academia. V kompletním díle bude nakonec více
než pět tisíc kreseb erbů, pořízených na základě stovek "autentických středověkých pramenů, jako jsou pergamenové listiny, pečetě, erbovní listiny, rukopisy, náhrobníky, nástěnné malby i erbovní plastiky na architektuře". Zatímco první svazek obsahuje kritický a ediční aparát, ve druhém si už můžeme prohlížet kresby erbů a pečetí. Sedláček se tu představuje nejen jako historik, heraldik, sfragistik a genealog, ale i jako dobrý grafik, jenž k obrazovému zaznamenání erbů nepotřeboval mít k ruce žádného výtvarníka. kep
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731095</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Letenští fotbalisté se dnes ve 2. předkole soutěže utkají s Torpedem Kutaisi
</TITLE>
<TEXT>
První krok ke splnění jednoho z cílů stanovených pro tuto sezonu, postupu do prestižní Ligy mistrů, může už dnes udělat fotbalová Sparta. Od 17 hodin přivítá v úvodním zápase druhého předkola Ligy mistrů gruzínský tým Torpedo Kutaisi.
PRAHA - Na pohled možná čeká Spartu jednoduchý úkol, domácí vicemistr ale bere soupeře z Gruzie s plnou vážností. "Bude to těžké. Čeká nás nejlepší gruzínský tým, který má v plánu prosadit se do Evropy. Soupeř má určitě svou kvalitu, vždyť má v kádru asi pět reprezentantů včetně Asatianiho, který je něco jako gruzínský Zidane. Že bude zápas s Kutaisi náročný, mě přesvědčily i videozáznamy jeho zápasů v pohárech," řekl kouč Jozef Jarabinský. Jaký výsledek by dal Spartě pro odvetu jistotu postupu? "Žádný takový neexistuje, ale v pohárech se doma musí hrát na vítězství a úplně ideální by bylo neinkasovat," plánuje kouč Sparty. "Hrajeme kvalifikaci o Ligu mistrů a případné klopýtnutí se dá nahradit jen těžko," připomněl.
</TEXT>
<HEADING>
Hráči si věří, ale mají respekt
</HEADING>
<TEXT>
Sparťané dostali o soupeři informace až včera večer, kdy viděli také patnáctiminutový sestřih z pohárových utkání Kutaisi. Všichni fotbalisté týmu si jsou vědomi, jak důležitý zápas je dnes čeká. Může hodně napovědět, zda sezona bude úspěšná, nebo tým hned na startu přibrzdí. "Soupeř nemá co ztratit, proto to bude hodně těžké utkání. Mohli jsme dostat horšího soupeře, ale Kutaisi je kvalitní mužstvo. Bude celých devadesát minut bojovat," předpověděl pravý bek Zdeněk Grygera, který se jako jeden z mála nebál prozradit výsledek, s nímž by Letenští měli jít do odvety. "Byl bych spokojen s výhrou tři nula." Útočník Miroslav Baranek už tak konkrétní nebyl. "Každý chce nějaký pohádkový výsledek, abychom mohli jet do Gruzie na výlet, ale to se stává jen výjimečně. Musíme být hlavně trpěliví, dostávat se do šancí, a přitom nedostat gól," plánoval. Ani nejzkušenější sparťanský fotbalista, kapitán Jiří Novotný se nedomnívá, že zápas bude jednoduchou záležitostí. "Na pohled to tak vypadá, ale ona je to skoro gruzínská reprezentace," varuje před podceněním soupeře. S klubovými protivníky z východní Evropy nemá příliš zkušeností největší hvězda Sparty, záložník Karel Poborský. Hrál zatím za reprezentaci pouze proti Litvě. "Víme, o co se hraje, dáme do zápasu maximum," slíbil. "Chceme uhrát výsledek, který by nám dával klid do odvety." Sparta na Torpedo Kutaisi vyrukuje s takřka nezměněnou sestavou jako proti ligovému utkání s Teplicemi. "Uvažuji o jedné změně. Dopředu ji ale prozrazovat nebudu. Navíc nás ještě čeká trénink a stát se může cokoli," komentoval situaci v mužstvu Jarabinský. "V každém případě budou změny minimální," ujistil. Příležitost v brance Sparty dostane možná v nejdůležitějším zápase dosavadní kariéry Michal Špit. "Je mi jasné, jak důležité bude abych udržel čisté konto," uvědomuje si brankářská jednička tuzemského vicemistra. Zápas začíná v 17 hodin a přímým přenosem jej vysílá ČT 2. Utkání bude řídit trojice švédských sudích v čele s Nilssonem.
Pravděpodobné sestavy - Sparta: Špit Grygera, Hübschman, Novotný, Mareš Poborský, Jarošík, Zelenka, Sionko - Baranek, Jun.
Kutaisi: Sturua - Akofjan, Chelidze, Machviladze, Kemoklidze - Gučua, Kvetenadze, Joanidze, Babunašvili - Asatiani, Kutateladze.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731096</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Nebýt zápasu se Spartou, cítili by se fotbalisté gruzínského mistrovského týmu Torpedo Kutaisi jako v bavlnce.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tým se na dnešní úvodní duel druhého předkola Ligy mistrů připravoval už od pátku minulého týdne v Nymburku, od včerejšího dne pak přesídlil do hotelu Praha. "Všechno je tu na vynikající úrovni. Jsme ze všeho nadšení," pochvaloval si podmínky pobytu v Čechách ukrajinský kouč gruzínského šampiona Olexander Štelin. "S takovým přijetím jsme se snad ještě nikdy nesetkali. Kdyby nás nečekalo utkání se Spartou a my tu mohli jen trénovat, neměli bychom vůbec žádnou starost. Takhle ale musím myslet na blížící se utkání," hlásil trenér Štelin. "Bude to hodně těžké, protože Sparta hraje moderní dobře organizovaný rychlý fotbal."
</TEXT>
<HEADING>
Soupeř přijel s velkým předstihem
</HEADING>
<TEXT>
Gruzínci zamířili do Čech nečekaně brzy. "Není to příliš obvyklé, aby soupeř přicestoval s takovým předstihem. Oni by ale domů při zdržení v Kodani cestovali dva dny, byli by unavení, a tak jim Sparta vyšla vstříc. Pan Pelta jim navrhl možnost soustředění v Nymburce a Gruzínci souhlasili. Hodně o tréninkovém centru věděli od dalších klubů z Ruska, tak v tom neviděli žádný problém," popisoval důvody brzkého příjezdu Torpeda Kutaisi David Simon, sportovní sekretář, který měl spolu s mezinárodním sekretářem Sparty Rudolfem Baťou soupeře na starosti. "V Nymburce si klub všechno platil sám. Samozřejmě jsme jim ale s rezervací hřišť, ubytováním i vízy pomohli. Ubytování v hotelu Praha už hradí Sparta. Soupeř nám na oplátku před odvetou poskytne jejich tréninkovou "bazu", což také nebývá, a dokazuje to, že si kluby umějí vyjít vstříc."
</TEXT>
<HEADING>
Kutaisi vedro nevadí, doma jim pomáhá
</HEADING>
<TEXT>
Soupeř Sparty si podmínky ve středočeském tréninkovém středisku nemohl vynachválit. Kvalitní hřiště, ubytování i strava. Dokonce mu nevadí ani velká vedra. V Gruzii jsou prý v tomto ročním období totiž daleko větší. "Tady jsou teploty velmi příjemné. Myslím, že u nás to bude pro vaše hráče daleko těžší. U nás je čtyřicet stupňů ve stínu." Nymburk se dokonce zalíbil Olexandru Štelinovi natolik, že do něj klub přiveze na soustředění i někdy v budoucnu. "Podle trenéra Kutaisi by to bylo pro hráče v zimě úplně ideální místo," poznamenal David Simon. Gruzínský klub letos v prvním předkole Ligy mistrů přešel bez nejmenších problémů přes Tórshavn z Faerských ostrovů, trenér Štelin ale uznává, že teď jeho tým čeká daleko těžší soupeř. "Favoritem je jednoznačně Sparta, ale my budeme bojovat, protože motivace je obrovská," slíbil Olexander Štelin. O tom, že se jeho klub dokáže vytáhnout i na známější mužstva, se přesvědčila v minulosti třeba Crvena zvezda Bělehrad. Doma soupeře porazila jasně 4:0, ale na hřišti soupeře prohrála o dvě branky. Proto Gruzínce určitě nejde podcenit. S jakým výsledkem by byl kouč po zápase spokojen? "Budeme hrát jednoznačně na vítězství. Může se stát, že prohrajeme. To se stane každému, prohrála i Francie na mistrovství světa," řekl Štelin. A když bude Sparta opravdu lepší, nezatrpkne. Bude jí přát, aby ve 3. předkole porazila belgický Genk. "Určitě jí pomůžu s informacemi, aby ho porazila," slíbil.
Soupeř Sparty si podmínky ve středočeském tréninkovém středisku nemohl vynachválit. Kvalitní hřiště, ubytování i strava. Dokonce mu nevadí ani velká vedra. V Gruzii jsou prý v tomto ročním období totiž daleko větší. "Tady jsou teploty velmi příjemné. Myslím, že u nás to bude pro vaše hráče daleko těžší. U nás je čtyřicet stupňů ve stínu." Nymburk se dokonce zalíbil Olexandru Štelinovi natolik, že do něj klub přiveze na soustředění i někdy v budoucnu. "Podle trenéra Kutaisi by to bylo pro hráče v zimě úplně ideální místo," poznamenal David Simon. Gruzínský klub letos v prvním předkole Ligy mistrů přešel bez nejmenších problémů přes Tórshavn z Faerských ostrovů, trenér Štelin ale uznává, že teď jeho tým čeká daleko těžší soupeř. "Favoritem je jednoznačně Sparta, ale my budeme bojovat, protože motivace je obrovská," slíbil Olexander Štelin. O tom, že se jeho klub dokáže vytáhnout i na známější mužstva, se přesvědčila v minulosti třeba Crvena zvezda Bělehrad. Doma soupeře porazila jasně 4:0, ale na hřišti soupeře prohrála o dvě branky. Proto Gruzínce určitě nejde podcenit. S jakým výsledkem by byl kouč po zápase spokojen? "Budeme hrát jednoznačně na vítězství. Může se stát, že prohrajeme. To se stane každému, prohrála i Francie na mistrovství světa," řekl Štelin. A když bude Sparta opravdu lepší, nezatrpkne. Bude jí přát, aby ve 3. předkole porazila belgický Genk. "Určitě jí pomůžu s informacemi, aby ho porazila," slíbil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731097</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Anna-Karin Kämmerlingová je první plavkyní, která na mistrovství Evropy v Berlíně vytvořila světový rekord. Švédka se postarala o nejlepší výkon celého dosavadního programu. Bronzová motýlkářka z loňského MS ve Fukuoce měla ve finále na 50 metrů úžasný start, který proměnila v obhajobu titulu a ve světový rekord 25,57 sekundy. Své vlastní osobní maximum vylepšila o 71 setin a ze světových historických tabulek odsunula Inge de Bruijnovou z Nizozemska, která plavala před dvěma lety v Sheffieldu o sedm setin pomaleji. Druhé v cíli Daniele Samulskiové z Německa nadělila vítězka na padesáti metrech plných 1,29 sekundy. Svým soupeřkám se na nejkratší možné trati neuvěřitelně vzdálila, už na startu vedla o více než metr. "Ušetřila jsem totiž dost sil v rozplavbě i v semifinále, protože na této trati nestartovaly dvě největší soupeřky," připomněla svou krajanku Therese Alshammarovou a slovenskou hvězdu Martinu Moravcovou. Obě daly přednost jiným tratím. "Když jsem se před rozplavbami podívala do startovní listiny, viděla jsem, že mě žádná ze soupeřek nemůže porazit. Proto jsem šetřila síly a plavala ve finále uvolněně," vysvětlila svůj čas jednadvacetiletá plavkyně ze Sundsvallu, jež tento závod vyhrála na mistrovství Evropy potřetí za sebou. Třetí německý rekord ve třetím startu vylepšila druhá Samulskiová. "Bylo to unavující, ale když se mi podařilo i semifinále, snila jsem o medaili," prohlásila osmnáctiletá studentka z německého hlavního města. "Hnali mě diváci, ten řev jsem slyšela," uvedla plavkyně, která v berlínském bazénu trénuje. Semifinále závodu na 100 metrů nakonec neplavala 15letá prsařka z České Lípy Petra Chocová, v dopoledních rozplavbách jedenáctá. Českou rekordmanku a juniorskou vicemistryni Evropy přepadly náhlá nevolnost a bolesti břicha, kvůli nimž mohla pouze ležet. Nad jejími dalšími starty v Berlíně, prsařské padesátce a dvoustovce, zatím visí otazník. "Rozhodneme se později," prohlásila reprezentační trenérka juniorek Jaroslava Passerová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731098</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Německý pohár - semifinále: Schalke Leverkusen 2:0 (20. Waldoch, 76. Hajto z pen.). Za Leverkusen odehrál celý zápas český útočník Šimák.
</TITLE>
<TEXT>
Hokej
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731099</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Sankovič do Atén. Na roční hostování do řeckého Panioniosu Atény uvolnila Slavia Praha fotbalistu Gorana Sankoviče. Slovinec přišel do Slavie před dvěma lety, ale stabilní místo si nevybojoval. Jako jediný hráč české ligy byl na letošním MS, ale tam se v sestavě Slovinska neobjevil ani minutu.
</TITLE>
<TEXT>
Best podstoupil transplantaci. Bývalý fotbalový reprezentant Severního Irska George Best, který se léta potýkal se závislostí na alkoholu, podstoupil transplantaci jater. Podle agenta Phila Hughese, který se odvolal na informace lékařů, měla operace, jíž se Best podrobil v londýnské Cromwellově nemocnici, trvat až šestnáct hodin. Best čekal na transplantaci několik měsíců a o tom, že se našel dárce, jej lékaři informovali krátce po dovolené na Mallorce.
Lazio i AS Řím s licencí. Římské fotbalové kluby Lazio a AS v pondělí předložily dokumenty potvrzující jejich schopnost splnit finanční závazky, a nic by tak nemělo bránit tomu, aby od vedení soutěže získaly licenci nutnou pro účast v příštím ročníku Serie A. S problémy se naopak potýká Fiorentina, která se po sestupu z nejvyšší soutěže kvůli svým dluhům musí o licenci obávat.
Ajunwaová podruhé dopovala. Bývalá olympijská vítězka ve skoku do dálky Chioma Ajunwaová čelí podezření z opakovaného dopingu. Nigerijské dálkařce, jež triumfovala na olympijských hrách v Atlantě v roce 1996, hrozí doživotní trest, protože už v roce 1992 dostala čtyřletý distanc za anabolické steroidy.
Basketbalista Starosta do Le Mans. Český basketbalista Ondřej Starosta se upsal na rok francouzskému klubu MSB Le Mans. Třiadvacetiletý reprezentant byl dosud hráčem Realu Madrid, který jej v uplynulé sezóně zapůjčil na hostování do belgického Pepinsteru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731100</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VILNIUS</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Litevský cyklista Raimondas Rumšas rozhodně odmítl jakékoliv spekulace o tom, že dopoval na slavné Tour de France. Probíhající vyšetřování jeho manželky, která byla v neděli ve Francii zatčena kvůli podezření z přechovávání dopingu, mu prý nedělá žádné starosti, protože může prokázat jen jeho nevinu. "Jsem úplně klidný. Třetí místo mi opravdu nikdo nevezme," tvrdil suverénně bronzový muž Tour v rozhovoru pro litevský deník Lietuvos rytas. V neděli zatkla francouzská policie Rumšasovu manželku Editu v Chamonix s podezřelými medikamenty v autě. Podle Rumšase se však jedná o léky, které s sebou běžně vozí každý cyklista. "Dal jsem své ženě ty léky, které jsem už nepotřeboval a nechtěl jsem je všechny vézt v letadle," vysvětlil. Podle policistů se však mohlo jednat o hormony i EPO.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731101</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Pražský fotbalový tým získal na roční hostování mladého útočníka Adauta
</TITLE>
<TEXT>
Země mistrů světa nabídla svého vyslance fotbalové Slavii. Na roční hostování přichází Adauto da Silva, útočník ligového šampiona Atlético Paranaense.
PRAHA - Navlékl si červenobílý dres s číslem 28, zapózoval fotografům a ukázal pár nožiček a hlaviček. Takových, jaké zvládne každý slušný fotbalista. Ve Slavii však věří, že v útočníkovi Adautovi dřímají schopnosti, kvůli kterým stálo za to ho přitáhnout až z Jižní Ameriky. Pochází přece ze země, která vyhrála poslední mistrovství světa. To slávisty oslnilo. Jak na kanonýra vůbec přišli? Sportovní ředitel Jan Říčka byl pozván na čtrnáct dnů do Brazílie s příslibem, že uvidí zajímavé hráče. "Snažíme se najít všechny cesty, jak získat kvalitní posily, a partnery jsme získali v Brazílii," říká. "Původně jsem si myslel, že budu sledovat talenty, ale pak se nabídl hotový hráč," dodává. S kanonýrem, jehož plné jméno zní Adauto Evandro da Silva, se prý nesetkal poprvé. "Po Evropě koluje spousta e-mailů z Brazílie a kazet s hráči. Na jedné byl i Adauto, i když pod jiným jménem," vypráví Říčka, jenž kanonýra viděl i v televizi. Dvaadvacetiletý Adauto je od roku 1999 v kádru renomovaného klubu Atlético Paranaense. Po jedné sezoně se vydal na první evropskou anabázi a zkoušel štěstí ve španělském Sportingu Gijón. Poslední sezonu už zase strávil v Paranaense a v celobrazilském mistrovství vstřelil ve dvanácti zápasech šest gólů. Říčku zaujal natolik, že ho doporučil Slavii. Ta dojednala angažmá do 30. června s opcí. "Jde o hostování na hranici vysokého standardu české ligy, tedy přes milion korun," řekl generální ředitel Vladimír Leška.
</TEXT>
<HEADING>
Chci trénovat, uvedl se kanonýr
</HEADING>
<TEXT>
Obchod už byl hotový, aniž by se Adauto v Praze objevil. Dorazil až v pondělí. Nejdřív měl absolvovat lékařské testy. "Chtěl ale mermomocí trénovat," tvrdí kouč Miroslav Beránek. Na hodinu ho tedy přibral k části mužstva, která nehrála ligu v Hradci. "Má pohotovou přesnou střelu, je rychlý. Je to Brazilec, fotbal má v krvi," hodnotí obecně Beránek. Odpoledne se pak Adauto v saku a modré košili představil novinářům. "Český fotbal znám z mistrovství Evropy. Hrát v Česku mi může prospět. Věřím, že mi hráči pomůžou s adaptací," povídal tiše s pomocí tlumočnice. Ta s ním bude několik dní. Jinak ho na starost dostal záložník Radek Bejbl, jenž umí španělsky. Česky se má Adauto učit šest hodin denně. "Zatím komunikuju, jak se dá," usmál se. Než si zvykne, bude bydlet v hotelu. Poté dostane byt a auto. Ve Slavii se včera cizinci střídali. Na roční hostování do Panionisu Atény zamířil Slovinec Goran Sankovič. "Obránců máme dost. Byl by luxus, kdyby stál," vysvětlil Beránek. Přehled o Sankovičově výkonnosti prý neztratí. Zprávy bude dostávat od brankáře Jaroslava Drobného, jenž v řeckém týmu působí. "Budu informován," ujistil.
Obchod už byl hotový, aniž by se Adauto v Praze objevil. Dorazil až v pondělí. Nejdřív měl absolvovat lékařské testy. "Chtěl ale mermomocí trénovat," tvrdí kouč Miroslav Beránek. Na hodinu ho tedy přibral k části mužstva, která nehrála ligu v Hradci. "Má pohotovou přesnou střelu, je rychlý. Je to Brazilec, fotbal má v krvi," hodnotí obecně Beránek. Odpoledne se pak Adauto v saku a modré košili představil novinářům. "Český fotbal znám z mistrovství Evropy. Hrát v Česku mi může prospět. Věřím, že mi hráči pomůžou s adaptací," povídal tiše s pomocí tlumočnice. Ta s ním bude několik dní. Jinak ho na starost dostal záložník Radek Bejbl, jenž umí španělsky. Česky se má Adauto učit šest hodin denně. "Zatím komunikuju, jak se dá," usmál se. Než si zvykne, bude bydlet v hotelu. Poté dostane byt a auto. Ve Slavii se včera cizinci střídali. Na roční hostování do Panionisu Atény zamířil Slovinec Goran Sankovič. "Obránců máme dost. Byl by luxus, kdyby stál," vysvětlil Beránek. Přehled o Sankovičově výkonnosti prý neztratí. Zprávy bude dostávat od brankáře Jaroslava Drobného, jenž v řeckém týmu působí. "Budu informován," ujistil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731102</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Celý týden děli první a poslední zápas nové sezony nejvyšší fotbalové soutěže. Úvodní kolo dnes zakončí hráči Jablonce se Synotem Staré Město. Hosté budou postrádat několik zraněných opor. Mimo jsou stále Palinek s Malárem, zdravotní problémy však mají i Kowalík, Seman a Veselý. Severočeši předvedou, jak se vyrovnali s odchodem Kouby, Petráše a Jirouska. "Rozhoduje hra na trávníku a nikoli jména," řekl trenér Vlastimil Palička. Zápas začne ve 14.30.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731103</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>FILADELFIE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americký basketbalista Allen Iverson byl zbaven téměř všech obvinění, která proti němu byla vznesena. Soudce James DeLeon stáhl nejzávažnějších dvanáct ze čtrnácti obvinění, nejužitečnějšího hráče zámořské NBA v sezoně 2000/01 nyní viní jen z menších přestupků ohrožování a špatného chování. K tomuto rozhodnutí soudce dospěl po šestihodinovém slyšení, v jehož průběhu byli před zhruba stovkou diváků vyslechnuti oba žalobci a Iversonův bratranec Shaun Bowman. Vzhledem k tomu, že předtím čelil Iverson ještě dalším obviněním včetně napadení, nelegálního držení zbraně a ohrožování osob, byla hvězda z Philadelphia 76ers s vývojem případu spokojena. Potěšen je i hráčův klub. "Už se nemůžeme dočkat rozhodnutí o zbývajících dvou bodech obžaloby," uvádí se v prohlášení mužstva. Podle obžaloby vtrhl Iverson 3. července do bytu Bowmanových. Tam hledal svou ženu Tawannu, kterou několik hodin předtím vyhodil z domu, a se zbraní v ruce ohrožoval dva mladíky. Při křížovém výslechu ale vyšlo najevo, že jim pistoli zastrčenou v pouzdru v podpaždí jen ukazoval. Iverson byl po incidentu zadržen policií, následně byl ale propuštěn na kauci 10 000 dolarů. Podle amerických zákonů mu hrozil trest vězení až na více než padesát let. "Lidé říkali, že pokud Allen tento případ vyhraje, pak proto, že je celebrita," řekl obhájce Guy Sciolla. "To je ironie, protože jediným důvodem, proč byl zatčen, je také to, že patří mezi slavné osobnosti." Okresní návladní Charles Ehrlich vysvětlil, co je podstatou celého případu. "Nikdo nemá právo vtrhnout do jakéhokoliv bytu, bez ohledu na to, kdo je, a s pomocí výhrůžek a násilí žádat informace," řekl. Většiny obvinění byl zbaven i Iversonův strýc Gregory Iverson, který se rodinné roztržky rovněž zúčastnil. Iverson měl problémy se zákonem již dříve, v roce 1993 byl za účast v potyčce odsouzen ke čtyřem měsícům vězení. O čtyři roky později dostal podmínku za nelegální držení zbraně a marihuany.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731104</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BOLOŇA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Další zápas Intertoto Cupu dnes čeká fotbalisty Teplic. Pět dnů po vyřazení Kaiserslauternu Severočeši nastoupí v prvním semifinálovém utkání v Boloni. Ta byla nasazena přímo do 3. kola a zdolala běloruský Borisov po vítězství 2:0 a bezbrankové remíze v odvetě. Teplice jsou oslabeny o distancovaného Kukola a novou posilu Karla Radu, který nemůže podle pravidel soutěže v semifinále nastoupit. Proti Kaiserslauternu přitom hrál. "V semifinále a finále platí jiná pravidla než pro třetí kolo. Je to sice nelogické, ale s tím nic nenaděláme," řekl trenér František Cipro. Zápas začíná ve 20.30 hodin. Odveta se bude hrát v Teplicích ve středu 7. srpna v 17.30. Úspěšnější celek změří ve finálové části síly v boji o postup do Poháru UEFA s vítězem duelu Fulham - Sochaux.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731105</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731105</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hokejový mistr světa z roku 1972 a kouč reprezentace do 20 let Jaroslav Holík bojuje se zákeřnou chorobou bakteriologické povahy, jež napadla jeho imunitní systém. Už druhý týden je upoután na lůžko v pražské nemocnici na Karlově náměstí a netrpělivě čeká na výsledky krevních testů. "Už je to trochu lepší, horečky klesly. Aby ne, skoro po měsíci v nemocnici," postěžoval si. V sobotu má Holík šedesátiny, ale zda ho lékaři pustí domů se prý dozví nejdříve dnes. "Stejně ale velké oslavy neplánuji. Zamknu se doma, vypnu mobilní telefon. Chci mít klid," pravil. Impulzivní trenér byl poprvé hospitalizován s horečkami a kvůli celkové slabosti začátkem července. Zhruba po dvou týdnech byl propuštěn, ovšem později musel do nemocnice znovu. Občas ho nečekaně přepadnou teploty a loupe se mu kůže.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731106</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731106</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
tvrdí Tomáš Konečný, který se v historii Tour de France umístil nejvýš z českých cyklistů
</TITLE>
<TEXT>
Mohl by se radovat, protože tohle se žádnému českému cyklistovi dosud nepodařilo, mohl by jásat, neboť uzavřít slavnou Tour de France na lichotivé pětašedesáté příčce, to tady ještě nebylo. Jenže Tomáše Konečného to nikterak nevzrušuje a zachovává stoický klid. Takové umístění prý nic neznamená!
PRAHA - Sběratel historických výsledků, jinak už mu nikdo neřekne. Protože poté, co loni při španělské Vueltě skončil Tomáš Konečný na 16. příčce, přičemž vyhrál etapu, dojel na mistrovství světa v závodě prestižní kategorie elite na rovněž historickém devátém místě. A nyní Tour de France! Osmadvacetiletý jezdec belgické stáje DOMO-Farm Frites ji dokončil nejvýš ze všech Čechů nebo Čechoslováků, kteří slavný závod absolvovali před ním. Či společně s ním. Jurčo, Palov, Svorada, Padrnos - ty všechny při své premiéře předčil. "No to jsem toho získal," povzdechl si Tomáš Konečný po návratu z Paříže.
LN: Počkejte - cožpak chcete znevážit nejlepší umístění českého jezdce na Tour de France?
Znevážit snad ne, ale nějaké pětašedesáté místo v konečném pořadí, to nic neznamená. Bere se, když dokončíte závod v nejlepší desítce, anebo když vyhrajete etapu, ale takhle... To opravdu nic není.
LN: Před startem tohoto ročníku jste dal najevo touhu právě po etapovém vavřínu. Nepovedlo se, takže to je příčinou vaší rozmrzelosti?
Po vítězství v etapě jsem toužil strašně, ale na startu stálo sto devadesát jezdců a všichni měli podobné touhy. K takovému výsledku potřebujete i štěstí, jenže moje forma asi nebyla nejlepší. Druhá, kopcovitá část závodu mi nevyšla podle představ. Možná to bylo tím, že právě od jedenácté etapy jsem už byl trochu unavený.
LN: Ale přece jen - jste Čech s nejlepším umístěním v historii tak slavného závodu!
Abych řekl pravdu, tak to mě fakt nebere. Na druhou stranu vím, že úspěchem je Tour vůbec dokončit, protože je to opravdu těžký závod. Hlavně jsem nechtěl vzdát, ale byl jsem na tom tak solidně, že mě podobné myšlenky nenapadaly.
LN: Kromě vás absolvovali Tour také Ján Svorada a Pavel Padrnos. Stačili jste během závodu komunikovat?
Povídali jsme si hlavně před starty etap. Jinak na to moc času nebylo, každý měl své úkoly. Nejvíc času bylo v poslední etapě do Paříže, kdy se začalo závodit až po sedmdesátém kilometru. Šlo o to, kdo vyhraje v Paříži.
LN: Jaké byly vaše úkoly v týmu DOMO-Farm Frites?
Měl jsem se snažit v úvodních etapách, kdy se jelo převážně po rovině. Jenže etapy byly rychlé, navíc jsme podporovali Francouze Virenquea a Belgičana Merckxe, kteří měli největší
šance. Znamenalo to zachytávat nástupy, dojíždět je, být v únicích. Což se nám dlouho dařilo, stejně jako hlavní cíl - Virenque, šestnáctý v konečném pořadí, vyhrál patnáctou etapu, byli jsme vidět. Ale je pravda, že jsme neměli typického lídra do konečného pořadí.
LN: Stačil jste sledovat úkoly krajanů, Padrnose v týmu US Postal a Svorady v Lampre-Daikin?
Svorada útočil v hromadných dojezdech a měl smůlu, že zůstával těsně pod stupni. Padrnos odvedl vynikající práci, kterou bych se nebál srovnat s výkonem vítězného Armstronga. To, co Pavel během závodu ve prospěch Američana odevzdal, si normální smrtelník nedovede představit. Armstrong si poskládal tým podle svých představ a Padrnos byl v tomhle stroji velmi důležitým kolečkem.
LN: Loni se říkalo, že si Armstrong Padrnose vybral, což český jezdec, věrný svému naturelu, popřel. Takže to tak opravdu bylo?
To si buďte jisti. Padrnos má v profesionálním pelotonu už dlouho zvuk vynikajícího domestika.
LN: Takže nebyla náhoda, když si s ním Armstrong v úvodu poslední etapy připíjel šampaňským jako vůbec s prvním ze stáje US Postal?
</TEXT>
<HEADING>
Samozřejmě že ne.
</HEADING>
<TEXT>
LN: Vy jste skončil na loňské Vueltě, jednom ze tří největších etapových závodů na světě, šestnáctý a vyhrál jste etapu. Ceníte si nynějšího umístění na Tour víc?
V žádném případě. Tour je těžší než Vuelta, ale tyhle závody se příliš nedají srovnávat, každý je jiný. I když jsem šťastný, že jsem Tour dojel, vítězství v etapě je prostě vítězství.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731107</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731107</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>STŘÍBRO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Až policisté ukončili v pondělí střelbou ze samopalu cestu býka prchajícího z jatek. Agresivní býk utekl při vykládání z auta v areálu jatek ve Stříbře na Tachovsku. Helena Malotinská ze západočeské policie včera řekla, že býk ohrožoval zaměstnance i zemědělce, kteří ho na porážku přivezli. Býk našel cestu ven, utekl na pole a poté i do blízkosti rekreační oblasti Florián. "Tam jej usmrtil třemi výstřely ze samopalu policista," sdělila Malotinská.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731108</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731108</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dva autobusy vezoucí děti z letního dětského tábora se včera srazily v centru Plzně. Mluvčí hasičů František Vaško sdělil, že při nehodě se lehce zranila jedna třináctiletá dívka. Oba autobusy jely zřejmě ne příliš rychle za sebou na frekventované silnici přes Kopeckého sady. Přední autobus patrně přibrzdil a druhý vůz do něj zezadu narazil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731109</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731109</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MIMOŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Život jednoho člověka a pět zraněných si včera v Mimoni na Českolipsku vyžádala srážka škodovky s cisternou převážející beton. Příčinu policie vyšetřuje. Nepřežil jeden z cestujících škodovky, tři lidé jsou zraněni těžce a dva lehce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731110</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731110</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Milionové dluhy zbyly po internetové firmě Napster z Kalifornie. Před dvěma lety to byl postrach nahrávacích společností.
</TITLE>
<TEXT>
SAN FRANCISCO - Americký internetový server Napster ztratil v Bertelsmannu oporu poté, co šéf německé mediální skupiny Thomas Middelhoff v pondělí překvapivě odstoupil. Podle odborníků nyní vypadá budoucnost internetové firmy bledě vzhledem k jejímu zadlužení a soudním sporům. Napster vadil nahrávacím společnostem, protože lidem otevřel cestu, jak si předávat hudební nahrávky v digitální podobě. Firma BMG Entertainment spolu s Vivendi Universal, Sony Corp., AOL Time Warner a EMI Group Plc zažalovaly Napster v roce 1999 za to, že svou službou umožňuje uživatelům obcházet autorská práva k písním.
</TEXT>
<HEADING>
Poslední hřebík do rakve
</HEADING>
<TEXT>
Americký federální soud nařídil Napsteru v červenci 2001, aby službu po dobu procesu zastavil. V té době měl Napster ve světě zhruba 60 milionů uživatelů. Letos v červnu Napster vyhlásil bankrot, protože se v polovině května dohodl s Bertelsmannem, že se nechá zcela převzít. Měla z něj vzniknout nová firma v plném vlastnictví německého nahrávacího obra. Celková aktiva firmy Napster činí méně než deset milionů dolarů, celkové závazky však přesahují 100 milionů dolarů. "Je těžké vidět scénář, když Middelhoff odchází a Napster zůstává," říká profesor marketingu Peter Fader z Wharton School při univerzitě v Pensylvánii. "Při vší úctě k Napsteru, mohl by to být poslední hřebík do jejich rakve," uvedl nejmenovaný zaměstnanec hudební firmy. Podle Fadera jde o zpětný náraz po vlně investic do internetových firem, když skupinu Bertelsmann a další mediální společnosti přestalo bavit utápět peníze v neziskové činnosti. Middelhoff byl v konzervativním mediálním gigantu považován za individualistu. K odstoupení byl o víkendu donucen firmou Gutersloh, která je hlavním akcionářem společnosti Bertelsmann, kvůli rozdílným názorům na strategii. Middelhoff se soustředil na modernizaci skupiny, v roce 2005 ji chtěl nechat vstoupit na akciovou burzu. Investice Bertelsmannu do kalifornského Napsteru je považována za jeden ze sporných Middelhoffových kroků. "Middelhoff v BMG nastolil status quo, když koupil Napster," míní Tess Taylor, prezident asociace National Association of Record Industry Professionals. Taylor připomněl, že Napster není odstaven na vedlejší kolej jen soudními spory, ale i konkurenty. "I kdyby byli schopni ho oživit, Napster by měl co dělat, aby vše dohnal," podotýká.
Americký federální soud nařídil Napsteru v červenci 2001, aby službu po dobu procesu zastavil. V té době měl Napster ve světě zhruba 60 milionů uživatelů. Letos v červnu Napster vyhlásil bankrot, protože se v polovině května dohodl s Bertelsmannem, že se nechá zcela převzít. Měla z něj vzniknout nová firma v plném vlastnictví německého nahrávacího obra. Celková aktiva firmy Napster činí méně než deset milionů dolarů, celkové závazky však přesahují 100 milionů dolarů. "Je těžké vidět scénář, když Middelhoff odchází a Napster zůstává," říká profesor marketingu Peter Fader z Wharton School při univerzitě v Pensylvánii. "Při vší úctě k Napsteru, mohl by to být poslední hřebík do jejich rakve," uvedl nejmenovaný zaměstnanec hudební firmy. Podle Fadera jde o zpětný náraz po vlně investic do internetových firem, když skupinu Bertelsmann a další mediální společnosti přestalo bavit utápět peníze v neziskové činnosti. Middelhoff byl v konzervativním mediálním gigantu považován za individualistu. K odstoupení byl o víkendu donucen firmou Gutersloh, která je hlavním akcionářem společnosti Bertelsmann, kvůli rozdílným názorům na strategii. Middelhoff se soustředil na modernizaci skupiny, v roce 2005 ji chtěl nechat vstoupit na akciovou burzu. Investice Bertelsmannu do kalifornského Napsteru je považována za jeden ze sporných Middelhoffových kroků. "Middelhoff v BMG nastolil status quo, když koupil Napster," míní Tess Taylor, prezident asociace National Association of Record Industry Professionals. Taylor připomněl, že Napster není odstaven na vedlejší kolej jen soudními spory, ale i konkurenty. "I kdyby byli schopni ho oživit, Napster by měl co dělat, aby vše dohnal," podotýká.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731111</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731111</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OLOMOUC</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Výrazný pokles zisku z prodeje cigaret zaznamenali hostinští, kteří od letošního dubna musejí ve svých lokálech prodávat cigarety za jednotnou cenu. Kvůli nižším ziskům majitelé hospod omezují nabídku cigaret a tvrdí, že prodej kuřiva je pro ně nezajímavý. Mnoha hostům se to však nelíbí. "Zatímco dříve jsem měl z ceny krabičky 35 procent, od dubna je to pouhých 4,6 procenta. Obrat z prodeje cigaret nám sice po zavedení jednotné ceny celkem hodně vzrostl, protože si je u nás kupují i lidé, kteří dříve chodili pro cigarety jen do trafik, ale zisk šel rapidně dolů," říká spolumajitel olomoucké pivnice Na rampě Pavel Moskalík. Dodal, že vyšší prodej cigaret přidělává hostinským spoustu práce. Majitelé hospod musejí častěji jezdit do velkoobchodů doplňovat zásoby cigaret, a přitom z jejich prodeje mají jen minimální zisk. "Ještě na začátku roku jsme měli pestrou nabídku cigaret, teď se omezujeme jen na pár základních značek a občas se stane, že cigarety prostě nemáme," uvedl Moskalík. Třicetiletý Martin z Prahy, který o víkendu zavítal do Olomouce, počínání hostinských kritizuje. "Nabídka cigaret je podle mého názoru součástí základního servisu pro zákazníky, kteří v restauracích mnohdy utratí nemalé peníze za jídlo a pití, na kterém má hostinský celkem velké zisky. Takže bych očekával, že by neměl být problém si v restauraci po dobrém jídle koupit krabičku cigaret," uvedl. Kuřáci platí jednotnou cenu na všech prodejních místech od letošního 1. dubna. Na pultech se totiž od té doby mohou objevit jen tabákové výrobky, které mají cenu vytištěnou na kolku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731112</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731112</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ziskem před zdaněním 1,113 miliardy Kč při tržbách za prodej výrobků a služeb 13,39 miliardy Kč ukončila pololetní hospodaření Nová huť. Za stejné období loňského roku největší tuzemský producent oceli zaznamenal ztrátu 217,5 milionu a měl tržby 14,773 miliardy. Objem prodeje válcovaných výrobků, trubek a strojírenské výroby koncem června činil 1,16 milionu tun, čímž se udržel na úrovni loňských 1,15 milionu tun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731113</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731113</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TITLE>
Více uzavřených kapitol než Česká republika má nyní i Polsko. Nejdále ve vyjednávání jsou Slovinsko, Estonsko a Litva.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRUSEL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Polsko včera v Bruselu po mnohaměsíčních složitých vyjednáváních s Evropskou unií uzavřelo kapitolu "justice a vnitro". Unijní zdroje se shodly, že tento krok byl hlavní událostí dvoudenního kola přístupových rozhovorů a znamená pro Varšavu průlom v těchto rozhovorech. Polsko tak má uzavřeno 26 kapitol. Slovensko nyní uzavřelo svou 27. kapitolu, kterou je "regionální politika". Tutéž kapitolu uzavřelo také Slovinsko, které tak má uzavřeno 28 kapitol, stejně jako Estonsko a Litva. Maďarsko nyní uzavřelo dvě kapitoly, "kultura a audiovize" a "regionální politika", a má za sebou 26 kapitol z 30, které EU s kandidáty otevřela koncem 90. let k jednání. Česká republika má uzavřeno 25 kapitol. Dánský velvyslanec Poul Christoffersen, který jakožto zástupce předsedající země EU rozhovory řídil, k počtu kapitol uzavřených Českem uvedl, že například u kapitoly "doprava" stačí k dořešení "deset minut", ale že je k tomu nyní potřeba politické rozhodnutí ze strany České republiky "Česká strana se musí rozhodnout, zda chce překonat tuto otázku," řekl Dán. Totéž podle něj platí i u některých dalších zemí a kapitol, například "hospodářská soutěž".
BRUSEL - Polsko včera v Bruselu po mnohaměsíčních složitých vyjednáváních s Evropskou unií uzavřelo kapitolu "justice a vnitro". Unijní zdroje se shodly, že tento krok byl hlavní událostí dvoudenního kola přístupových rozhovorů a znamená pro Varšavu průlom v těchto rozhovorech. Polsko tak má uzavřeno 26 kapitol. Slovensko nyní uzavřelo svou 27. kapitolu, kterou je "regionální politika". Tutéž kapitolu uzavřelo také Slovinsko, které tak má uzavřeno 28 kapitol, stejně jako Estonsko a Litva. Maďarsko nyní uzavřelo dvě kapitoly, "kultura a audiovize" a "regionální politika", a má za sebou 26 kapitol z 30, které EU s kandidáty otevřela koncem 90. let k jednání. Česká republika má uzavřeno 25 kapitol. Dánský velvyslanec Poul Christoffersen, který jakožto zástupce předsedající země EU rozhovory řídil, k počtu kapitol uzavřených Českem uvedl, že například u kapitoly "doprava" stačí k dořešení "deset minut", ale že je k tomu nyní potřeba politické rozhodnutí ze strany České republiky "Česká strana se musí rozhodnout, zda chce překonat tuto otázku," řekl Dán. Totéž podle něj platí i u některých dalších zemí a kapitol, například "hospodářská soutěž".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731114</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731114</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Britská zvláštní komise, která se zabývá odvoláními v záležitostech přistěhovalectví, včera rozhodla, že protiteroristický zákon přijatý v Británii po loňských atentátech v USA má diskriminační charakter. Na základě tohoto zákona mohou být ve vazbě zadržováni cizinci, kteří jsou podezřelí z terorismu, aniž byli z něčeho obviněni.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731115</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731115</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Josepha Dickinsona, 103letého britského důchodce, vyzvala jedna nemocnice, aby se dostavil k vyšetření zraku v doprovodu rodičů. To však nebylo možné: jeho otec zemřel již před 60 lety a matka před 40 lety. Univerzitní klinika v Hartlepoolu se za chybu omluvila s tím, že si spletla století a za datum narození pana Dickinsona považovala rok 1999, nikoli rok 1899.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731116</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731116</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRATISLAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Slovenský prezident Rudolf Schuster se rozhodl vrátit parlamentu k opětovnému projednání zákon "o paměti národa", který by Slovákům mimo jiné umožnil nahlédnout do svazků tajných služeb z období komunismu. Za nejzávažnější Schusterovu výhradu označil jeho mluvčí skutečnost, že část právní normy definující zločiny proti lidskosti není v souladu s mezinárodními dohodami.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731117</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731117</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<TEXT>
Sprinter zvažoval sebevraždu. Stříbrný olympijský medailista z dvoustovky v Sydney Darren Cambell přiznal, že před několika měsíci uvažoval o sebevraždě. Britský sprinter naštěstí tento úmysl nevykonal a na Hrách britského Společenství v pondělí na stejné trati získal bronzovou medaili. Atlet uvedl, že byl v depresi z neustálých zranění a především kvůli problémům v soukromém životě. V té době se totiž rozešel se svou přítelkyní Clair, která si odvedla i jejich tříletého syna Aaryna.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020731118</DOCID>
<DOCNO>LN-20020731118</DOCNO>
<DATE>07/31/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRUSEL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Polsko včera v Bruselu po mnohaměsíčních složitých vyjednáváních s Evropskou unií uzavřelo kapitolu "justice a vnitro". Unijní zdroje se shodly, že tento krok byl hlavní událostí dvoudenního kola přístupových rozhovorů a znamená pro Varšavu průlom v těchto rozhovorech. Polsko už uzavřelo 26 kapitol, Česko o jednu méně. Slovinsko, Estonsko, Litva a Kypr mají uzavřeno už 28 kapitol.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>