<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20021004001</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004001</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
BSE byla v Česku zjištěna již počtvrté * Dalších 25 krav bude zřejmě poraženo
</TITLE>
<HEADING>
Nemoc šílených krav v Česku
</HEADING>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sotva týden po oznámení třetího případu tzv. nemoci šílených krav v ČR objevili veterináři v chovu Zemědělské obchodní společnosti Šestajovice na Praze-východ další případ této nemoci. Nositelkou choroby byla sedmiletá kráva, která byla poražena na nuceném výseku 2. října. První testy na BSE byly pozitivní. Následovat bude ještě jeden. "Je ale v podstatě stoprocentní jistota, že výsledek této zkoušky bude rovněž pozitivní a že potvrdí čtvrtý výskyt nemoci šílených krav u nás," řekl ředitel Státní veterinární správy Josef Holejšovský. Výsledky by měly být známy v pondělí. Podle Holejšovského čítá riziková skupina v Šestajovicích, která bude muset být v případě potvrzení nemoci utracena, celkem pětadvacet kusů. "Jsou to tři potomci té krávy a dvaadvacet vrstevnic," upřesnil ředitel. Zemědělské družstvo je nyní pod stálou kontrolou veterinářů. "A to do doby zveřejnění definitivního výsledku. Nikdo tam nesmí s čímkoli hýbat," řekl Holejšovský. Upozornil, že do rizikové skupiny dobytka nejohroženějšího BSE spadají kusy narozené v rozmezí let 1994 až 1997. "Poté už byla masokostní moučka vyráběna podle zpřísněných předpisů." Šestajovická kráva podle Holejšovského mohla být nakažena krmnou směsí z mísírny nebo kafilerním tukem, který nahradil mléčný tuk v mléčných krmných náhražkách. Podnik v Šestajovicích zpráva o nakažené krávě zaskočila. Zaměstnancům se o příčinách nákazy a dopadu na firmu hovořit příliš nechtělo. "Nevíme, jak se kráva mohla nakazit. V ničem jsme nepochybili, masokostní moučku vůbec nepoužíváme. Přišlo to tak nečekaně...," řekl zootechnik družstva Martin Gažík. Podle odborníků však milovníkům hovězího masa nehrozí žádné zdravotní riziko. Nemoc se totiž může projevit pouze u zvířat, která jsou starší 30 měsíců. Jejich maso je ale podle tvrzení úřadů podrobeno přísné kontrole, a tak by se na talíř spotřebitelů nemělo dostat. Dalším prvkem, který riziko nákazy zmenšuje, je zákaz zpracovávání těch částí dobytka, které obsahují nervové tkáně. Právě v těchto tkáních totiž nemoc propuká. Z mléka ani masa nákaza nehrozí. Podle mluvčího veterinární správy Josefa Dubna je systém kontroly účinný a spolehlivý: "To, že byly nějaké případy objeveny, jen dokazuje, že tento systém funguje."
PRAHA - Sotva týden po oznámení třetího případu tzv. nemoci šílených krav v ČR objevili veterináři v chovu Zemědělské obchodní společnosti Šestajovice na Praze-východ další případ této nemoci. Nositelkou choroby byla sedmiletá kráva, která byla poražena na nuceném výseku 2. října. První testy na BSE byly pozitivní. Následovat bude ještě jeden. "Je ale v podstatě stoprocentní jistota, že výsledek této zkoušky bude rovněž pozitivní a že potvrdí čtvrtý výskyt nemoci šílených krav u nás," řekl ředitel Státní veterinární správy Josef Holejšovský. Výsledky by měly být známy v pondělí. Podle Holejšovského čítá riziková skupina v Šestajovicích, která bude muset být v případě potvrzení nemoci utracena, celkem pětadvacet kusů. "Jsou to tři potomci té krávy a dvaadvacet vrstevnic," upřesnil ředitel. Zemědělské družstvo je nyní pod stálou kontrolou veterinářů. "A to do doby zveřejnění definitivního výsledku. Nikdo tam nesmí s čímkoli hýbat," řekl Holejšovský. Upozornil, že do rizikové skupiny dobytka nejohroženějšího BSE spadají kusy narozené v rozmezí let 1994 až 1997. "Poté už byla masokostní moučka vyráběna podle zpřísněných předpisů." Šestajovická kráva podle Holejšovského mohla být nakažena krmnou směsí z mísírny nebo kafilerním tukem, který nahradil mléčný tuk v mléčných krmných náhražkách. Podnik v Šestajovicích zpráva o nakažené krávě zaskočila. Zaměstnancům se o příčinách nákazy a dopadu na firmu hovořit příliš nechtělo. "Nevíme, jak se kráva mohla nakazit. V ničem jsme nepochybili, masokostní moučku vůbec nepoužíváme. Přišlo to tak nečekaně...," řekl zootechnik družstva Martin Gažík. Podle odborníků však milovníkům hovězího masa nehrozí žádné zdravotní riziko. Nemoc se totiž může projevit pouze u zvířat, která jsou starší 30 měsíců. Jejich maso je ale podle tvrzení úřadů podrobeno přísné kontrole, a tak by se na talíř spotřebitelů nemělo dostat. Dalším prvkem, který riziko nákazy zmenšuje, je zákaz zpracovávání těch částí dobytka, které obsahují nervové tkáně. Právě v těchto tkáních totiž nemoc propuká. Z mléka ani masa nákaza nehrozí. Podle mluvčího veterinární správy Josefa Dubna je systém kontroly účinný a spolehlivý: "To, že byly nějaké případy objeveny, jen dokazuje, že tento systém funguje."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004002</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004002</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
KÁBUL (agentura Epicentrum exkluzivně pro LN) - První, co český premiér Vladimír Špidla a ministr obrany Jaroslav Tvrdík viděli z okénka letadla, když přistávali na kábulském letišti, byly trosky. Trosky sovětských stíhaček, ze kterých po bombardování zůstaly jen kusy ohořelého plechu. Špidla a Tvrdík včera zahájili a zase ukončili svou bleskovou, sedmihodinovou návštěvu válkou zničeného Afghánistánu. Do poslední chvíle nebylo jasné, jak se oba čeští představitelé dostanou z letiště do centra města: obrněný vůz totiž nebyl k dispozici. Původně ho slíbili němečtí vojáci, ale zapomněli, že mají ten den státní svátek a budou ho sami potřebovat. Nakonec se obrněný mercedes přece jen objevil a odvezl české politiky k maršálu Muhammadu Fahímovi, ministrovi obrany Afghánistánu. Dar, který mu česká strana předala, odpovídal složení delegace - tvořili ji většinou vojáci: ministr Fahím měl z pistole vykládané perletí skutečně radost. Fahím věnoval na oplátku Špidlovi perský koberec. Afghánská strana přijala českou delegaci velmi vřele. Podle českého velvyslance v Pákistánu a v Afghánistánu Petra Přibíka zde má ČR výsadní postavení.
</TITLE>
<TEXT>
"V dobách SSSR jsme byli druhým největším obchodním partnerem a Afghánci si také pamatují, že jsme se k nim vždy chovali vlídně," prohlásil velvyslanec Přibík.
</TEXT>
<HEADING>
Generálům zabavili kamery
</HEADING>
<TEXT>
Afghánský prezident Hamíd Karzáí poté představil premiéru Špidlovi plány budoucí hospodářské spolupráce. Afghánská strana má zájem o třicet malých přehrad: a také o český tým, který by zhodnotil stav cementáren, které zde kdysi Československo postavilo. Ministerský předseda Špidla v této souvislosti zažertoval: "Cementu teď budete potřebovat hodně." Jako archeolog si podle vlastních slov uvědomuje, jak velké škody tady válka napáchala. Návštěva probíhala bez větších incidentů, až na malou výjimku - čeští generálové si nepřečetli u královského paláce výstražný nápis Zákaz fotografování a chopili se svých kamer. Příslušníci americké ochranky, která střeží klid a život vůdce Afghánistánu Karzáího, jim kamery a fotoaparáty na několik hodin zabavili. Byl to jediný moment, kdy se na českou delegaci někdo tvářil ne zrovna přátelsky. Plán sedmihodinové návštěvy musel být na minutu dodržován. Doprovod Špidly a Tvrdíka byl důstojný. Afghánská policie uzavřela všechny ulice, po kterých Češi projížděli. A příslušníci speciálních českých jednotek a české polní nemocnice obklopovali svými auty - vyzbrojenými i kulomety - po celou dobu pancéřovaný mercedes premiéra a ministra. Nejvíc se asi potil český velvyslanec, který celou akci připravoval mimochodem již podruhé. První návštěva plánovaná na červen byla - údajně z bezpečnostních důvodů - zrušena dva dny před jejím uskutečněním. Zhruba dvě hodiny pak strávil Špidla a Tvrdík s vojáky a zdravotníky české 6. polní nemocnice.
</TEXT>
<HEADING>
Tvrdík se omluvil vojákům
</HEADING>
<TEXT>
"Máte skvělé renomé a jste skvělí," prohlásil Tvrdík a dvakrát se omluvil za to, že nepřijel už v červnu. Ani Špidla nešetřil díky. Doslova řekl, že netušil, že 6. polní nemocnice je tak dokonalá. Totéž mu ostatně ještě před návštěvou vysvětlili i velitel mezinárodních vojsk ISAF Akim Zorlu a prezident Karzáí. Český premiér jim ovšem odpověděl, že naše země nemůže do nekonečna rotovat zdravotnický personál, neboť nemá dostatečné kapacity: svou misi proto v této formě v Afghánistánu v letošním roce ukončí. Nadšení tato zpráva ani ve velení mezinárodních sil, ani u afghánské strany nevyvolala. Půl hodiny bylo původně určeno na popovídání si s vojáky u bazénu, který si sami na základně vybudovali. Premiér s ministrem obrany ale nakonec byli zaskočeni náhlou návštěvou amerických generálů z velení operace Trvalá svoboda. Čeští představitelé s nimi jednali o plánovaném vyslání zhruba 103 příslušníků speciálních jednotek, kteří se v rámci protiteroristické operace v Afghánistánu zúčastní bojových akcí. "Budou to mít ještě těžší než vy," řekl Tvrdík, když se loučil s českými vojáky a zdravotníky. Vyzval je, aby se snažili všechny problémy překonat a připomněl nešťastný případ vojáka, který se vrátil z Kuvajtu a z rodinných důvodů spáchal sebevraždu. Život je to nejdražší, co máte," uvedl Tvrdík. Premiér a ministr vyznamenali několik vojáků a lékařů včetně velitele 6. polní nemocnice plukovníka Jindřicha Sitty - vysokými vyznamenáními. Sitta jim na oplátku předal dvě starobylé afghánské šavle, což Tvrdík komentoval slovy: "Už vím, jak ji použiji."
"Máte skvělé renomé a jste skvělí," prohlásil Tvrdík a dvakrát se omluvil za to, že nepřijel už v červnu. Ani Špidla nešetřil díky. Doslova řekl, že netušil, že 6. polní nemocnice je tak dokonalá. Totéž mu ostatně ještě před návštěvou vysvětlili i velitel mezinárodních vojsk ISAF Akim Zorlu a prezident Karzáí. Český premiér jim ovšem odpověděl, že naše země nemůže do nekonečna rotovat zdravotnický personál, neboť nemá dostatečné kapacity: svou misi proto v této formě v Afghánistánu v letošním roce ukončí. Nadšení tato zpráva ani ve velení mezinárodních sil, ani u afghánské strany nevyvolala. Půl hodiny bylo původně určeno na popovídání si s vojáky u bazénu, který si sami na základně vybudovali. Premiér s ministrem obrany ale nakonec byli zaskočeni náhlou návštěvou amerických generálů z velení operace Trvalá svoboda. Čeští představitelé s nimi jednali o plánovaném vyslání zhruba 103 příslušníků speciálních jednotek, kteří se v rámci protiteroristické operace v Afghánistánu zúčastní bojových akcí. "Budou to mít ještě těžší než vy," řekl Tvrdík, když se loučil s českými vojáky a zdravotníky. Vyzval je, aby se snažili všechny problémy překonat a připomněl nešťastný případ vojáka, který se vrátil z Kuvajtu a z rodinných důvodů spáchal sebevraždu. Život je to nejdražší, co máte," uvedl Tvrdík. Premiér a ministr vyznamenali několik vojáků a lékařů včetně velitele 6. polní nemocnice plukovníka Jindřicha Sitty - vysokými vyznamenáními. Sitta jim na oplátku předal dvě starobylé afghánské šavle, což Tvrdík komentoval slovy: "Už vím, jak ji použiji."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004003</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004003</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Jak se může soudný člověk vzrušovat něčím tak malicherným, jako je souboj o volný prodej pečiva, jenž se nyní už definitivně rozhořel na politické scéně? Nejde v něm ani o miliardy, ani o lidská práva. Navíc mu schází základní přísady story z první stránky seriózních novin: je prost korupce, utajování, odhalování skrytého. Skoro vše, co o něm potřebujete vědět, je viditelné prostým okem. Přesto z něj lze ve vší skromnosti vyvodit poučné lekce o vlastnostech českých byrokratů a politiků. Jestliže se veřejnost a obchodní řetězce proti tomuto opatření bouří, je to jistě možné považovat za projev politováníhodného provinciálního zpátečnictví. Jenže provinciální zpátečnictví, nebo prostě konzervativní potřeba nechat věci tak, jak odjakživa byly, v tomto případě stojí na straně rozumu a racionálních pravidel fungování státní byrokracie.
</TITLE>
<TEXT>
Je pozoruhodné, s jakou slepotou jsou politici v celém vyspělém světě schopni popuzovat veřejnost nesmyslnými opatřeními nabourávajícími normální běh života. Zaměstnávají týmy poradců na zkoumání veřejného mínění, věnují neuvěřitelnou energii na pozitivní zviditelňování se v médiích, a pak, když už nedůvěřivou veřejnost skoro přesvědčí, že reprezentují její zájmy, zase provedou něco podobného.
</TEXT>
<HEADING>
My nic, to Brusel
</HEADING>
<TEXT>
Například v EU, jejíž komise je v oboru byrokratických nesmyslů uznávaným lídrem, se už politici naučili s tímto problémem žít. Ne že by je uťali v zárodku - nechají je vybujet, a když je veřejnost dostatečně iritována, vyrazí proti nim jako svatý Jiří. Tak Itálie před časem s velkým halasem vybojovala výjimky ze zdravotních směrnic pro své sýry a další pochoutky. Špatně informovaný divák by mohl pojmout podezření, že je to předem připravená hra. Nic proti tomu, jen to malinko připomíná starý vtip, že socialismus úspěšně vyřešil problémy, které by bez jeho působení vůbec nevznikly. Jistě si toho všimli i bystřejší lidé v našem státním aparátu. Zatímco se naše politická reprezentace v tichosti smiřuje s tím, že vstoupíme do EU v některých významných ohledech jako druhořadí členové, a vstřícně pro to vymýšlí omluvy, vyjednavači zásobují média sérií titěrných triumfů, jež si svým významem věru nezadají s koblihami: Olomoucké tvarůžky jsme uhájili! Souboj o slivovici jsme vybojovali! Skrývá se za nimi chladná realita - svobodu pracovat a podnikat v zemích unie mít nebudeme, náš přístup k dotacím bude nerovný stejně jako reprezentace v Evropském parlamentu. Oblíbenou praxí západoevropských politiků je prosadit opatření, které je doma politicky neprůchodné, oklikou přes EU, anebo ho aspoň na Brusel svést. To už se naši politici začínají učit také. Když premiér Špidla tvrdí, že sbližovat sazby DPH požaduje unie, běžný občan netuší, že to není pravda. Svádět koblihovou vyhlášku na EU je ale zcela nepochopitelné. Desetitisíce občanů v unii pracují či pracovaly. Statisíce či miliony ji navštívily. Většina jich ví, jak se v ní prodává pečivo. Proč ministerstvo zdravotnictví tvrdí něco, co bude odhaleno jako nesmysl během třiceti vteřin? Ministryně Součková rovněž nyní vyrukovala s tvrzením, že povinnost balit plněné pečivo ve skutečnosti existuje už tři roky. Pak je ale zvláštní, že se o tom předtím nezmínili nejen představitelé obchodních řetězců a novináři, ale ani mluvčí jejího ministerstva. Politici by nás mohli ušetřit protivných vyhlášek a krkolomného vysvětlování, kdyby svým ouřadům vštípili pár jednoduchých pravidel. První z nich by znělo: nejprve je třeba řešit problémy, které existují, teprve pak ty, které neexistují. Vzhledem k tomu, že žádný příklad nákazy volně prodávaným pečivem nikdo nepředložil, vyhláška toto pravidlo porušuje. Další pravidlo by pak mohlo znít: To, co požadují odborníci, smí být pro každou regulaci pouze východiskem, nikoliv její definitivní podobou. Každá regulace musí být kompromisem mezi různými zájmy, v neposlední řadě včetně iracionálního, sentimentálního, zápecnického, vědecky nezdůvodnitelného zájmu brát si vlastnoručně z regálů koblihy a půlky chleba. Smiřte se s tím, politici. Budete populárnější.
Například v EU, jejíž komise je v oboru byrokratických nesmyslů uznávaným lídrem, se už politici naučili s tímto problémem žít. Ne že by je uťali v zárodku - nechají je vybujet, a když je veřejnost dostatečně iritována, vyrazí proti nim jako svatý Jiří. Tak Itálie před časem s velkým halasem vybojovala výjimky ze zdravotních směrnic pro své sýry a další pochoutky. Špatně informovaný divák by mohl pojmout podezření, že je to předem připravená hra. Nic proti tomu, jen to malinko připomíná starý vtip, že socialismus úspěšně vyřešil problémy, které by bez jeho působení vůbec nevznikly. Jistě si toho všimli i bystřejší lidé v našem státním aparátu. Zatímco se naše politická reprezentace v tichosti smiřuje s tím, že vstoupíme do EU v některých významných ohledech jako druhořadí členové, a vstřícně pro to vymýšlí omluvy, vyjednavači zásobují média sérií titěrných triumfů, jež si svým významem věru nezadají s koblihami: Olomoucké tvarůžky jsme uhájili! Souboj o slivovici jsme vybojovali! Skrývá se za nimi chladná realita - svobodu pracovat a podnikat v zemích unie mít nebudeme, náš přístup k dotacím bude nerovný stejně jako reprezentace v Evropském parlamentu. Oblíbenou praxí západoevropských politiků je prosadit opatření, které je doma politicky neprůchodné, oklikou přes EU, anebo ho aspoň na Brusel svést. To už se naši politici začínají učit také. Když premiér Špidla tvrdí, že sbližovat sazby DPH požaduje unie, běžný občan netuší, že to není pravda. Svádět koblihovou vyhlášku na EU je ale zcela nepochopitelné. Desetitisíce občanů v unii pracují či pracovaly. Statisíce či miliony ji navštívily. Většina jich ví, jak se v ní prodává pečivo. Proč ministerstvo zdravotnictví tvrdí něco, co bude odhaleno jako nesmysl během třiceti vteřin? Ministryně Součková rovněž nyní vyrukovala s tvrzením, že povinnost balit plněné pečivo ve skutečnosti existuje už tři roky. Pak je ale zvláštní, že se o tom předtím nezmínili nejen představitelé obchodních řetězců a novináři, ale ani mluvčí jejího ministerstva. Politici by nás mohli ušetřit protivných vyhlášek a krkolomného vysvětlování, kdyby svým ouřadům vštípili pár jednoduchých pravidel. První z nich by znělo: nejprve je třeba řešit problémy, které existují, teprve pak ty, které neexistují. Vzhledem k tomu, že žádný příklad nákazy volně prodávaným pečivem nikdo nepředložil, vyhláška toto pravidlo porušuje. Další pravidlo by pak mohlo znít: To, co požadují odborníci, smí být pro každou regulaci pouze východiskem, nikoliv její definitivní podobou. Každá regulace musí být kompromisem mezi různými zájmy, v neposlední řadě včetně iracionálního, sentimentálního, zápecnického, vědecky nezdůvodnitelného zájmu brát si vlastnoručně z regálů koblihy a půlky chleba. Smiřte se s tím, politici. Budete populárnější.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004004</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004004</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Česká televize dostala pokutu milion korun. Důvodem je odvysílání upoutávek na seriál Sex ve městě bezprostředně po Večerníčku. O pokutě včera rozhodla Rada pro rozhlasové a televizní vysílání (RRTV). Upoutávky na seriál Sex ve městě, psychothriller Groteska a film Nejasná zpráva o konci světa televize odvysílala už v roce 2000 a už tehdy RRTV o milionové pokutě rozhodla. ČT se však proti výši pokuty odvolala a Městský soud v Praze rozhodnutí rady pro formální nedostatky v listopadu 2000 zrušil. Řízení proběhlo ještě podle starého zákona o rozhlasovém a televizním vysílání. Na svém včerejším zasedání však rada pokutu udělila znovu. "Rada setrvala na svém původním rozhodnutí a vypořádala se s námitkami městského soudu," řekl včera LN mluvčí RRTV Pavel Barák. Rada se tak už nezabývala tím, zda pokutu udělit, ale jak doplnit její odůvodnění. Generální ředitel ČT Jiří Balvín pro internetový server Flashnews včera uvedl, že se televize proti rozhodnutí znovu odvolá.
</TITLE>
<TEXT>
Upoutávky, které vysílala televize podle rady v nevhodnou dobu, obsahovaly dvě vulgární slova. Před dvěma lety ČT podle Baráka uznala, že porušila tehdy platný zákon. Přesto se však proti pokutě odvolala k městskému soudu. Protestovala totiž proti částce milion korun. Ani tu však rada včera nezměnila. "Televize tehdy chtěla, aby pokuta byla kolem té dolní hranice, tedy kolem deseti tisíc korun. ČT se může odvolat i proti novému rozhodnutí rady. Za upoutávky na erotický pořad dostala v minulosti od rady pokutu i TV Nova. Televize na jaře tohoto roku musela za dvě upoutávky na erotickou talk show Peříčko zaplatit 450 tisíc.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004005</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004005</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
Před dvěma lety začala Viktora Koženého místní policie vyšetřovat a před rokem, za velkého halasu tehdejšího premiéra Zemana, oznámila, že ho obviní z podvodu. Kožený v Česku nežije od roku 1994, nemá české občanství a údajně disponuje diplomatickým pasem. Do dneška si obvinění nepřevzal. Nyní úspěch vyšetřování závisí na rozhodnutí soudu v místě bydliště obviněného. Zprvu frašku aranžoval pouze Kožený: před rokem sliboval spolupráci s vyšetřovateli, vykládal, že vše zaplatí, chtěl založit v Česku novou politickou stranu, vyrábět letadla a vyhrát všechny soudní pře. Ještě výhrůžná prohlášení Miloše Zemana bylo možné, byť s určitou rezervou, brát vážně. Jak se přidávali další "spravedliví", znělo to legračněji a legračněji. "První na řadě bude Kožený," holedbal se v září 2001 šéf úřadu vyšetřování Miroslav Antl. Do roka se nic nestalo, asi na to pan Antl pro nával jiné práce zapomněl. Kožený žije v západním Atlantiku už osm let, Zeman na Vysočině tři měsíce. Není těžké uhádnout, který z nich se v Praze objeví dříve a "zachrání situaci". A navíc je to jedno. Poškozeným klientům "harvardu" nepomůže ani jeden.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004006</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004006</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Česká policie se již rok marně snaží předat bývalému prezidentovi harvardských investičních fondů Viktoru Koženému jednu důležitou obálku. Obsahuje obvinění z podvodu. Policejní rada Václav Láska už v polovině loňského září připravil obvinění pro Viktora Koženého i pro bývalého předsedu představenstva a likvidátora Harvardského průmyslového holdingu Borise Vostrého. Oba se podle jeho mínění dopustili 11,5miliardového podvodu s majetkem tisíců akcionářů fondů. Počátkem letošního roku česká strana požádala o právní pomoc Bahamy, kde žije irský občan Kožený, a Belize, kde bydlí Vostrý s rodinou. "V létě proběhla již dvě jednání bahamského soudu. Řízení má pokračovat v říjnu," řekl LN státní zástupce, který se případem zabývá.
</TITLE>
<TEXT>
Žalobce odboru specializovaného na nejzávažnější hospodářskou trestnou činnost Vrchního státního zastupitelství v Praze si netroufá odhadnout, s jakým výsledkem soud skončí. "Na Bahamských ostrovech platí jiná právní kultura," poznamenal žalobce a dodal: "Mají právo anglosaské. U nás je kontinentální. Právní systémy nejsou kompatibilní." Řekl, že o průběhu jednání není informován. Bahamské ostrovy jsou navíc proslulé tím, že podezřelé osoby nevydávají a nespolupracují s ostatními státy. "S napětím očekávám výsledky dožádání, protože na něm závisí další charakter řízení u nás," poznamenal státní zástupce. K možným variantám se vyjádřit odmítl. Žalobce nemá informace o tom, že by se alespoň v Belize chýlilo k zdárnému závěru předání obvinění Vostrému. Policii se tak nedaří dostat se na kobylku Viktoru Koženému. To zřejmě tehdejší premiér Miloš Zeman neočekával, když loni v polovině září prohlásil: "Lze říci, že po dnešní razii v sídle Harvardu je mezinárodní zatykač na Koženého již prakticky vydán." Kožený a Vostrý se opakovaně vyjádřili, že jsou přesvědčeni, že se žádné trestné činnosti nedopustili. Advokát Tomáš Sokol, o němž Kožený mluvil jako o svém právníkovi, se k případu odmítl vyjádřit. Nemá totiž podepsanou plnou moc k zastupování. "O věci nic nevím," řekl ke kauze harvardských fondů. Stejně se pro LN vyjádřil i obhájce Vostrého Oldřich Chudoba. Policie prověřuje ještě další obchody Koženého a Vostrého v letech 1995 a 1996 za 10 až 20 miliard korun. Zabývá se též možnou trestní odpovědností jiných osob. Dokud však nebude sděleno obvinění Koženému a Vostrému, tak podle policie nemá smysl zahajovat trestní stíhání dalších osob. Obvinění by se mělo týkat především zaměstnanců fondů. Koženému a Vostrému za podvod hrozí až 12leté vězení. Podle obvinění se v letech 1995 až 1997 podíleli na nezákonném převádění peněz holdingu, tedy na jeho vytunelování. Na své peníze zatím marně čeká zhruba 250 tisíc akcionářů holdingu, kteří se v rámci kuponové privatizace nechali zlákat vidinou desetinásobného zisku. Kožený má problémy se zákonem i na Bahamách, v USA a ve Velké Británii. Čelí zde žalobám ze zpronevěry. Mimo to má obstavený majetek v souvislosti s pokusem o privatizaci státní ázerbájdžánské ropné společnosti. Harvardské investiční fondy Kožený založil v roce 1991. Spojením šesti z fondů a Sklo Unionu Teplice vznikl v lednu 1994 Harvardský průmyslový holding.
Trestní kauza Viktor Kožený
září 2001 - vyšetřovatel vypracoval obvinění na Viktora Koženého a Borise Vostrého pro podvod se škodou 11,5 miliardy korun
prosinec 2001 - žalobce zablokoval miliardu korun, kterou se Harvardský průmyslový holding pokusil převést na Kypr, na účet společnosti, již dříve vlastnil Kožený
leden 2002 - policejní rada musel vypracovat nové obvinění na Koženého a Vostrého, původní totiž odporovalo novele trestního řádu platné od začátku tohoto roku
říjen 2002 - soud na Bahamských ostrovech pokračuje v řízení, v němž rozhodne, zda Koženému předá sdělení obvinění
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004007</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004007</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Předsedu ODS Václava Klause čeká před prosincovým mimořádným stranickým kongresem těžké rozhodování. Řada regionálních politiků ODS totiž volá po změně stranického vedení a vítá ohlášenou kandidaturu hejtmana Moravskoslezského kraje Evžena Tošenovského na post předsedy strany. Naopak další komunální politici požadují, aby předsedou strany zůstal Klaus a Tošenovský se pokusil získat jen funkci místopředsedy. Některé stranické organizace ODS v regionech se tak doslova "půl na půl" rozdělily na Klausovy příznivce a odpůrce. "Pokud se Václav Klaus rozhodne znovu kandidovat do čela strany, pak by ho měla ODS jednoznačně podpořit," řekl LN hejtman Jihočeského kraje Jan Zahradník. I když údajně uznává osobnost Evžena Tošenovského jako jediného možného Klausova nástupce, na takovou změnu ve vedení podle něj ještě není strana připravena. "Nejsem příznivcem změny za nějaké dramatické situace, kdy budou mezi sebou bojovat dvě největší současné osobnosti strany," tvrdí Zahradník. Osobně by údajně přivítal, kdyby v čele ODS zůstal Klaus a Evžen Tošenovský by zatím kandidoval pouze na místopředsedu. "Politické možnosti Václava Klause ještě nejsou zdaleka vyčerpané. Věřím tomu, že nás dokáže v budoucnu ještě příjemně překvapit," uvedl Zahradník. Podobný názor zastává rovněž řada dalších politiků ODS v jižních Čechách, včetně starosty Hluboké nad Vltavou Tomáše Jirsy. Naopak další komunální politici by nejraději viděli Klause v politickém důchodu. Zároveň by ale přivítali, kdyby si Evžen Tošenovský vybojoval post předsedy strany právě v přímém souboji s Klausem.
</TITLE>
<HEADING>
Písek podporuje změnu ve vedení strany
</HEADING>
<TEXT>
"Myslím, že takový politický střet by Evženu Tošenovskému mohl do budoucna jen prospět," řekl LN starosta Písku Luboš Průša. Písecká organizace ODS podle něj těsnou většinou hlasů doporučila oblastnímu stranickému výboru, aby kandidaturu Tošenovského podpořil. Zároveň ale i Průša přiznává, že ve straně zatím v otázce změny vedení nepřevládá jednoznačně většinový názor. Tábory Klausových příznivců i odpůrců jsou v mnoha regionech prakticky stejně početné. "Je to skutečně tak půl na půl. Někteří naši členové se domnívají, že bez Klause v čele strana prostě nebude fungovat," uzavřel Průša.
"Myslím, že takový politický střet by Evženu Tošenovskému mohl do budoucna jen prospět," řekl LN starosta Písku Luboš Průša. Písecká organizace ODS podle něj těsnou většinou hlasů doporučila oblastnímu stranickému výboru, aby kandidaturu Tošenovského podpořil. Zároveň ale i Průša přiznává, že ve straně zatím v otázce změny vedení nepřevládá jednoznačně většinový názor. Tábory Klausových příznivců i odpůrců jsou v mnoha regionech prakticky stejně početné. "Je to skutečně tak půl na půl. Někteří naši členové se domnívají, že bez Klause v čele strana prostě nebude fungovat," uzavřel Průša.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004008</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004008</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TĚŠÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Skandál, který vyvolal svým jednáním poslanec polského Sejmu Krysztof Rutkowski v Českém Těšíně, pokračuje. Čeští policisté zahájili vyšetřování pro podezření ze spáchání trestných činů zavlečení do ciziny a porušování osobní svobody. Rutkowski spolu s dalšími Poláky vtrhli do hotelu Piast a odvlekli zpět do Polska polského státního příslušníka, podezřelého z vraždy. Únos Poláka podle ministra zahraničních věcí Cyrila Svobody neohrozí dobré česko-polské vztahy. Ministr incident označil za epizodu, která je však nepřijatelná. Česká republika proto i nadále trvá na jejím vyšetření, řekl Svoboda. Severomoravští policisté připustili, že se jejich kolegové z Českého Těšína dopustili chyby, když komandu s uneseným mužem umožnili opustit území ČR. Jejich postupem se začala zabývat Inspekce ministra vnitra, která však nezjistila, že by policisté spáchali trestný čin. Spis inspektoři předali oddělení kontroly a stížností správy severomoravské policie. Záležitost Rutkowského převzal po ostrém protestu Prahy maršálek polského Sejmu Marek Borowski a rovněž ministerstvo vnitra. V sázce podle neoficiálních informací může být Rutkowského poslanecká imunita a rovněž licence soukromého detektiva.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004009</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004009</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Česká republika se zatím nerozhodla, zda se zapojí do amerického systému protiraketové obrany, tuto možnost ale zvažuje. "Ujišťuji všechny, že nikdy Česká republika neřekla ústy žádného člena vlády, že jsme se rozhodli pro tu, či onu participaci (na projektu)," řekl ministr zahraničí Cyril Svoboda (KDU-ČSL). Připustil nicméně, že vláda má k této věci "obecně příznivý přístup". Komunisté jsou přesvědčeni, že kvůli případnému rozmístění amerických raket na českém území by mělo být vyhlášeno referendum. "Je to velice závažná věc, která se dotýká bezpečnosti každého občana," řekl místopředseda KSČM Vlastimil Balín.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004010</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004010</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hlavní protesty proti politice Severoatlantické aliance chystají čeští komunisté a anarchisté na středu 20. a čtvrtek 21. listopadu. Hlavní demonstrace KSČM se uskuteční na Staroměstském náměstí ve středu, tedy v den, kdy bude na Hradě hostit účastníky summitu NATO prezident Václav Havel. Anarchisté městským úřadům oznámili protesty v centru Prahy na dobu od 20. do 24. listopadu, i oni však zřejmě načasují hlavní protesty na středu a čtvrtek. Na rozdíl od komunistů, kteří v úterý 19. listopadu uspořádají svůj kontrasummit a připraví doprovodné besedy a výstavy, anarchisté o širším programu neuvažují.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004011</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004011</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Dechová zkouška údajně naměřila u Miroslava Antla alkohol. Pokud to krevní test potvrdí, přijde Antl o funkci u policie.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Náměstek policejního prezidenta Miroslav Antl měl včera vpodvečer dopravní nehodu. Informovala o tom policejní mluvčí Blanka Kosinová. Na rušné pardubické silnici narazil se svým služebním vozem do jiného osobního auta. Žena vjížděla na zelenou z vedlejší silnice, po hlavní však jelo Antlovo auto se zapnutým majáčkem. I přes snahu obou už střetnutí nešlo zabránit. Po příjezdu policistů se oba podrobili dechové zkoušce. Dopravní policie, která na místo nehody přijela, údajně naměřila v Antlově krvi alkohol. Uvedla to včera TV Nova s odvoláním na řidičku druhého auta, která byla dechové zkoušce přítomna. "U mě nula, u něj 0,53," řekla o měření alkoholu televizi řidička. Takové množství by odpovídalo asi čtyřem vypitým pivům. "Nehodu potvrzuji, ale definitivní uzavření šetření je otázka několika týdnů," řekla včera LN Kosinová. Informaci, že Antl před nehodou pil, však nepotvrdila. Nehodu vyšetřuje Dopravní inspektorát v Pardubicích. Pokud by krevní zkouška potvrdila, že Antl před jízdou pil, pak by se nehoda vyšetřovala jako běžný přestupek. "V případě policistů to znamená ukončení služebního poměru," řekla Kosinová. Pardubičtí policisté budou během dneška vyslýchat svědky nehody. Do té doby nechtějí žádné podrobnosti sdělovat.
PRAHA - Náměstek policejního prezidenta Miroslav Antl měl včera vpodvečer dopravní nehodu. Informovala o tom policejní mluvčí Blanka Kosinová. Na rušné pardubické silnici narazil se svým služebním vozem do jiného osobního auta. Žena vjížděla na zelenou z vedlejší silnice, po hlavní však jelo Antlovo auto se zapnutým majáčkem. I přes snahu obou už střetnutí nešlo zabránit. Po příjezdu policistů se oba podrobili dechové zkoušce. Dopravní policie, která na místo nehody přijela, údajně naměřila v Antlově krvi alkohol. Uvedla to včera TV Nova s odvoláním na řidičku druhého auta, která byla dechové zkoušce přítomna. "U mě nula, u něj 0,53," řekla o měření alkoholu televizi řidička. Takové množství by odpovídalo asi čtyřem vypitým pivům. "Nehodu potvrzuji, ale definitivní uzavření šetření je otázka několika týdnů," řekla včera LN Kosinová. Informaci, že Antl před nehodou pil, však nepotvrdila. Nehodu vyšetřuje Dopravní inspektorát v Pardubicích. Pokud by krevní zkouška potvrdila, že Antl před jízdou pil, pak by se nehoda vyšetřovala jako běžný přestupek. "V případě policistů to znamená ukončení služebního poměru," řekla Kosinová. Pardubičtí policisté budou během dneška vyslýchat svědky nehody. Do té doby nechtějí žádné podrobnosti sdělovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004012</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004012</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
V Šestajovicích u Prahy byl odhalen čtvrtý případ BSE v ČR
</TITLE>
<TEXT>
Pořád jsme si říkali, že nám se to nemůže stát. Vždyť jsme nic nezanedbali. A teď vůbec nevíme, co bude dál," říká smutným hlasem zootechnik družstva Šestajovice Martin Gažík.
ŠESTAJOVICE - Dosavadní poklidný chod Zemědělské obchodní společnosti Šestajovice nedaleko Prahy se změnil jak po mávnutí kouzelným proutkem v okamžiku, kdy se zaměstnanci dozvěděli nemilosrdný verdikt od veterinářů v chovu máte krávu nakaženou BSE. Nositelkou je sedmileté dobytče, které muselo na nucený výsek. To pro družstvo, jehož hlavní činností je právě chov skotu, znamená tragédii. "To, víte, jsme z toho nešťastní," popisuje situaci agronom Josef Korda. Příliš se mu však, podobně jako ostatním zaměstnancům podniku, o celé záležitosti mluvit nechce. "Dovedete si představit, jaké to asi je, když musíte dát pryč přes dvacet krav. Ohrožuje nás to," dodává a mizí ve dveřích své kanceláře. Naopak opuštěná je místnost ředitele podniku, který je na dovolené na Krétě. Důsledky zjištění nákazy, které ještě musí potvrdit třetí test, se dostavily takřka okamžitě. Podnik musel ihned zastavit dodávky hovězího, naopak mléko může zpracovatelům dodávat dále. "Budou to nervy, ale vydržíme dál," říká odhodlaně zootechnička Libuše Huňařová. Nikdo, ani její kolega Martin Gažík, netuší, jak se nákaza do stáda dostala. "Vůbec nás nenapadá, jak se ta kráva mohla nakazit. Překvapilo nás to. Rizikovou masokostní moučku jako krmivo nepoužíváme," pokračuje Gažík. Ztrátu a ušlý zisk podle něj nepokryje ani pojištění. "Samozřejmě pojištěni jsme, ale to nestačí. Ohroženo je v tuto chvíli pětadvacet dobytčat - tři potomci nakažené krávy a 22 vrstevnic. Doufám ale, že budou v pořádku," přemýšlí Gažík. Pokud se podezření na BSE potvrdí, bude muset být tato skupina bez milosti utracena. Dopad případného poražení rizikové skupiny skotu na podnik, jenž se věnuje především výrobě mléka a chovu prasat, raději ani neodhaduje. "Menší počet kusů se okamžitě projeví na produkci," dodává rolník.
</TEXT>
<HEADING>
"Nedivím se"
</HEADING>
<TEXT>
Příliš optimismu místním nedává ani přítomný veterinář. "Čekáme ještě na další test. Na 99 procent se to však potvrdí. Příčinou je infekční agens krmné směsi," konstatoval suše ředitel okresní veterinární správy na Praze-východ Luděk Kohout. Zaměstnanci družstva přesto neztrácejí naději. "Konečné rozhodnutí jsme ještě nedostali. Pouze předběžné. Ale pocity, které nyní prožíváme, se ani nedají vyjádřit. Je to hrozný. Proč se to muselo stát zrovna nám," říká zootechnička Huňařová. Její pocity ovšem nesdílí jedna z dlouholetých pracovnic podniku, která měla na starosti krmení. "Vůbec se to nemuselo stát. Když si vzpomenu, co se dávalo krávám za potravu, tak se ani nedivím. Masokostní moučku tu taky používali a po revoluci se jako krmivo začala používat místo české laktózy dražší dovezená. Byla samý škraloup. Všechny změny tady byly jenom k horšímu," hořekuje starší paní a dál se věnuje práci.
</TEXT>
<HEADING>
Rozložení původců BSE v těle krávy
</HEADING>
<TEXT>
* Mozek a mícha jsou nejvíce napadené části krávy. Lidé by se měli určitě vyvarovat konzumace potravin, které tyto části obsahují. Nejezte je!
* Střeva a žlázy patří také mezi rizikové, které se nesmí objevit na potravinovém trhu.
* Vnitřnosti, játra a ledviny mohou být rovněž infikovány. Kdo chce mít jistotu, ať je nejí!
* Svalovina by měla být bezpečná po tepelném zpracování
Počet prionů BSE v jednom gramu tkáně nakažené krávy
1 až jedna miliarda
2 až jeden milion
3 do deseti tisíc
4 méně než deset
PRAMEN: FOCUS // ŠIMON / LN
</TEXT>
<HEADING>
Výskyt BSE v Česku
</HEADING>
<TEXT>
červen 2001 - V zemědělském družstvu Dušejov na Jihlavsku veterináři odhalili jednu nakaženou krávu. Muselo být poraženo 134 kusů dobytka, družstvo funguje dál.
srpen 2001 - Na rodinné farmě Otakara Berana ve Světnově u Žďáru nad Sázavou testy zjistily jednu nakaženou krávu, 4 kusy dobytka byly poraženy. Farma dále chová dobytek.
září 2002 - V zemědělském družstvu Deblín v okrese Brnovenkov odhalili veterináři jednu nakaženou krávu, 12 kusů dobytka muselo být poraženo. Z toho 10 bylo jejích vrstevnic (o půl roku starší nebo mladší krávy) a dva její potomci.
2. říjen 2002 - V zemědělském družstvu Šestajovice v okrese Praha-východ byla zatím objevena jedna nakažená kráva. Veterináři zřejmě usmrtí nejméně 25 krav, z toho 22 vrstevnic krávy a tři její potomky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004013</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004013</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Co je to BSE?
</TITLE>
<TEXT>
Tato zkratka označuje bovinní spongiformní encefalopatii, známou jako "nemoc šílených krav". Jde o degenerativní onemocnění mozku především hovězího dobytka, které rozkládá centrální nervový systém a končí nevyhnutelnou smrtí. Poprvé se objevila v Británii v roce 1986.
Co je příčinou BSE?
Většina vědců vidí jako původce této choroby jednoduché bílkoviny - priony, které zvíře přijme v potravě.
</TEXT>
<HEADING>
Jak se BSE šíří?
</HEADING>
<TEXT>
Nejvíce infekčních prionů obsahuje nervový systém (mozek, mícha), oči, brzlík a slezina. Tyto části pak kontaminují potraviny, do kterých jsou přidány.
</TEXT>
<HEADING>
Je BSE přenosná na člověka?
</HEADING>
<TEXT>
I když ještě neexistuje definitivní důkaz, jsou si tím lékaři téměř jistí. U lidí se projevuje jako nová varianta Creutzfeldtovy-Jakobovy nemoci, což je onemocnění mozku dané většinou geneticky.
</TEXT>
<HEADING>
Jaké potraviny jsou rizikové?
</HEADING>
<TEXT>
Největší nebezpečí hrozí z hovězího mozku, brzlíku, vývarů z kostí a býčích žláz. Nejmenší riziko představuje mléko a mléčné výrobky a telecí maso. U hovězího masa a vnitřností je šance onemocnět malá. U paštik, uzenin, párků a salámů hrozí nebezpečí, jen pokud by do nich bylo přidáno něco z rizikové skupiny.
Největší nebezpečí hrozí z hovězího mozku, brzlíku, vývarů z kostí a býčích žláz. Nejmenší riziko představuje mléko a mléčné výrobky a telecí maso. U hovězího masa a vnitřností je šance onemocnět malá. U paštik, uzenin, párků a salámů hrozí nebezpečí, jen pokud by do nich bylo přidáno něco z rizikové skupiny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004014</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004014</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zvýšené náklady a pokles prodeje hovězího masa přineslo českým masokombinátům loňské odhalení prvního případu BSE v Česku. Od října roku 2001 pro ně platí povinnost označovat veškeré hovězí maso, které se objeví na pultech. Vyhláška ministerstva zemědělství také stanovila, že masokombináty musejí testovat na nemoc šílených krav všechny kusy starší 30 měsíců. To je stojí značné peníze. Veterinární vyšetření jednoho kusu dobytka přijde zhruba na 1500 korun. U největších závodů na zpracování masa se tak celkové náklady pohybují v řádu milionů. Podobné požadavky by na ně však měla i EU. Jeden z tuzemských masokombinátů loni v říjnu pro ČTK vypočítal, že je jen štítkování masa vyjde ročně na 600 tisíc korun. 700 tisíc je zase stála potřebná technika. Některé masokombináty však tyto požadavky nezaskočily. Zvířata na BSE testovaly ještě před odhalením první nakažené krávy v Česku. Spotřeba hovězího, která v letech 2000 až 2001 i v Česku prudce klesala, se však v posledních měsících vrací k normálu a ceny mírně rostou. Poslední dva případy výskytu BSE by ale mohly tento trend zvrátit. Na trzích EU je navíc v současnosti kvůli obavám z BSE mnoho přebytečného hovězího masa.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004015</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004015</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Počet lidí, kteří očekávají vstup do EU s mírným znepokojením nebo dokonce se značnými obavami, od roku 2000 roste a letos dosahuje 42 procent. Podle agentury STEM to je o deset procent více než v roce 2000, kdy se tak vyjádřilo 32 procent lidí. Zářijový průzkum agentury STEM dále ukázal, že s nadějí nebo optimismem vzhlíží k EU polovina občanů České republiky. Před dvěma roky to však bylo více - 57 procent. Podle průzkumu se tak postoj české veřejnosti ke vstupu země do EU výrazně nezlepšuje a v porovnání s letošním březnem je počet pozitivně i negativně naladěných lidí stejný. Lidé se nejčastěji bojí zhoršení sociální situace. "Obava ze ztráty sociálních jistot za poslední rok významně zesílila, zvláště dramaticky mezi lidmi s negativním postojem ke vstupu," uvedl průzkum. Loni ohrožení sociálních jistot zmínila ze skupiny odpůrců asi pětina lidí, nyní již polovina. STEM soudí, že se podcenila unijní osvěta, neboť standard sociálního zajištění v zemích EU je často vyšší než v tuzemsku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004016</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004016</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Plzeňský krajský soud včera poslal bývalého policistu Aleše Haranta na pět roků do vězení za to, že před dvěma roky těžce zranil při pronásledování v Plzni dvaatřicetiletého Vietnamce. Cizinec později zemřel v nemocnici. Soud uznal Haranta vinným z toho, že způsobil muži těžkou újmu na zdraví s následkem smrti z nedbalosti. Rozsudek není pravomocný, protože si odsouzený ponechal lhůtu na rozmyšlenou. Státní zástupkyně se vzdala práva odvolání. Incident se stal v prosinci 2000 v plzeňském baru Egypt. Policista byl mimo službu hostem baru. Na žádost obsluhy se snažil zakročit proti skupině Asijců, kteří nechtěli zaplatit útratu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004017</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004017</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
HRADEC KRÁLOVÉ - Bývalý ředitel královéhradecké policie Aleš Pozdílek, který byl v červnu nepravomocně odsouzen za opakované zneužití pravomoci veřejného činitele, odešel od policie s odchodným v řádu desítek tisíc korun a trvalou měsíční rentou. Informoval o tom důvěryhodný policejní zdroj. Pozdílkovo vyjádření se nepodařilo získat. Hradecký okresní soud Pozdílka v červnu odsoudil za opakované zneužití pravomoci na 400 hodin obecně prospěšných prací a ke ztrátě hodnosti majora. Bývalý policejní šéf se odvolal a případ bude 11. října projednávat hradecký krajský soud. Pozdílek bude do důchodu pobírat pětinu svého posledního platu, jehož výši tiskové oddělení východočeské policie odmítlo sdělit. Jednorázové odchodné činí přibližně čtyři měsíční platy. O uvolnění ze služebního poměru Pozdílek požádal nedlouho po rozsudku a k poslednímu srpnu od policie odešel. Pokud by zůstal u policie a krajský soud potvrdil verdikt okresního soudu, odešel by s největší pravděpodobností od policie s prázdnou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004018</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004018</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Květinami a slovy díků vítali včera ministra zemědělství v Blatné, kde už po povodních stojí čtyři nové montované domky.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BLATNÁ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Kritizovaný i vychvalovaný vládní projekt domků velké vody nese své první ovoce. Jsou jím čtyři montované domky, které už stojí v jihočeském městečku Blatná. Na vlastní oči se o tom včera přijel přesvědčit "otec" projektu, ministr zemědělství Jaroslav Palas. "Vaše pomoc byla rychlá a účinná a teď uvidíte výsledky," vítal ho s květinou v ruce starosta Josef Hospergr. Puget Palas dostal i od zástupců firmy Haas, která domky v Blatné staví. "Dovolili jsme si nezapomenout na ministrovy narozeniny," vysvětlovali dárci květin.
</TEXT>
<HEADING>
Slušné rodiny mají přednost
</HEADING>
<TEXT>
Povodeň připravila o střechu nad hlavou celkem 35 blatenských rodin. Do 30 nových domků se však budou stěhovat jen některé z nich. "Nemůžeme to dát každému, přednost budou mít neproblémové rodiny s dětmi. Máme tu lidi, kteří jsou nepřizpůsobiví a jsou s nimi potíže, o byt se nestarali a s domkem by to dopadlo stejně," říká člen zastupitelstva Jaromír Formánek. Podle něj se do některých domků nastěhují lidé, kteří povodní postiženi nebyli, a do jejich bytů ti, kteří podle radních nejsou vhodnými nájemníky nových domků. Lidé, které povodeň připravila o obydlí, zatím jen doufají, že právě oni budou ti vyvolení. Podle starosty je totiž o bydlení "ve dřevě" obrovský zájem. "Máme strach, že se tady kvůli tomu bude střílet," žertuje Hospergr. Do nového zatím nechtějí důchodci, mladí lidé se zase obávají, že nebudou schopni platit nájemné. "To víte, že bychom tam chtěli, ale nevíme, jestli nás vyberou, a navíc se bojíme, že nebudeme mít na nájem," říká nastávající otec Martin Koníček. O tom, kdo se do domku nakonec nastěhuje, by mělo zastupitelstvo rozhodnout ještě před komunálními volbami, které budou začátkem listopadu. Konečný seznam nájemníků se tak po volbách může ještě změnit. "Ano, tu možnost mít budou," potvrdil Hospergr. Podle něj by se lidé měli do nových domků nastěhovat nejpozději do 15. prosince. Kolaudace do konce roku je ostatně podmínkou získání nejvyšší státní dotace. Ta by měla činit jeden milion na domek. Celkové náklady na výstavbu 30 domků jsou v Blatné 41 milionů korun. Z obecního rozpočtu bude uvolněno šest milionů, pět milionů podle starosty zatím chybí. "Peníze nemáme už ani na úpravu okolí, do toho asi budou muset lidé investovat sami," říká Hospergr. Do vlastních úspor budou muset lidé sáhnout i v případě, že budou chtít obývat i podkroví. To totiž už není v ceně domku. "Zvažujeme možnost, že by mohli platit nižší nájemné, pokud by do domku investovali," říká starosta. Nájemné za domek 3 plus 1 o rozloze 80 metrů čtverečních by mělo být zhruba stejné jako nájemné v bytě první kategorie.
</TEXT>
<HEADING>
Vaříme z toho, co máme
</HEADING>
<TEXT>
Základové desky pro další domky se už staví i v nedalekých obcích Předmíř a Metly. "Lidé tomu nevěřili, ale když viděli, že to opravdu funguje, tak chtěli taky," vysvětluje starosta obcí Karel Palivec. Ne všechny ale budou montované. "Některé budou zděné, lidé mají z těch dřevěných obavy, ale hlavní je, že budou do Vánoc bydlet," dodává Palivec. Termín do Vánoc považuje za důležitý i ministr Palas, právě v tuto dobu jsou lidé náchylnější k depresím, obzvláště pokud nemají kde bydlet. "Pořekadlo Kdo rychle dává, dvakrát dává je v tomto případě namístě. Pokud bude díky naší pomoci bydlet alespoň pár desítek rodin, považuji to za úspěch," řekl Palas. Po ministrovi zemědělství se na prohlídku domků chystá i velvyslanec EU Ramiro Cibrián a premiér Vladimír Špidla.
Základové desky pro další domky se už staví i v nedalekých obcích Předmíř a Metly. "Lidé tomu nevěřili, ale když viděli, že to opravdu funguje, tak chtěli taky," vysvětluje starosta obcí Karel Palivec. Ne všechny ale budou montované. "Některé budou zděné, lidé mají z těch dřevěných obavy, ale hlavní je, že budou do Vánoc bydlet," dodává Palivec. Termín do Vánoc považuje za důležitý i ministr Palas, právě v tuto dobu jsou lidé náchylnější k depresím, obzvláště pokud nemají kde bydlet. "Pořekadlo Kdo rychle dává, dvakrát dává je v tomto případě namístě. Pokud bude díky naší pomoci bydlet alespoň pár desítek rodin, považuji to za úspěch," řekl Palas. Po ministrovi zemědělství se na prohlídku domků chystá i velvyslanec EU Ramiro Cibrián a premiér Vladimír Špidla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004019</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004019</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Protesty obchodníků proti hygienickým pravidlům pro prodej nebalených potravin, jež zpřísnila vyhláška ministerstva zdravotnictví, dosáhly alespoň částečného efektu. Ministerstvo zdravotnictví po dohodě s resorty zemědělství a průmyslu a obchodu zvažuje, že její platnost o několik měsíců odloží, aby se prodejci na změny mohli připravit. Se svými kolegy ve vládě by to měla v nejbližších dnech projednat ministryně Marie Součková. Obchodníci mají problém, jak narychlo zajistit tzv. obslužný (pultový) prodej u potravin, které až dosud běžně prodávali samoobslužně. Jde především o plněné pečivo či pečivo s polevou a rozkrájený chléb. U těchto druhů zboží jsou povinni zajistit, aby nemohlo dojít k přímému dotyku spotřebitele s potravinou. Pokud to nedokážou, smějí prodávat toto zboží jen hygienicky zabalené. Vyhláška rovněž zakazuje existenci volně přístupných salátových barů, dosud běžných ve většině supermarketů. Prodej oblíbených zeleninových salátů bude napříště možný pouze u pultů s obsluhou nebo přes výdejní automaty.
</TITLE>
<HEADING>
Hygienici: Bude méně nákaz
</HEADING>
<TEXT>
"Vyhlášku jsme konzultovali s představiteli Svazu spotřebních družstev a Svazu obchodu a ti proti jejímu obsahu neměli zásadní připomínky. Jen jednu jedinou, že by bylo vhodné zavést určité přechodné období pro její naplnění. Shodli jsme se na třech měsících," uvedl hlavní hygienik Michael Vít. "Já bych proti tomu nic neměl, nicméně chceme, aby pravidla daná vyhláškou platila co nejdříve," podotkl. Novela vyhlášky podle hlavního hygienika zdokonaluje a upřesňuje pravidla pro prodej nebalených potravin daná předchozí vyhláškou z roku 1997. Vít říká, že předchozí právní norma nebyla správně zasazena do legislativního rámce, a proto ji obchodníci v mnoha případech obcházeli. Hygienici tvrdí, že striktní dodržování pravidel pro prodej nebalených potravin pomůže zamezit šíření tzv. elementárních nákaz. "Ročně registrujeme na 70 tisíc případů těchto nákaz, ale podle našich odhadů jde jen o jednu desetinu skutečného výskytu infekce. Ne každý, koho rozbolí břicho, s tím jde k lékaři," konstatoval Vít. Novelou vyhlášky jde Česko cestou, kterou se už vydala Evropská unie i USA. "Trend je jasný: minimalizovat možnost kontaminace," uvedl Vít. Například volně prodávaný rozkrojený chléb je podle hygienika přímo živnou půdou pro růst plísní a bakterií, které se jinak přes upečenou kůru neuchytí. Okamžitým zabalením se toto riziko snižuje. "Jde jednoznačně o ochranu spotřebitele. Bylo paradoxní, že zaměstnanci potravinářských provozů a prodejen museli splňovat přísné zdravotnické požadavky, zatímco v obchodech mohl potraviny osahávat kdekdo," podotkl Vít.
"Vyhlášku jsme konzultovali s představiteli Svazu spotřebních družstev a Svazu obchodu a ti proti jejímu obsahu neměli zásadní připomínky. Jen jednu jedinou, že by bylo vhodné zavést určité přechodné období pro její naplnění. Shodli jsme se na třech měsících," uvedl hlavní hygienik Michael Vít. "Já bych proti tomu nic neměl, nicméně chceme, aby pravidla daná vyhláškou platila co nejdříve," podotkl. Novela vyhlášky podle hlavního hygienika zdokonaluje a upřesňuje pravidla pro prodej nebalených potravin daná předchozí vyhláškou z roku 1997. Vít říká, že předchozí právní norma nebyla správně zasazena do legislativního rámce, a proto ji obchodníci v mnoha případech obcházeli. Hygienici tvrdí, že striktní dodržování pravidel pro prodej nebalených potravin pomůže zamezit šíření tzv. elementárních nákaz. "Ročně registrujeme na 70 tisíc případů těchto nákaz, ale podle našich odhadů jde jen o jednu desetinu skutečného výskytu infekce. Ne každý, koho rozbolí břicho, s tím jde k lékaři," konstatoval Vít. Novelou vyhlášky jde Česko cestou, kterou se už vydala Evropská unie i USA. "Trend je jasný: minimalizovat možnost kontaminace," uvedl Vít. Například volně prodávaný rozkrojený chléb je podle hygienika přímo živnou půdou pro růst plísní a bakterií, které se jinak přes upečenou kůru neuchytí. Okamžitým zabalením se toto riziko snižuje. "Jde jednoznačně o ochranu spotřebitele. Bylo paradoxní, že zaměstnanci potravinářských provozů a prodejen museli splňovat přísné zdravotnické požadavky, zatímco v obchodech mohl potraviny osahávat kdekdo," podotkl Vít.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004020</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004020</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Česko má ve srovnání s okolními vyspělými státy příliš mnoho nemocničních lůžek pro poskytování akutní péče. Příležitostí k jejich zeštíhlení mohla být chystaná reforma sítě zdravotnických zařízení, která souvisí s přechodem současných okresních nemocnic pod správu krajů. Ministerstvo zdravotnictví však připustilo, že nemá žádné páky, jak kraje přimět k nutné redukci. "Podle údajů z Ústavu zdravotnických informací a statistiky a od zdravotních pojišťoven je celkový počet nemocničních lůžek vyšší než v okolních zemích. Chceme se dostat na jejich úroveň, která činí 4,7 až 5 lůžek na 1000 obyvatel. U nás je dnes kolem 7 lůžek na 1000 obyvatel," uvedl první náměstek ministra zdravotnictví Rostislav Čevela. V absolutních číslech by to znamenalo snížit dosavadní kapacitu 216 nemocnic minimálně o 20 tisíc lůžek. Čevela však vzápětí přiznal, že vhodnou dobu k radikálnímu řezu už stát promeškal. Většina nemocnic přejde od 1. ledna pod správu krajských samospráv. "V současné době už nemůže jít o diktát státu, ale o názorovou konvergenci s představiteli krajů. Nemáme v úmyslu ukázat prstem na mapu a říci: tato nemocnice nemá v síti co dělat," podotkl Čevela. Kraj považuje Čevela za ideální státní útvar pro organizaci a správu zdravotní péče. Ministerstvo by mělo napříště fungovat jen jako metodické ústředí, tvůrce legislativy a schvalovatel krajského zdravotního plánu. "Kraje si musí samy zvážit, zda budou chtít více či méně péče v daném oboru. My s jejich rozhodnutím pak budeme, nebo nebudeme souhlasit," řekl. Čevela je šéfem speciální komise, kterou zřídila ministryně Marie Součková. Jejím úkolem je objíždět všechny kraje a s jejich představiteli se domluvit na vytvoření optimální sítě zdravotnických zařízení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004021</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004021</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Mentálně zaostalý mladý muž, který včera stanul před soudem, má na svědomí pokus o vraždu jedenáctiletého chlapce.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tragédie na obě strany. Tak by se dal stručně charakterizovat případ, který nyní řeší pražský městský soud. Na lavici obžalovaných sedí pětadvacetiletý Jan Zmeškal a čelí obžalobě z pokusu o vraždu jedenáctiletého chlapce. Souzeny jsou však v podstatě jeho mentální zaostalost spolu s pedofilní a homosexuální deviací a patologickou sexuální agresivitou. Znalci totiž říkají: své jednání nebyl schopen ovlivnit. Případ nakonec zřejmě skončí Zmeškalovou kastrací, neboť u retardovaných jedinců bývá výsledek ochranné léčby nejistý. Navíc Zmeškalovi rodiče, i on sám, o takovém kroku vážně uvažují. "Obecně lze říci, že v takových případech se desexualizace doporučuje," řekl psycholog Slavomil Hubálek, který ve svém posudku navrhuje ústavní léčbu. "Zlobit se na něj? To snad ani nejde. Hlavně že to pro vnuka dopadlo dobře. Na druhou stranu se ale společnost musí proti takovým lidem nějak bránit," řekl včera LN v budově soudu Miroslav Haráček, dědeček jedenáctiletého Bořka, jehož letošní únorové setkání se Zmeškalem mělo více než otřesný konec.
</TEXT>
<HEADING>
Chlapec si u dědy vyjel na kole
</HEADING>
<TEXT>
Při tehdejší návštěvě u dědy v Praze 6 si chlapec odpoledne vyjel na kole. Na opuštěné pěšině se setkal se Zmeškalem, který ho z kola shodil a vrazil mu do krku nůž, čímž se sexuálně vzrušil a uspokojil. Čepel chlapci "pronikla až na druhou stranu ke krčním obratlům a téměř přeťala hrdelní žílu," jak u soudu vypověděl lékař Michal Beran, podle nějž "byl bezprostředně ohrožen život chlapce a kdyby nebyl podroben včasnému odbornému lékařskému zákroku, došlo by ke smrti". Dnes je již podle slov dědečka chlapec naštěstí v pořádku. "Bál jsem se, že za mnou na zahrádku už nebude chtít jezdit, ale je to v pořádku. Dokonce se byl podívat i na místě, kde se to stalo," říkal včera trestnímu senátu roztřeseným hlasem osmasedmdesátiletý pán. Podobné traumatické zkušenosti ale podle odborníků zanechávají na psychice celoživotní stopy. Smutný je i životní příběh Zmeškala, jehož psychologové v posudku vykreslili jako "vycepovaného hloupého dobrosrdečného mladíka, který vzbuzuje lítost a bývá přijímán a tolerován a zjevně oblíben". Zmeškal, který se narodil sobrnou všech čtyř končetin a poruchou centrálního nervového systému, vyrůstal v milující rodině. Díky péči rodičů se dokonce podařilo imbecilního, tedy nevzdělavatelného hocha zařadit do zvláštní školy, kterou vychodil. S jeho sociální adaptací pomáhali benediktini na Břevnově - Zmeškal pomáhal ve skautském oddíle a pravidelně se objevoval jako ministrant při mších v klášterním kostele. Málokdo ale tušil, jak sám vnitřně trpí sexuální deviací, jíž nerozuměl a s níž si nevěděl rady a která podle znalců původně měla "převahu jen v masochistické složce". Mentálně zaostalý mladík totiž nejprve řešil své patologické problémy tím, že ubližoval sám sobě. Zaváděl si např. do konečníku či penisu jehly a podobné předměty. Soudkyně Jana Lemfeldová, která má případ na stole, nechtěla zatím věc komentovat. "Ústavní léčba je návrh znalců. Rozhodnutí je na soudu," odpověděla na otázku, zda je možné, že by postižený mladík byl skutečně odsouzen za pokus o vraždu osoby mladší patnácti let, na což zákon myslí dvanácti až patnáctiletým vězením.
Při tehdejší návštěvě u dědy v Praze 6 si chlapec odpoledne vyjel na kole. Na opuštěné pěšině se setkal se Zmeškalem, který ho z kola shodil a vrazil mu do krku nůž, čímž se sexuálně vzrušil a uspokojil. Čepel chlapci "pronikla až na druhou stranu ke krčním obratlům a téměř přeťala hrdelní žílu," jak u soudu vypověděl lékař Michal Beran, podle nějž "byl bezprostředně ohrožen život chlapce a kdyby nebyl podroben včasnému odbornému lékařskému zákroku, došlo by ke smrti". Dnes je již podle slov dědečka chlapec naštěstí v pořádku. "Bál jsem se, že za mnou na zahrádku už nebude chtít jezdit, ale je to v pořádku. Dokonce se byl podívat i na místě, kde se to stalo," říkal včera trestnímu senátu roztřeseným hlasem osmasedmdesátiletý pán. Podobné traumatické zkušenosti ale podle odborníků zanechávají na psychice celoživotní stopy. Smutný je i životní příběh Zmeškala, jehož psychologové v posudku vykreslili jako "vycepovaného hloupého dobrosrdečného mladíka, který vzbuzuje lítost a bývá přijímán a tolerován a zjevně oblíben". Zmeškal, který se narodil sobrnou všech čtyř končetin a poruchou centrálního nervového systému, vyrůstal v milující rodině. Díky péči rodičů se dokonce podařilo imbecilního, tedy nevzdělavatelného hocha zařadit do zvláštní školy, kterou vychodil. S jeho sociální adaptací pomáhali benediktini na Břevnově - Zmeškal pomáhal ve skautském oddíle a pravidelně se objevoval jako ministrant při mších v klášterním kostele. Málokdo ale tušil, jak sám vnitřně trpí sexuální deviací, jíž nerozuměl a s níž si nevěděl rady a která podle znalců původně měla "převahu jen v masochistické složce". Mentálně zaostalý mladík totiž nejprve řešil své patologické problémy tím, že ubližoval sám sobě. Zaváděl si např. do konečníku či penisu jehly a podobné předměty. Soudkyně Jana Lemfeldová, která má případ na stole, nechtěla zatím věc komentovat. "Ústavní léčba je návrh znalců. Rozhodnutí je na soudu," odpověděla na otázku, zda je možné, že by postižený mladík byl skutečně odsouzen za pokus o vraždu osoby mladší patnácti let, na což zákon myslí dvanácti až patnáctiletým vězením.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004022</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004022</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie v červenci odložila trestní oznámení, které v květnu pro podezření z korupce na živnostenském odboru pražského magistrátu podal exprimátor Jan Kasl. "Podle zjištění policie nedošlo k trestnému činu," řekla Iva Knolová z pražské policejní správy. Kasl již v květnu v tisku uvedl, že policii upozornil asi na pět podezřelých případů. Hovořil například o možné korupci na katastrálním úřadu či na odboru správy majetku. Knolová řekla, že šlo o trestní oznámení pro podezření z majetkové trestné činnosti na jednu konkrétní osobu. Kasl upřesnil, že měl podezření na jednoho řadového referenta živnostenského úřadu magistrátu. "Měl vyinkasovat odměnu pro nejmenovaného tehdejšího radního za pronájmy restauračních prostor," řekl. Jméno radního i referenta odmítl uvést. Dodal jen, že referent již z úřadu odešel ze zdravotních důvodů. V reakci na informaci o odložení případu Kasl řekl: "Je to klasický konec takových kauz, pokud nemáte skrytou kameru či svědky." Kasl ve funkci primátora hovořil o možné korupci ve městě na setkání s americkými podnikateli. Zastupitelstvo ho požádalo, aby předložil konkrétní případ. Na zasedání zastupitelů tak ale neučinil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004023</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004023</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prázdný tramvajový vůz linky 26, který technici pražského dopravního podniku vyměňovali za vadný, se ve středu nekontrolovaně rozjel ulicí Jugoslávských partyzánů. "Nejméně sto metrů nabíral rychlost, než se na obratišti Podbaba srazil se stojící tramvají," řekl šéf Federace řidičů tramvají Antonín Dub. Vinu na nehodě prý nenese řidič, ale technici, kteří uvolnili zajišťovací brzdy tramvaje. Ladislav Bernášek z pražské policie uvedl, že při srážce utrpěl řidič stojící tramvaje lehké zranění a způsobená škoda se odhaduje na 180 tisíc korun. Nehoda se dále vyšetřuje. Že nešlo o vinu řidiče, ale technického pracovníka, potvrdila i mluvčí dopravního podniku Michaela Kuchařová. "Hrubě porušil předpisy," řekla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004024</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004024</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Obyvatelé Prahy zaplatí příští rok za svoz komunálního odpadu v průměru o deset procent více než loni. Rozhodli o tom pražští zastupitelé. Město se od ledna vrátí k původnímu způsobu placení za odpad. Lidé nebudou platit paušál za osobu, ale za popelnici. Výše poplatku je dána velikostí popelnice a četností svozu odpadků. Zastupitelé rozhodovali, kolika procenty bude město odpadový systém dotovat. Členové KSČM se přikláněli k příspěvku ve výši 25 procent. Člen Evropských demokratů Jiří Witzany se zase tázal, proč by mělo město odpadový systém vůbec dotovat. Zastupitelstvo nakonec přijalo návrh primátorova náměstka Petra Švece na desetiprocentní dotaci. Tuto výši navrhovali i unionisté a exprimátor Jan Kasl (Evropští demokraté). Z ní podle Švece vyplývá zdražení o desetinu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004025</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004025</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Začíná týdenní vědomostní hra LN o 50 000 a encyklopedie Kdo je kdo
</TITLE>
<TEXT>
Jak hrát o 50 000?
* Dnes najdete v magazínu LN hrací kartu. Schovejte si ji.
* Denně po dobu šesti dnů najdete v LN dvě neúplná přísloví. Doplňte chybějící písmena a napište na svou hrací kartu.
* Denně vystřihněte kupon a nalepte jej na svou hrací kartu.
* Po šesti dnech Vám na kartě vyjde ve žlutém sloupci tajenka. Tato tajenka je vlastně legendou k hádance, jejíž řešení napište do kolonky "odpověď na tajenku" na své kartě.
* Vyplněnou kartu se všemi kupony, vyluštěnou křížovkou a odpovědí na tajenku pošlete nejpozději v pátek 11. října na adresu:
</TEXT>
<HEADING>
LN - Podzimní kvíz
</HEADING>
<TEXT>
Do závěrečného vyhodnocení budou zařazeny karty doručené do pátku 18. října. Ze správně vyluštěných křížovek vylosujeme výherce 50 000 korun a devět výherců encyklopedie Kdo je kdo v hodnotě 1000 korun.
A pozor! Čím více karet zašlete, tím větší máte šanci na výhru.
Máte nějaké dotazy? Volejte na soutěžní linku 541 616 416. Bude v provozu denně, kromě neděle, od 8 do 10 hodin. Nebo e-mailujte na adresu: lidovky@mediaservis.cz
Dnešní otázky:
Kdo chce si vždycky najde
Na hrubý záplata
*) Do příslušných políček doplňujte písmena bez mezer a interpunkčních znamének
kupon č.1
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004026</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004026</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Šest hodin trvalo mučení českých studentek v australské buši. Policie označila zločin za zvrácený a brutální, již ale zná podobu i jméno násilníka. Zároveň odstartovala rozsáhlé pátrání.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRISBANE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dramatický útěk z kufru automobilu musely podniknout dvě české vyděšené studentky poblíž města Gold Coast v australském státě Queensland, asi 900 kilometrů severně od Sydney. Muž, kterého nyní hledá australská policie, nejprve dvě studentky angličtiny ve věku 22 a 26 let unesl, poté odvezl do buše a během několika hodin opakovaně brutálně znásilnil. Australská policie se obává, že deviant plánoval vraždu obou Češek. "Nejvíce nás šokovala skutečnost, že po znásilnění zavřel dívky do kufru. Kdyby neutekly, měli bychom vážné obavy z toho, co by následovalo," řekl agentuře AAP vyšetřující detektiv, inspektor Ian Thompson. "Jde o obzvlášť zvrácený a brutální zločin."
</TEXT>
<HEADING>
Honička u benzinky
</HEADING>
<TEXT>
Ve středu ve dvě hodiny ráno australského času čekaly dvě české studentky na autobusové zastávce ve středisku Surfers Paradise, kde jim neznámý muž nabídl cestu vlastním autem na předměstí Golden Coast. Dvojici vlákal do automobilu, ale odmítl ji propustit. "Řídil takovým způsobem, že kvůli strachu o vlastní bezpečnost nemohly dívky opustit vůz," řekl pro AAP inspektor Thompson. V následujících dvou hodinách byly obě několikrát znásilněny. "Během toho mučení se obávaly o vlastní život," popisoval Thompson. Muž pak ženy zavřel do kufru a ujížděl s nimi k hranicím státu Queensland. V nádrži jeho vozu ovšem došel benzin a musel zastavit u čerpací stanice u Palm Beach. Obsluha pumpy popsala, že muž naplnil nádrž, platil a vracel se k autu. V té chvíli se studentky osvobodily ze zajetí. "Když utíkal nazpět, holky vyskočily z kufru, on se je pokoušel chytit a honil je kolem auta," řekl pumpař. Dívky křičely a plakaly. Muž znovu nasedl do auta a ujel. Později policisté našli vůz opuštěný.
</TEXT>
<HEADING>
Dívky se bály jedna o druhou
</HEADING>
<TEXT>
Celé drama u benzinky zachytila průmyslová kamera. "Člověk se musí divit, jak je možné, že dívky vlezly do tak zanedbaného auta, které řídil tak otřesný člověk," řekl LN český honorární konzul v Brisbane Harry Školník, kterého australská policie o zločinu okamžitě informovala. "To, že jeden muž znásilnil dvě ženy, bylo možné proto, že se ty dívky bály jedna o druhou. Muž jim také vyhrožoval a vydíral je," vysvětlil Školník. Dívky pomoc na konzulátu zatím nevyhledaly, včera ve večerních hodinách australského času byly ještě s několika zraněními v péči lékařů. Český konzulát nabídl pomoc psychologa i peníze. "Mají štěstí, že to nedopadlo hůř," hodnotil konzul. Záběry průmyslové televize ukazují, že násilníkem byl 36letý zarostlý a bohatě tetovaný muž. Policie zná i jeho jméno. Kvůli nebezpečnosti, se kterou jednal, prý okamžitě rozběhla rozsáhlé pátrání. "Není to tak, že je Austrálie nebezpečnou zemí. Jenom tu kvůli několika případům v posledních letech není zvykem stopovat," řekl konzul.
Celé drama u benzinky zachytila průmyslová kamera. "Člověk se musí divit, jak je možné, že dívky vlezly do tak zanedbaného auta, které řídil tak otřesný člověk," řekl LN český honorární konzul v Brisbane Harry Školník, kterého australská policie o zločinu okamžitě informovala. "To, že jeden muž znásilnil dvě ženy, bylo možné proto, že se ty dívky bály jedna o druhou. Muž jim také vyhrožoval a vydíral je," vysvětlil Školník. Dívky pomoc na konzulátu zatím nevyhledaly, včera ve večerních hodinách australského času byly ještě s několika zraněními v péči lékařů. Český konzulát nabídl pomoc psychologa i peníze. "Mají štěstí, že to nedopadlo hůř," hodnotil konzul. Záběry průmyslové televize ukazují, že násilníkem byl 36letý zarostlý a bohatě tetovaný muž. Policie zná i jeho jméno. Kvůli nebezpečnosti, se kterou jednal, prý okamžitě rozběhla rozsáhlé pátrání. "Není to tak, že je Austrálie nebezpečnou zemí. Jenom tu kvůli několika případům v posledních letech není zvykem stopovat," řekl konzul.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004027</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004027</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
HRADEC KRÁLOVÉ - Okresní soud v Hradci Králové potrestal třemi roky vězení s podmíněným odkladem na pět let bývalého policistu, jenž zpronevěřil přes čtyři miliony korun. Muž přišel i o hodnost poručíka. Rozsudek je pravomocný, nikdo se proti němu neodvolal, řekla královéhradecká krajská státní zástupkyně Renáta Vesecká. Odsouzený, který byl ve vedoucí funkci dopravního inspektorátu, si ponechával pro sebe peníze vybrané na pokutách. Po odhalení byl okamžitě od policie propuštěn. Muž po ztrátě hodnosti už nemůže být nikdy u policie zaměstnán. Zpronevěřené peníze musí splácet.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004028</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004028</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Bojím se hlavně o rodinu, říká muž, který přežil třináct bodných ran do hrudi. Ty mu při roztržce zasadil skin. Mladík byl za svůj čin zatčen, soudkyně krajského soudu však jeho vazbu nedávno ukončila. Podle ní šlo ze strany útočníka o "ojedinělý exces".
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Život mi asi zachránila stříbrná tabatěrka. Nosím ji totiž v horní kapse své bundy, říká devětatřicetiletý muž, který se v květnu stal obětí útoku. Z obavy o svoji rodinu nechce uvést své jméno. Jednoho květnového večera navštívil brněnskou restauraci Zagreb, kde se scházejí skinheadi. Pan S. se s nimi jako bývalý muzikant a sběratel nahrávek rockové hudby občas bavil o hudbě. Se skupinou skinhedů byl toho dne v pivnici i dvacetiletý Petr P., který začal na muže slovně útočit. Situace se vystupňovala ve chvíli, když skin o dvacet let staršího muže vyzval, aby s ním šel ven. Po počátečním odmítnutí nakonec spor řešili mimo restauraci, kde došlo k potyčce. V jejím průběhu zasadil skin panu S. celkem třináct ran. Útočníka vyrušil majitel nedaleké posilovny. Zraněný muž byl převezen do nemocnice. Přivolaní policisté mladíka zadrželi a obvinili z pokusu o vraždu. Pobodaný muž unikl smrti jen o vlásek. "Měl jsem pětkrát probodnuté plíce, zůstal mi tam kousek sražené krve. Chodím s tím pravidelně na vyšetření," popisuje svoje zranění. Podle prognózy lékařů si jeho léčba vyžádá ještě nejméně rok. Pan S. se stará o dvě děti a manželku, která je dlouhodobě vážně nemocná.
</TEXT>
<HEADING>
Útočník posílal rodině dopisy z vězení
</HEADING>
<TEXT>
Po několika týdnech dostala rodina zraněného muže dopisy od vězněného skina. "Považuji to za citové vydírání. V podstatě v nich vyzdvihuje svoji špatnou situaci a nutil nás odpovědět," popisuje manželka pana S. Zhruba po třech měsících od útoku zažila rodina další šok - útočník byl propuštěn z vazby. "Nebojím se o sebe, ale o svou rodinu," říká pan S. Jaroslav Kubeša z krajského státní zastupitelství, který má případ na starost, s propuštěním podle svých slov nesouhlasil. "Bude odsouzen a do té doby nikdo nezaručí, že si někde nedá pár piv a že se to nebude opakovat," řekl Kubeša. S obavami rodiny a státního zástupce nesouhlasí Zdenka Hudečková, předsedkyně senátu Krajského soudu v Brně, který o propuštění skinheada z vazby rozhodl. "Bojí se? O tom nevím. Ale pokud vím, tak ze strany obžalovaného to byl první exces," uvedla soudkyně. Podle ní ze spisu nevyplynulo, že mladík by jednání mohl opakovat. "Pokud jsem to dobře pochopila, byl to z jeho strany nějaký vnitřní neklid, jelikož se s ním ten den rozešlo děvče," sdělila soudkyně Zdenka Hudečková. Řekla, že soud přijal slib obžalovaného a předali jej pod dohled probační služby. Obžalovaného Petra P. se v místě bydliště nepodařilo zastihnout. Jeho právní zástupce Martin Klimo sdělil, že se k věci nebude zatím vyjadřovat.
Po několika týdnech dostala rodina zraněného muže dopisy od vězněného skina. "Považuji to za citové vydírání. V podstatě v nich vyzdvihuje svoji špatnou situaci a nutil nás odpovědět," popisuje manželka pana S. Zhruba po třech měsících od útoku zažila rodina další šok - útočník byl propuštěn z vazby. "Nebojím se o sebe, ale o svou rodinu," říká pan S. Jaroslav Kubeša z krajského státní zastupitelství, který má případ na starost, s propuštěním podle svých slov nesouhlasil. "Bude odsouzen a do té doby nikdo nezaručí, že si někde nedá pár piv a že se to nebude opakovat," řekl Kubeša. S obavami rodiny a státního zástupce nesouhlasí Zdenka Hudečková, předsedkyně senátu Krajského soudu v Brně, který o propuštění skinheada z vazby rozhodl. "Bojí se? O tom nevím. Ale pokud vím, tak ze strany obžalovaného to byl první exces," uvedla soudkyně. Podle ní ze spisu nevyplynulo, že mladík by jednání mohl opakovat. "Pokud jsem to dobře pochopila, byl to z jeho strany nějaký vnitřní neklid, jelikož se s ním ten den rozešlo děvče," sdělila soudkyně Zdenka Hudečková. Řekla, že soud přijal slib obžalovaného a předali jej pod dohled probační služby. Obžalovaného Petra P. se v místě bydliště nepodařilo zastihnout. Jeho právní zástupce Martin Klimo sdělil, že se k věci nebude zatím vyjadřovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004029</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004029</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Superfinále
</TITLE>
<TEXT>
SUPERFINÁLE ROZHODLO!
* O výherci Velké letní hry o celoroční plat rozhodl vědomostní test. Nejvíce bodů (20 z 27 možných) získal
Martin SOBOTKA z Malých Výklek u Vápna.
Vyhrává 13 průměrných měsíčních platů ve druhém čtvrtletí roku 2002 a televizor Thomson jako cenu podle vlastního výběru.
</TEXT>
<HEADING>
* Další superfinalisté
</HEADING>
<TEXT>
Jaroslav RŮŽIČKA ze Světlé nad Sázavou (16 bodů) a Roman BAŠTA z Prahy 3 (13 bodů) získávají encyklopedie Kdo je kdo
Blahopřejeme!
Výherce pana Martina Sobotku (vlevo) jsme požádali o rozhovor
</TEXT>
<HEADING>
* Jak jste došel ke správné odpovědi?
</HEADING>
<TEXT>
Zvážil jsem jednu korunovou minci a její hmotnost zaokrouhlil. Zvážil jsem asi 10 výtisků LN a zaokrouhlováním jsem došel ke čtyřem různým výsledkům. Potom jsem si vybral ten nejpravděpodobnější. Měl jsem štěstí.
</TEXT>
<HEADING>
* Už jste hrál Hry LN?
</HEADING>
<TEXT>
Ano, hraju pravidelně. Většinou jsem šel v soutěžích až do konce, ale netrefil jsem odpovědi na finálové otázky. Zatím jsem nic nevyhrál.
* Jste pravidelným čtenářem LN?
Ano, Lidové noviny čtu pravidelně.
* Jste předplatitelem LN?
Já osobně ne, ale můj otec ano. Takže máme noviny doma všichni k dispozici.
* Jak s výhrou naložíte?
Zatím nevím, musí rozhodnout rodinná porota, ale část padne pravděpodobně na přestavbu domu.
* Jaký byl Váš první dojem z výhry?
Byl jsem v šoku. Nečekal jsem to, ve vědomostním testu jsem si moc nevěřil.
Zbývajících dvou superfinalistů jsme se zeptali, jak došli ke správné odpovědi na finálovou otázku.
Roman Bašta: Spočítal jsem průměrný roční plat včetně třináctého. Na kuchyňských vahách jsem vážil jeden výtisk LN a přidával korunové mince, až se strany vyvážily. Vyšlo mi 23 mincí na jeden výtisk LN. Zvolil jsem odchylku kvůli nepřesnosti vah, a tak jsem se dopočítal konečného výsledku.
Jaroslav Růžička: Na laboratorních vahách jsem vážil několik výtisků LN, z jejichž hmotnosti jsem si udělal průměr. Váhu mince jsem si zjistil na internetu a došel ke konečnému výsledku. Myslím, že to byla náhoda.
Vyzkoušejte si sami, jak byste v testu obstáli:
1. Který den slaví Američané jako den objevení Ameriky Kryštofem Kolumbem v roce 1492?
a) věda o vyhynulých zvířatech b) věda o staré literatuře c) jedno z období středohor d) věda zabývající se písmem a jeho vývojem
</TEXT>
<HEADING>
9. Co je to kumys?
</HEADING>
<TEXT>
a) mongolský nápoj z kvašeného kobylího mléka b) indonéský hudební nástroj c) africký druh antilopy d) turecká cukrovinka z datlí a ořechů
10. Kolikrát získal reprezentační tým ČR titul mistra světa v ledním hokeji?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004030</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004030</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Téměř půl milionu lidí bylo evakuováno před ničivým živlem ve státech Louisiana a Texas
</TITLE>
<TEXT>
Slabší, ale stále nebezpečný uragán Lili se včera objevil nad jihem USA poté, co v úterý řádil nad západní částí karibského ostrova Kuba.
NEW ORLEANS, Louisiana, USA - Bezmála půl milionu lidí do včerejšího večera evakuovaly úřady jižanských států Texas a Louisiana v obavě z řádění uragánu Lili, který se včera přihnal nad Spojené státy. Prezident George W. Bush vyhlásil Louisianu oblastí přírodní katastrofy. Do státu tak může proudit federální pomoc. Přesvědčit se o následcích uragánu na vlastní oči vyrazil ředitel Federální agentury pro mimořádné situace Joe Allbaugh. Příkaz k evakuaci podle televize CNN dostala celá pětina Louisiany, tedy kolem 850 tisíc obyvatel. Co se týče Texasu, ohroženy byly převážně pobřežní oblasti, odkud dočasně odešlo do bezpečí na 300 tisíc lidí. Někteří lidé se navzdory nebezpečí rozhodli zůstat. "Nezalekl jsem se několika uragánů, jejichž jména si už ani nepamatuju," říká Steve Petty z města Lake Charles na jihozápadě Louisiany. "Neblázním, prostě nikam neodjíždím," dodal rozhodně muž, který prý během rozhovoru s reportérem agentury AP uhýbal očima na televizní obrazovku, kde probíhal baseballový zápas. Jiní teď hledali na jihu dobrodružství. "Myslím, že to bude výborný zážitek. Chtěl bych jej pak popsat," svěřil se David Westover, sedmadvacetiletý student z Ohia. Cestou přes Mexický záliv z Kuby sice uragán Lili ztratil na síle, američtí vědci však stále měli před živlem velký respekt. "Je to stále ještě silná bouře, která může způsobit velké škody," konstatoval meteorolog Robbie Bergh. "Máme co dělat s opravdovým uragánem," trumfnul svého kolegu Max Mayfield ze specializovaného meteorologického centra pro sledování hurikánů. Americký Červený kříž již do oblasti přesunul více než tisíc záchranářů s osmdesáti speciálními vozy. Ministr zdravotnictví tam vyslal 210 lékařů-dobrovolníků, sester a dalších zdravotníků. Toto úterý zasáhl uragán Lili západní část Kuby. Zde zabil jednoho člověka, zranil nejméně pět dalších a zlikvidoval zhruba čtyři tisíce obydlí. Nejvíce postiženými oblastmi byl ostrov Mládeže a provincie Pinar del Rio. Tam vichřice vyvracela stromy, porážela sloupy vysokého napětí a odnášela střechy. V provincii Pinar del Rio bylo ještě včera několik oblastí kvůli záplavám odříznuto od okolního světa. Do této provincie již také dorazil kubánský prezident Fidel Castro. Obě zmíněné oblasti zažily řádění uragánu i před jedenácti dny, když se nad západní částí ostrova přehnala vichřice jménem Isidore.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004031</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004031</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ANKARA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Turecký státní bezpečnostní soud včera oficiálně zrušil trest smrti, který za vlastizradu a separatismus dostal v roce 1999 vůdce kurdských povstalců Abdullah Ocalan. Tomu byl trest změněn na doživotí. Jde o další v řadě rozhodnutí, jimiž se Ankara snaží splnit takzvaná kodaňská kritéria, týkající se lidských práv, jak to požaduje Evropská unie. Zrušení trestu smrti schválil turecký parlament počátkem srpna. Ocalan stojí stále v čele zakázané Strany kurdských pracujících (PKK), která bojuje za vytvoření nezávislého kurdského státu na jihovýchodě Turecka. Tento boj stál životy 30 000 lidí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004032</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004032</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rakouská nacionalistická strana Svobodných (FPÖ) nehodlá nic slevit ze svého odmítavého postoje k takzvaným Benešovým dekretům. Prohlásil to včera její místopředseda Herbert Haupt, který zároveň vyzval vládu, aby rakouské zájmy hájila na summitu EU v Kodani. Reagoval tak na expertizu Evropského parlamentu, podle níž dekrety nejsou v rozporu s evropským právem a nepředstavují problém při vstupu ČR do EU. Za tento postoj kritizovali Svobodné sociální demokraté (SPÖ) i Zelení, kteří považují stálé hrozby vetem ze strany FPÖ za neúčinné. Lidovci (ÖVP), kteří jsou spolu se Svobodnými ve vládní koalici, uvedli, že věří v dobrovolné gesto Česka. Totéž prohlásila i ministryně zahraničí Benita Ferrerová-Waldnerová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004033</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004033</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Kongres USA je připraven už nyní povolit prezidentu Bushovi použít sílu proti Saddámu Husajnovi
</TITLE>
<TEXT>
Sedm ran z pistole vypálil do vzduchu před budovou OSN v době ostře sledovaného jednání neznámý střelec.
NEW YORK/WASHINGTON - Zbrojní inspektoři OSN dali včera v New Yorku najevo, že jsou připraveni odložit odjezd do Iráku do doby, než se Rada bezpečnosti (RB) OSN shodne na postupu v otázce nové rezoluce o Iráku. Takový je závěr včerejší schůzky v New Yorku, během níž šéf inspektorů Hans Blix a generální ředitel Mezinárodní agentury pro atomovou energii Muhammad Baradej seznámili RB s dohodou o obnovení inspekcí, jež tento týden uzavřeli ve Vídni se zástupci Iráku. "Potřebujeme jednohlasnou podporu Rady bezpečnosti, abychom mohli inspekce zahájit," uvedl po setkání Baradej. "Musíme sladit náš časový plán s jejími rozhodnutími." Blix zdůraznil, že inspektoři mají plné právo zahájit inspekce podle stávajících rezolucí, ale že by bylo "nevhodné", pokud by rada schválila nový mandát v době, kdy by inspekce již probíhaly. Po jeho vystoupení generální tajemník OSN Kofi Annan uvedl, že je nyní na Radě bezpečnosti, aby rozhodla, zda je nezbytné před odjezdem inspektorů schválit novou rezoluci. Tato otázka radu rozděluje. USA a Británie trvají na nové rezoluci, zatímco další stálí členové Rusko, Francie, a Čína jsou proti. Rusko včera zkritizovalo Washington za to, že tlačí na přijetí ultimativní rezoluce, která předpokládá použití síly v případě, že Irák nebude respektovat rozhodnutí Rady bezpečnosti. Paříž navrhuje kompromis - schválit dvě rezoluce. První by se týkala obnovení inspekcí a druhá použití síly v případě, když Irák bude bránit inspektorům v práci. S tím by zřejmě souhlasila Moskva i Peking. Británie požaduje, aby byla přijata ultimativní rezoluce. Zatímco na mezinárodní scéně hledá americký prezident George W. Bush pro svůj postup proti Iráku podporu s obtížemi, na domácí scéně má mnohem větší úspěch: s největší jistotou získá podporu pro kongresovou rezoluci, která schválí použití síly proti Iráku. A to i přesto, že v řadách demokratických zákonodárců stále panují spory o tom, zda je moudré, aby Kongres dal prezidentovi svolení k akci dříve, než selžou všechny diplomatické prostředky. Rezoluci, která několikrát zmiňuje spolupráci Iráku s teroristy, již schválila Sněmovna reprezentantů a před schválením je také v Senátu. Přímo v době ostře sledovaných jednání došlo před sídlem OSN v New Yorku k incidentu, při němž neznámý muž vystřelil do vzduchu sedm střel z pistole. Pak zbraň odhodil, sáhl do tašky pro svazek letáků, které rozhodil do vzduchu, a počkal, až ho ochranka zatkne. Dvě ze střel zasáhly horní patra budovy OSN, ale nikoho nezranily. Podle ochranky OSN se střelec jmenoval Steve Kim, je mu 57 let a svou akcí chtěl protestovat proti stalinistickému režimu v Severní Koreji.
</TEXT>
<HEADING>
Návrh rezoluce Kongresu USA k otázce Iráku
</HEADING>
<TEXT>
Americký prezident George W. Bush a vůdci Kongresu se dohodli na návrhu rezoluce, která by prezidenta USA opravňovala použít sílu proti Iráku. Dokument mimo jiné tvrdí, že:
* Současný irácký režim demonstruje nepřátelství vůči USA a ochotu zaútočit na USA.
* Je známo, že členové Al Kajdy, organizace zodpovědné za útoky na USA, jejich občany a zájmy včetně útoků z 11. září 2001 pobývali v Iráku.
* Pokračující podpora mezinárodním teroristickým skupinám kombinovaná s vývojem zbraní hromadného ničení je přímým porušením iráckých závazků vyplývajících z rezolucí RB OSN. V národním zájmu USA a důležité pro vedení války s terorismem je důležité vynucení všech rezolucí RB OSN, a to v případě nutnosti také silou.
* V zájmu národní bezpečnosti USA je nastolit mír v oblasti Perského zálivu.
Proto nyní z rozhodnutí Senátu a Sněmovny reprezentantů USA:
* Kongres USA podporuje úsilí prezidenta ke
- striktnímu prosazování prostřednictvím RB OSN veškerých jejích rezolucí týkajících se Iráku;
- dosažení okamžité a rozhodné akce RB OSN k zajištění toho, aby Irák přestal se strategií zdržování, vyhýbání se a nespolupráce a okamžitě a jasně souhlasil se všemi relevantními rezolucemi RB OSN.
* Prezident má souhlas s použitím ozbrojených sil USA, pokud se rozhodne, že je to nutné a přiměřené k zajištění
-obrany národní bezpečnosti USA proti pokračujícímu ohrožení ze strany Iráku; - prosazení relevantních rezolucí RB OSN o Iráku.
Pramen: The Washington Post
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004034</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004034</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Na obranu i protiútok je podle ministra obrany Benjamina Ben Eliezera připraven Izrael, pokud by na něj zaútočil Irák, jak se to stalo před necelými dvanácti lety.
</TITLE>
<TEXT>
TEL AVIV - Během války v Perském zálivu zasáhly irácké rakety Scud také Izrael. A to i přesto, že se židovský stát tehdejšího tažení proti Iráku nezúčastnil. Proto si Izraelci nemohou být jisti, že se v případě spojeneckého útoku na Irák nestanou cílem balistických raket. Irácký útok by tentokrát mohl být horší. Mnozí věří, že by Saddám Husajn vybavil své rakety chemickými či biologickými hlavicemi. Izraelská vláda se proto připravuje na ten "nejhorší možný scénář", a to i přesto, že je podle ministra obrany Benjamina Ben Eliezera "velmi nepravděpodobný". Již v srpnu bylo proti planým neštovicím naočkováno 15 tisíc izraelských zdravotníků. Izraelci byli vyzváni, aby si vyměnili své prošlé plynové masky. Zároveň lidé dostávají jodové prášky pro případ, že by v oblasti došlo k jaderné katastrofě. "Každý občan má k dispozici jak masku, tak nutné léky," řekl ministr obrany. Kromě distribuce plynových masek a léků se připravují plány na hromadnou evakuaci oblastí středního Izraele. Tam na počátku devadesátých let dopadlo nejvíce iráckých raket. Podle návrhu Zviho Bara, starosty města Ramat Gan, by v případě útoku měli být všichni obyvatelé této oblasti přesunuti na jih Izraele. Tím by se mělo předejít chaosu, který byl charakteristický pro předchozí evakuace. Ve většině izraelských měst včetně Tel Avivu už proběhly cvičné evakuace. "Izrael je maximálně připraven jak k obraně svého území, tak k případnému protiútoku," prohlásil včera Ben Eliezer. Hovoří se i o tom, že by Izrael v případě iráckého útoku zbraněmi hromadného ničení použil své jaderné zbraně. O jejich existenci se pouze spekuluje, protože Izrael nikdy nepotvrdil, že je vlastní. Podle izraelského tisku jsou i přes horečné přípravy stále v oblasti civilní obrany nedostatky. Například jeden milion lidí nemá odpovídající protiraketový kryt. Adekvátní není ani stav "válečných štábů", které mají v případě útoku řídit evakuaci, kontrolovat vodní a energetické zdroje či koordinovat záchranné akce. Například sídlo "válečného štábu" v Tel Avivu, který je nejdůležitějším komunikačním uzlem země, neodolá nekonvenčnímu útoku. Jeho rekonstrukce však byla zahájena teprve v těchto dnech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004035</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004035</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
USA: Vysoký činitel Al Kajdy letos pobýval v Bagdádu. Jordánský terorista a člen úzkého vedení sítě Al Kajda prý před dvěma měsíci pobýval v irácké metropoli Bagdádu. S odvoláním na důvěryhodný zdroj z Pentagonu to včera uvedla agentura AP. Abú Musáb Zakauí je podezřelý z plánování útoku na Hotel Radisson SAS v jordánském Ammánu během oslav křesťanského milénia, který se koncem roku 1999 podařilo zmařit jordánské policii. Že v Iráku pobývali vůdčí činitelé Al Kajdy, prohlásila minulý týden i Bushova poradkyně pro národní bezpečnost Condoleezza Riceová.
</TITLE>
<TEXT>
Bulharsko nabídlo USA základnu pro útok na Irák. Bulharsko, které se uchází o členství v NATO, je připraveno otevřít svůj vzdušný prostor a poskytnout Spojeným státům leteckou základnu na pobřeží Černého moře pro případný útok na Irák, a to přesto, že zatím neobdrželo žádnou žádost. Základnu Sarafovo využily americké síly již loni při útoku na Afghánistán.
Irácký viceprezident navrhl souboj Bush - Saddám. Irácký viceprezident Táhá Jasín Ramadán včera navrhl, aby se americký prezident George W. Bush utkal se svým iráckým protějškem Saddámem Husajnem v souboji muže proti muži, namísto toho, aby musel trpět celý Irák. Oba prezidenti by se podle Ramadána utkali v duelu se zbraněmi podle vzájemné dohody a sekundovali by jim jejich viceprezidenti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004036</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004036</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Drůbeží šampion má jméno po portugalském fotbalistovi Figovi. Stojí však jen 125 dolarů
</TITLE>
<TEXT>
Zapomenout na možný útok zvenčí i chudobu po dvanáctiletých sankcích dovolují Iráčanům kohoutí zápasy. Vstupenka na ně stojí jen sedm centů.
BAGDÁD - Ve zbídačeném Iráku, kde je nyní zábava opravdovým luxusem, rozpoutává i po dvanácti letech sankcí veliké vášně stará zábava - kohoutí zápasy. Celonárodní soutěž, jejíž vítěz je pak "šampionem Iráku", vrcholí koncem října. Vlastnímu klání tradičně předcházejí přípravné zápasy. Klání dvou soků Abu Abdy a Al-Barmakiho přitáhlo do prestižní kruhové arény bagdádské kavárny "Dědictví" třicítku diváků. Jakmile je boj zahájen, vrhá se Al-Barmaki na Abu Abdu a uštědřuje mu zlé rány zobákem i drápy. Po jedenácti minutách pak majitel Abu Abdy skáče do arény a zachraňuje svého kohoutka za křiku diváků, z nichž každý zaplatil 150 dínárů (sedm centů), aby mohl přihlížet. "Než bylo zahájeno embargo, dováželi jsme kohouty-zápasníky z Indie, Pákistánu a Turecka. Dnes jsou všichni z místních chovů," vysvětluje vlastník kavárny al-Keisi. "Kohout se k boji cvičí od devíti měsíců. A trvá to 30 až 40 dní, než se může zúčastnit zápasu," dodává. Sázky jsou oficiálně zakázány, ale někteří klienti kavárny tajně sázejí malé částky peněz na potenciálního vítěze. "Máme ty kohouty rádi a rozmazlujeme je jako vlastní děti," říká al-Keisi. "Je to násilná hra a Iráčané násilí milují," konstatuje. Na zdi skromné kavárny visí zarámované fotografie bývalých šampionů. Na jedné z nich pózuje držitel titulu z roku 2001 Luis Figo. Jmenuje se po slavném portugalském fotbalistovi. "Poté, co Figo získal titul, byl prodán za 250 tisíc dínárů (125 dolarů) jednomu chovateli, který jej využívá ke zkvalitnění chovu," tvrdí al-Keisi.
</TEXT>
<HEADING>
Šampion vedle Saddáma
</HEADING>
<TEXT>
Pravidla zápasů jsou zapsána na plakátě, který visí hned vedle portrétu Saddáma Husajna. Místní turnaj je rozdělen do osmi až deseti kol po třinácti minutách. Kohout prohrává, jestliže si lehne třikrát za jednu minutu nebo pokud třikrát po sobě odmítne bojovat. V zemi, kde jsou poruchy přívodu elektřiny více než časté, není nic ponecháno náhodě. Listina požaduje, aby zápas v případě přerušení dodávky proudu pokračoval při náhradním osvětlení. Diváci zápas pozorují z kovových stupínků instalovaných v rohu kavárny. "Mám jednoho kohouta z dobrého rodu, je mu 18 měsíců a jmenuje se Chanžar (arabsky dýka) a soutěže se poprvé zúčastní v zimě," svěřuje se jeden z diváků Ali Akram, jedenatřicetiletý vlastník žehlírny v Bagdádu. "Náš život je únavný a nudný a kohoutí zápasy mi dovolují zapomenout." I frézař a soustružník Husejn Al-Hasa, kterému je 32 let, tvrdí, že mu kohoutí zápasy dovolují volněji dýchat. Jeho kohout Ibn Al-Kasab se v roce 2001 zúčastnil tří zápasů, které prý vyhrál v rekordním čase.
Pravidla zápasů jsou zapsána na plakátě, který visí hned vedle portrétu Saddáma Husajna. Místní turnaj je rozdělen do osmi až deseti kol po třinácti minutách. Kohout prohrává, jestliže si lehne třikrát za jednu minutu nebo pokud třikrát po sobě odmítne bojovat. V zemi, kde jsou poruchy přívodu elektřiny více než časté, není nic ponecháno náhodě. Listina požaduje, aby zápas v případě přerušení dodávky proudu pokračoval při náhradním osvětlení. Diváci zápas pozorují z kovových stupínků instalovaných v rohu kavárny. "Mám jednoho kohouta z dobrého rodu, je mu 18 měsíců a jmenuje se Chanžar (arabsky dýka) a soutěže se poprvé zúčastní v zimě," svěřuje se jeden z diváků Ali Akram, jedenatřicetiletý vlastník žehlírny v Bagdádu. "Náš život je únavný a nudný a kohoutí zápasy mi dovolují zapomenout." I frézař a soustružník Husejn Al-Hasa, kterému je 32 let, tvrdí, že mu kohoutí zápasy dovolují volněji dýchat. Jeho kohout Ibn Al-Kasab se v roce 2001 zúčastnil tří zápasů, které prý vyhrál v rekordním čase.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004037</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004037</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Americký prezident George W. Bush zmírnil ostrý tón, jímž se v poslední době vyjadřoval k Německu. V blahopřejném dopise, který včera poslal svému německému protějšku Johannesi Rauovi k 12. výročí znovusjednocení Německa, zdůraznil dlouhodobě dobré vztahy obou zemí. Jeho slova jsou v ostrém kontrastu s reakcemi Bílého domu na nedávná prohlášení kancléře Gerharda Schrödera. Ten se v době vrcholící kampaně před parlamentními volbami, v nichž nakonec zvítězil, snažil získat podporu voličů kritikou Bushe a odporem proti případnému vojenskému zásahu proti Iráku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004038</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004038</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BOSTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ministr spravedlnosti John Ashcroft odmítl, že by se žalobci ve státě Massachusetts dohodli s obhájci britského občana Richarda Reida, který se v prosinci na palubě letadla z Paříže na Floridu pokusil odpálit nálož ukrytou v botě. Reidův právník v noci na včerejšek prohlásil, že podezřelý se prohlásí vinným ve všech osmi bodech obžaloby. "Richard Reid, stejně jako každý jiný obžalovaný, může svobodně přiznat vinu," řekl Ashcroft. "Ministerstvo s ním ale o žádné dohodě nejednalo a stojí za každým bodem obžaloby." Advokát Owen Walker uvedl, že Reid nezpochybňuje fakta uvedená v obžalobě. "Chce se jen vyhnout publicitě spojené sprocesem a negativnímu dopadu, který to zřejmě bude mít na jeho rodinu," řekl Owen. Američané tvrdí, že Reid měl napojení na teroristickou organizaci Al Kajda. Podezřelý to ale odmítá. Výměnou za to, že přizná vinu, chtěl ze dvou bodů obžaloby odstranit zmínku o tom, že ho Al Kajda vycvičila. To obžaloba kategoricky zamítla. "Máme nezvratné důkazy o tom, že prodělal výcvik se členy Al Kajdy a jsme připraveni tyto důkazy předložit soudu," prohlásil žalobce Michael Sullivan. Soudní proces s 28letým muslimem měl začít 4. listopadu. Dosud není jasné, zda Reid měl při přípravě útoku na letadlo se 197 lidmi komplice, jak tvrdí vyšetřovatelé, či zda jednal sám.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004039</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004039</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Útok na New York a Washington z 11. září 2001 byl první ze tří vln teroristických útoků proti USA, které plánovala teroristická organizace Al Kajda Usámy bin Ládina. Podle tajných dokumentů, jejichž obsah včera zveřejnila televize CNN, to prohlásil americký bojovník Al Kajdy John Walker Lindh, který byl zatčen loni na podzim v Afghánistánu. Mladík také prohlásil, že sám odmítl nabídku, aby se stal jedním ze sebevražedných bojovníků vyslaných k útokům proti USA a Izraeli. Takový úkol se ale podle něj vydalo splnit až 50 teroristů. Zveřejněné dokumenty popisují výslechy, které s Lindhem prováděli vyšetřovatelé ještě loni na podzim. Zatčený tehdy uvedl, že po 11. září 2001 jim Usáma bin Ládin vzkázal, že útoky byly první ze tří vln. Se svými spolubojovníky pak došel k závěru, že cíli dalších útoků budou jaderná zařízení nebo ropovody. Domnívali se také, že by mohlo dojít k biologickému útoku. Druhá vlna prý měla přijít na začátku ramadánu, tedy v polovině loňského listopadu, a třetí pak začátkem tohoto roku. Dokumenty také mapují Lindhovu cestu do táborů Al Kajdy, popisují výcvik v těchto táborech a tvrdí, že Američan nikdy nepřísahal věrnost Al Kajdě, ale pouze džihádu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004040</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004040</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>JERUZALÉM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Izraelská armáda provedla v minulých dnech nácvik deportace palestinského vůdce Jásira Arafata mimo autonomní území. Napsal to včera izraelský list Maariv. Zemi, kam by měl být Arafat vyvezen, list neupřesnil. Prý ale nejde o Jordánsko ani o Libanon. Plán deportace byl prý vypracován na žádost premiéra Ariela Šarona a jeho ministra obrany Benjamina Ben Eliezera.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004041</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004041</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SOUL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zvláštní americký vyslanec James Kelly včera přiletěl do Pchjongjangu k rozhovorům s představiteli Severní Koreje. Jde o nejvýznamnější diplomatický kontakt mezi oběma státy od začátku roku, kdy prezident USA George W. Bush označil KLDR za součást "osy zla" spolu s Irákem a Íránem. Washington je znepokojen možností, že Pchjongjang vyvíjí jaderné zbraně, a popuzuje ho prodej balistických raket nespolehlivým režimům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004042</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004042</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
LAS VEGAS - Ve Spojených státech se za několik měsíců údajně narodí první děti matkám, kterým byla implantována klonovaná lidská embrya. Uvedla to ředitelka americké společnosti pro lidské klonování Clonaid a členka sekty Raliánů Brigitte Boisselierová. Podle ní blíže neupřesněný počet těhotenství probíhá normálně již přes tři měsíce, ale došlo také k několika samovolným potratům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004043</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004043</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Válečnická taktika George W. Bushe válcuje opozici
</TITLE>
<TEXT>
Al Gore, neúspěšný kandidát z posledních prezidentských voleb v USA, se nyní pokouší otočit proud amerického veřejného mínění. Ten zatím jen okrajově zavlažuje oblíbené politické luhy demokratů - ekonomiku a sociální problémy. "Je to o ekonomice, hňupe," se stalo oblíbeným heslem již Billa Clintona, kterému Al viceprezidentoval. George W. Bush, jehož republikány čeká těžký volební podzim, si zatím vede zjevně lépe. Zatímco ještě počátkem září většina voličů tvrdila, že při volbách do Kongresu pro ně bude hlavním tématem stav hospodářství, dnes je to podle listu The Economist problém, který jim úspěšně podsunul Bílý dům - válka s Irákem.
</TEXT>
<HEADING>
Nevyužitá munice
</HEADING>
<TEXT>
Gore, snažící se oprostit od svého nudného tónu, přirovnal prezidenta k řidiči, který již dávno zabloudil kdesi v pustině a stydí se zeptat na cestu. Ve skutečnosti Bush působí spíše dojmem kaprála ženoucího kupředu obrněné vozidlo, jemuž příliš nezáleží na tom, kam dojede. Hlavně aby jel co nejdéle. Argumenty demokratů jsou mimořádně slabé, a navíc se zdá, že je nejsou schopni na politickém trhu vhodně uplatnit. Letošní černá statistika o šíření chudoby v USA, růstu počtu nezaměstnaných, nevalných vyhlídkách finančních trhů by jim při tom mohla poskytnout skvělou munici při ostřelování republikánského obrněnce. Místo toho Gore "státotvorně" a předem i defenzivně tvrdí, že nechce od Bushe, aby měnil svou ekonomickou strategii. Měl by ji prý ale umět přizpůsobit změněné situaci - podobně jako Ronald Reagan před dvaceti lety, kdy se rozhodl částečně ustoupit od svého projektu daňových škrtů. To, že se demokrat dovolává moudrosti jednoho z nejrazantnějších republikánů amerických dějin, je snad nejlepším důkazem bankrotu vize i vůdcovského odhodlání strany, jež o sobě tvrdila, že jí bylo vítězství ve volbách "ukradeno". Spor o válku s Irákem Bush zkrátka využil nejen k uhranutí širší veřejnosti, ale i k rozklížení demokratických řad. Dva z možných pretendentů na post kandidáta strany v příštích prezidentských volbách, šéf senátní většiny Tom Daschle a Richard Gephardt, vůdce demokratů ve Sněmovně reprezentantů, se veřejně postavili na opačné strany barikády. Gephardt dal podporou kompromisní rezoluce kongresu o válce se Saddámem Husajnem najevo obavy, že se voliči budou ještě za dva roky ptát: A jaký byl tvůj postoj ke vstupu našich vojsk do Iráku? Nedostatek sebejistoty špiček demokratické strany, která je bez jasného vůdce, se při letošních doplňovacích volbách nemusí ještě projevit. Demokratičtí kandidáti v jednotlivých státech mají reálnou šanci obhájit dosavadní počet mandátů, a dokonce ještě nějaké přidat. Při prezidentských volbách by je ale takový přístup mohl stát hlavu.
</TEXT>
<HEADING>
Špatná služba
</HEADING>
<TEXT>
Argumentů proti Bushovi přitom opozice může najít celou řadu. Včetně těch, které by nemusely pracně usměrňovat řečiště vzedmutého amerického vlastenectví a rostoucí xenofobie. I na "válečném poli", které Bushův tým vytyčil jako hlavní prostor pro celospolečenskou diskusi, se dá hrát podle jiných pravidel. Gore mohl říci: Amerika bude po válce, do které by šla osaměle, nikoli silná a vítězná, ale slabá a zmítaná náhodnými poryvy globálních ekonomických bouří. Bushovo bojové vozidlo, které se odmítlo řídit dosavadními pravidly provozu v oblasti mezinárodních vztahů, bude muset kroužit po celé planetě, aby rovnalo množící se problémy. Navíc nebude moci vyloučit, že se na svých cestách buší a divočinou bude stále častěji setkávat s Evropany, kteří až do jeho éry dávali přednost diplomatickým limuzínám. Ve stati Gore, jak jste ho nikdy neslyšeli komentátor listu Newsweek, Fareed Zakaria, nabídl demokratům i další argumenty. Nejistotu trhů, kterou vyvolaly Bushovy přípravy na válku. Obavy z vysoké ceny za vojenskou kampaň, pokud by ji USA vedly samy, odrazují byznysmeny od chuti k novým investicím. Kriticky rostoucí ceny ropy. Zakaria klidně mohl zvolit i titulek Gore a spol., jak je nikdy neuslyšíte. Demokratičtí politici mohou mít k převážně submisivnímu poštěkávání směrem k dnešnímu dominantnímu vůdci národa různé důvody. Dělají tak ale v každém případě špatnou službu svému národu a koneckonců i sami sobě. Otázka při příštích volbách totiž může zcela klidně znít: Co ty jsi udělal proti katastrofálním dopadům sebeizolace Spojených států?
Argumentů proti Bushovi přitom opozice může najít celou řadu. Včetně těch, které by nemusely pracně usměrňovat řečiště vzedmutého amerického vlastenectví a rostoucí xenofobie. I na "válečném poli", které Bushův tým vytyčil jako hlavní prostor pro celospolečenskou diskusi, se dá hrát podle jiných pravidel. Gore mohl říci: Amerika bude po válce, do které by šla osaměle, nikoli silná a vítězná, ale slabá a zmítaná náhodnými poryvy globálních ekonomických bouří. Bushovo bojové vozidlo, které se odmítlo řídit dosavadními pravidly provozu v oblasti mezinárodních vztahů, bude muset kroužit po celé planetě, aby rovnalo množící se problémy. Navíc nebude moci vyloučit, že se na svých cestách buší a divočinou bude stále častěji setkávat s Evropany, kteří až do jeho éry dávali přednost diplomatickým limuzínám. Ve stati Gore, jak jste ho nikdy neslyšeli komentátor listu Newsweek, Fareed Zakaria, nabídl demokratům i další argumenty. Nejistotu trhů, kterou vyvolaly Bushovy přípravy na válku. Obavy z vysoké ceny za vojenskou kampaň, pokud by ji USA vedly samy, odrazují byznysmeny od chuti k novým investicím. Kriticky rostoucí ceny ropy. Zakaria klidně mohl zvolit i titulek Gore a spol., jak je nikdy neuslyšíte. Demokratičtí politici mohou mít k převážně submisivnímu poštěkávání směrem k dnešnímu dominantnímu vůdci národa různé důvody. Dělají tak ale v každém případě špatnou službu svému národu a koneckonců i sami sobě. Otázka při příštích volbách totiž může zcela klidně znít: Co ty jsi udělal proti katastrofálním dopadům sebeizolace Spojených států?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004044</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004044</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Chování stavebních spořitelen je logické
</TITLE>
<TEXT>
Obchodní zástupci stavebních spořitelen začínají upozorňovat klienty, že úroky z vkladů klesnou. Důvod pro snížení úroků je přitom víc než jasný. Je jím vývoj na trhu, kdy se tuzemská ekonomika začíná zpomalovat a ceny rostou čím dál pomaleji. Stále pravděpodobnější je proto možnost, že Česká národní banka dříve či později pohne úrokovými sazbami směrem dolů. Tím pomůže ekonomice a zároveň může aspoň částečně bojovat proti silné koruně. Její krok by neměl ohrozit ani příznivý cenový vývoj. Ekonomický vývoj ale není jediným důvodem, proč finanční instituce (nejen stavební spořitelny) začínají upravovat své úrokové sazby směrem dolů. Peněz totiž začíná být v bankách a dalších finančních institucích přebytek, o čemž svědčí i obrovský zájem investorů o státní dluhopisy. Ty přitom žádný zázračný výnos nenabízejí. Chování stavebních spořitelen je proto logické. Proč by měly nabízet u vkladů až čtyřprocentní úrok, když v bankách je o více než procento nižší. Atraktivnost navíc tak jako tak zajistí státní podpora, která jde ze státního rozpočtu. Jen letos získají spořitelny od státu jedenáct miliard korun. Miliardy, které domácnosti využijí i na účely, které s bydlením příliš nesouvisejí. Koneckonců, proč si nenašetřit na nové auto se státní podporou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004045</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004045</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Češi se bojí neznámé Evropské unie
</TITLE>
<TEXT>
Dva měsíce před kodaňským summitem Evropské unie, na němž se má definitivně rozhodnout o rozšíření unie směrem na východ, přibývá v České republice lidí, kteří se unie bojí. Příčiny jsou jako obvykle iracionální, jinak by většina vystrašených nemohla vyjadřovat obavy ze ztráty sociálních jistot, o něž prý vstupem do EU přijdeme. Nic takového se samozřejmě nestane. Každý členský stát má právo na svůj vlastní sociální systém. Společná unijní pravidla pouze garantují zásady a principy, které je třeba ctít, a ty jsou v mnoha ohledech mnohem sociálnější než ty staré české. Ostatně řada z těchto pravidel už byla dávno přijata do českého právního řádu. Strach z unie, jenž se projevuje v průzkumech veřejného mínění, je klasickým strachem z neznámého, který se snadno nafoukne do rozměrů obludné děsivé příšery (Němci pro to mají krásné slovo unheimlich). Evropská unie se během chvíle změní v diktátora, který káže, nařizuje a terorizuje a ještě ke všemu ožebračuje chudé a bohatým přidává. Zkrátka v instituci, která je našemu blízkému domovu (Heim) naprosto cizí (un-). Vypadá to směšně, ale rostoucí počet Čechů obávajících se Evropské unie vůbec směšný není. Má-li k rozšíření skutečně dojít k 1. lednu 2004, bude referendum o vstupu už napřesrok... Pro politiky (a média) zdánlivě dost času na to, aby EU už nebyla unheimlich. Při efektivitě minulých kampaní o tom však lze úspěšně pochybovat. Když se strach z nového unijního prostředí nepovedlo zmírnit během šesti let od podání přihlášky, bude se to na poslední chvíli jen těžko dohánět. Zkusit se to ale musí, přece napořád nezůstaneme zavření doma.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004046</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004046</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Exposlanec Kučera povede úřad RRTV
</TITLE>
<TEXT>
Vedoucím úřadu Rady pro rozhlasové a televizní vysílání se stal v úterý bývalý poslanec ČSSD a "mediální odborník" Miloslav Kučera. Podle pana Kučery je to funkce manažerská, ze které nemůže ovlivňovat činnost RRTV. Pan Kučera je tak výborný manažer, že se mu nepodařilo obhájit poslanecký mandát, ačkoli třeba během krize v České televizi na přelomu let 2000/2001 byl na televizní obrazovce častěji než Karel Gott. Kučerovi spolustraníci zhodnotili jeho práci tak, že jej na kandidátce odsunuli na nevolitelné místo a on ve volbách propadl. Poté, co vyinkasoval odstupné v parlamentu a od pardubického divadla, začal shánět nějakou trafiku. Tu mu nakonec dohodili členové Rady pro rozhlasové a televizní vysílání. O tom, jak může být člověk Kučerova typu užitečný, si uděláme nejlépe obrázek z jeho vlastních slov, jimiž obhajoval vyinkasování odstupného v divadle: "Kdybych na té smlouvě trval, tak by mě pan ředitel (divadla) Dohnal musel dvanáct měsíců zaměstnávat." Radši mu zaplatili, než by jej nechali "pracovat". Vskutku nečekaný záblesk upřímné sebereflexe od předlistopadového cenzora.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004047</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004047</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
Exministr zahraničí Jan Kavan se stává příkladem, jak i záplatovaná kocábka může hravě proplouvat všemi bouřemi. Hlavně, když má její kapitán dost drzosti. Pak se dostane i z úžiny mezi Skyllou zákona a Charybdou svědomí. Nikdo přesně neví, proč tento muž padl do oka Miloše Zemana natolik, že ho posadil na jedno z nejprestižnějších křesel. Kvůli daru navazovat bezprostřední vztahy s partnery to podle pamětníků éry tichošlápkovského Kavana asi nebylo. Tím spíš to ale nemohlo být díky jeho úřednickým schopnostem - řízení ministerstva nechal jiným a sám se věnoval osobní kariéře. Kavan tak měl dost času na to, aby se pojistil proti případné nepřízni osudu - dokonce hned třemi dalšími křesly. Ministr Cyril Svoboda po něm převzal sesli i celý barák notně potřísněný korupčními aférami Kavanovy suity. Má co dělat, aby vše vyčistil. Tento týden Svoboda přiznal, že s dobře usazeným Kavanem nezmůže nic. Jeho působení na ministerstvu prý může ukončit jen případný negativní ortel bezpečnostní prověrky. Bude zajímavé si ho vyslechnout ovšem bez jakýchkoliv iluzí, že by se úspěšný pojišťovák nezajistil i zde. Postem agenta kupříkladu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004048</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004048</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 30. 9.: Tošenovský není optimální kandidát
</TITLE>
<TEXT>
V pondělních "Dopisech redakci" jsem se dočetl, že Tošenovský není optimální kandidát na předsedu ODS a dále jsem se dočetl, že jsem to napsal já - Pavel Drobil, Ostrava. Vzhledem k tomu, že v ostravském telefonním seznamu jsem jediný tohoto jména a příjmení (opomenu-li svého otce) a že jsem se ve středu minulého týdne setkal s panem Tošenovským, abych jako člen ODS podpořil jeho rozhodnutí kandidovat, je evidentní, že se někdo, kdo o této mé aktivitě ví a cítí se jí jakýmkoliv způsobem ohrožen, snaží o diskreditaci mé osoby v očích pana Tošenovského a ostatních mých kolegů z ODS. Aby bylo veřejně jasno, když již jsem byl vtažen do novinové diskuse, jednoznačně a nahlas říkám Tošenovský je optimální kandidát na předsedu ODS! Tošenovský však sám jako solitér nic nezmůže. ODS v sobě bude muset najít i sílu obměnit dosavadní skupinu místopředsedů, která až na čestné výjimky (např. pana Nečase) doposud nebyla veřejností vnímána jinak, než jako klony předsedy Václava Klause.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004049</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004049</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 3. 10.: Pochopení? Bejvávalo...
</TITLE>
<TEXT>
Pan Fischer dává do stejného pytle dvě podle něj "drogy": marihuanu a sprejerství. Ale vždyť je to trochu jinak: marihuana (možná) škodí tomu, kdo ji užívá. Cena za její užívání pro společnost je jen v tom, že je občas třeba vydržet pohled na "alternativně" vypadající, vysmáté mladé lidi. Sprejerství je oproti tomu poškozování cizího majetku, které možná má nějakou návykovost pro své pachatele, ale to mě přeci jako poškozeného nemusí zajímat. Dokonce se cítím poškozen i přesto, že na můj dům nikdo svůj tag nenastříkal. Všudypřítomné zohyzdění městského životního prostředí klikyháky sprejerů mi způsobuje duševní újmu a jistě nejsem sám. Třeba exemplární trest neodradí ostatní sprejery, ale co když některé ano? Navíc je prostě správné, aby bylo poškozování cizího majetku potrestáno. Je to jaksi v přirozeném řádu věcí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004050</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004050</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 2. 10.: Budu prezidentem pro každý všední den...
</TITLE>
<TEXT>
Nástupce Václava Havla to nebude mít lehké, ale Jaroslav Bureš je přece jenom trochu snadný terč. Má-li prezident vystupovat především jako morální autorita, pak vysvětlení pana Bureše, že do KSČ vstoupil jenom proto, že chtěl být povýšen, mu alespoň v mých očích naopak přitěžuje. Jistěže by nikdo neměl být vězněm své minulosti, ale odhodit až po převratu komunistickou průkazku a zapomenout tento fakt uvést ve svém životopise je trochu nedostatečná sebereflexe. Touha po vyšších funkcích mu však zůstává, a to je asi ta předvídatelnost prezidentského kandidáta. Nevím, proč bychom měli mít prezidenta, který obíhá stranické sekretariáty a je předem známo, jak se rozhodne. Prezident pro každý všední den - jako bychom neměli před listopadem 89 takových všedních dnů akorát!
Redakce děkuje za pochopení, že některé dopisy je třeba upravit a zkrátit. Své příspěvky posílejte do rubriky Názory na adresu Senovážná 1254/4, 110 00 Praha 1 nebo e-mailem na adresu dopisy@lidovky.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004051</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004051</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
DISKUSE ČTENÁŘŮ
</TITLE>
<HEADING>
Špatný nápad
</HEADING>
<TEXT>
Mnoho lidí stále s nostalgií vzpomíná na socialismus, a to přes dnes už všeobecně známé skutečnosti o zločinnosti komunistického systému. V podstatě je nemožné přesvědčit je o opaku. Proto není šťastný nápad utvrzovat je uváděním socialistických seriálů, na hony vzdálených od reality. Ani úrovní, ani pravdivostí se neliší od tolik zavrhovaných argentinských telenovel. Chápu, že prioritou komerčních televizí je vysoká sledovanost, ale rezignovat by se nemělo ani na úroveň.
Drahomíra Mayerová, Banská Bystrica
</TEXT>
<HEADING>
Věrný odraz reality
</HEADING>
<TEXT>
Ano, tyto seriály se mají vysílat! Vadí mi všichni ti novodobí cenzoři, kteří by chtěli rozhodovat o tom, co je pro diváka vhodné, co není, a počínají si naprosto stejně jako jejich ideoví normalizační protivníci. Předlistopadové seriály jsou zcela nepochybně věrnějším odrazem reality než všechny ty limonádové, přihlouplé pořady a krváky, kterými jsou obrazovky našich televizorů zamořeny. Je dost těch, kteří naše klasické české seriály chtějí sledovat - proč těmto lidem nevyhovět? Komu se to nelíbí, ať si přepne na jiný program! Jakékoliv zásahy na ideologickém podkladě jsou pro mě nepřijatelné!
Karel Horský, Praha
</TEXT>
<HEADING>
Obraz sousední země
</HEADING>
<TEXT>
Ani si neuvědomujete, jak byly vaše (české) seriály v Polsku oblíbené. U nás se promítaly téměř všechny nejznámější české seriály. "Nemocnice na kraji města" měla snad početnější publikum než mnohé polské seriály s proslulými hvězdami. My Poláci jsme byli na socialistickou ideologii moc alergičtí, a přesto se nám tyto seriály líbily. Paradoxně díky tehdejší "socialistické spolupráci" jsme mohli mít díky vašim televizním seriálům aspoň malý obraz o naší sousední zemi. Dnes se bohužel české seriály nepromítají. Možná proto existuje tolik předsudků na obou stranách. A přece jsme pro sebe jako ti dobrodružní chalupáři z "Chalupářů".
Teresa Rosikiewicz, Polsko
</TEXT>
<HEADING>
Lidé si dokážou vybrat
</HEADING>
<TEXT>
Proč by se tzv. normalizační seriály neměly vysílat? Argumenty proti a zlehčování všeho, co bylo, mi připomínají doby, kdy bylo správné jen to, co se řeklo v Praze na nábřeží. Nemáte třeba strach, že někteří by mohli vidět a připomenout si, že existovalo také něco jiného, než je strach o práci, o existenci, že se také dá žít trochu jinak. A ještě k tomu před volbami! Lidé jsou přece myslící bytosti a dokážou si vybrat z nabízeného.
Jiří Makoň, Šumperk
</TEXT>
<HEADING>
Jde především o osudy lidí
</HEADING>
<TEXT>
Rozhodně ano! Je mi 24 let a českou tvorbu považuji za něco naprosto dokonalého. Jsem momentálně v USA a ani nevíte, jak se těším domů a že si zapnu něco pořádného v naší televizi. Mám tu kolem 80 programů, ale na televizi se nedívám. Nic tam není, jenom reklamy, reklamy a zase reklamy a stupidní show a stupidní seriály a filmy. A když už se něco najde, po sedmi minutách filmu následují asi dvanáctiminutové bloky reklam, pak osm minut filmu a asi patnáctiminutový blok reklam - potom už znechucena televizi vypínám. Já ve všech "normalizačních" seriálech a filmech především vidím osudy lidí a nikdy by mě nenapadlo, že by snad takové filmy mohly vrátit komunismus. Prostě jednou u nás komunismus byl a my s tím nic nenaděláme. Prostě byl. Chceme snad tuto dobu vymazat z našich dějin? Určitě ne, a když se někomu něco nelíbí, tak ať tu televizi prostě vypne. Od toho tam to tlačítko je.
Eva Nováková, Princetown, New Jersey, USA
</TEXT>
<HEADING>
Proč normalizační?
</HEADING>
<TEXT>
Seriály z minulého režimu se uvádět mají. Proč se jim ale říká normalizační? Svéprávný jedinec si přece vše přebere po svém a nepotřebuje vést za ruku. Na druhé straně, nezdá se mi, že by seriálově dnes chtěl žít můj dvacetiletý syn. Ale rád se podívá třeba na nostalgické Chalupáře. Je nesmírná škoda, že dnes se nedozvíme, jak žije obyčejná česká rodina, jak žijí třeba ty ženy za pultem, jak to chodí ve fabrikách. Zřejmě dnešním tvůrcům ti lidé za to nestojí. Nebýt publicistiky, kanálů Discovery a Spectrum, tak bych televizi odhlásila. Kdo se má, prosím, dívat na ty americké slabomyslné filmy, či telenovely. Myslím, že sledovanost tzv. normalizačních seriálů, bude nadprůměrná.
Marie Šálková, Neratovice
</TEXT>
<HEADING>
Vzpomínky na mládí
</HEADING>
<TEXT>
Osobně mám rád jakýkoli film nebo seriál z tzv. totality, jelikož mi umožňuje vzpomenout si na dobu, kdy jsem chodil do školy, za děvčaty, do Svazarmu a každý pátek jsme s rodiči vyráželi na chatu. Rád sleduji i reálie a dialogy v těchto filmech a seriálech a srovnávám je s dneškem. Možná, že tento můj příspěvek je obsahově nevyvážený, ale je to dáno zejména tím, že uvádění starých seriálů a filmů podporuji a nostalgicky každý další nahrávám na kazety k dalšímu sledování. Moji rodiče si nahrávají filmy ze svého dětství a mládí, tzv. filmy pro pamětníky ze 30. a 40. let a já si nahrávám filmy ze svého dětství a mládí ze 70. a 80. let. Tak v čem je rozdíl?
Antonín Trunc, Praha
</TEXT>
<HEADING>
Proti by se měli postavit všichni
</HEADING>
<TEXT>
Neumím si představit, že by se v Německu někdy kolem roku 1960 promítaly filmy s nacistickou tematikou. Nacismus a komunismus se ve zvěrstvech, která byla spáchána na milionech lidí, v ničem neliší. Uvádění těchto bolševických seriálů v České televizi je nejenom urážkou všech, kteří byli komunistickou totalitou postiženi, ale dovolím si i tvrdit, že se může jednat o trestný čin propagace zakázané ideologie, jako je fašismus a komunismus. A proti tomu by se měli postavit všechny vládní instituce, poslanci parlamentu, senátoři a prezident. Je to přece jejich povinnost, ochraňovat křehkou demokracii v dnešní České republice. Nebo se mýlím?
Jiří Vaněk, Sydney
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004052</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004052</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Projekt Lidský genom přinesl překvapení, která boří naděje na snadné pochopení člověka
</TITLE>
<TEXT>
Přečtení lidského genomu je jistě obrovským úspěchem technologie a myšlení lidí konce dvacátého století a právem jsme hrdi na tento výsledek úsilí několika vědeckých pracovišť. Na praktické využití nově získaných poznatků o lidské genetice si však ještě nějaký čas počkáme. Dokončení projektu spíše otevřelo cestu k různých úvahám, kterým bychom měli věnovat pozornost dříve, než vložíme peníze do služeb inzerovaných komerčními společnostmi. Ani v posledních letech neuspokojují výsledky vědeckých výzkumů plně naši touhu po definitivním poznání zákonitostí světa, ve kterém žijeme, protože s každou zodpověděnou otázkou se obvykle vynořuje řada otázek dalších. Vedle přínosu v podobě různých dílčích praktických řešení paradoxně s pokrokem vědy narůstá objem nedořešených problémů. Vize vědců a myslitelů uplynulých několika století, že bude v dohledné době možné vysvětlit svět na základě několika jednoduchých principů, se rozplývá do dáli.
</TEXT>
<HEADING>
Přehnaná "genetizace" člověka
</HEADING>
<TEXT>
V době, kdy byly objeveny základní zákony dědičnosti a byla vypracována genová teorie přenosu dědičných informací, se zdálo, že úplné rozřešení záhad genetiky je na dosah. V genetickém kódu byl spatřován klíč k porozumění člověku, člověk byl stále více nahlížen jako tvor, který se vyvíjí a reaguje podle předem daného schématu obsaženého v jeho genomu. Zdálo se, že po přečtení a dešifrování genetického kódu bude možné předpovídat vzhled a chování jak jednotlivců, tak i lidí ve skupinách. Sociobiologie slibovala objevení genetického základu i takových jevů, jako jsou moralita a náboženství, do té doby považovaných za produkty kultury. Dokončení projektu Lidský genom ale přineslo některá překvapení, která znovu boří všechny naděje na snadné pochopení člověka. Někteří vědci dokonce začínají hovořit o přehnané "genetizaci" pojetí člověka v uplynulých desetiletích. Ukázalo se, že člověk má překvapivě málo genů. Třicet tisíc genů člověka je jen o málo více, než kolik jich má šimpanz. Velmi primitivní ovocná muška má genů třináct tisíc. V čem tedy spočívá genetický základ onoho obrovského rozdílu mezi člověkem a ostatními tvory na zemi? Určitý výklad přináší fakt, že na rozdíl od jednodušších tvorů lidský gen může být základem až pro tři různé proteiny. O tom, který protein bude vyroben, rozhoduje vzájemná interakce genů i jejich interakce s okolím. Představa, že prostá znalost všech genů povede ke znalosti jejich nositele, se tak ukazuje být nereálná, možnost individuálních rozdílů a zvláštností narůstá. Otevírá se i cesta k úvaze, že ve stejném genomu by mohlo být skryto více možností, jak by se mohl utvářet jejich nositel. Prostředí, ve kterém se vývoj jedince odehrává, tak nabývá nového významu. Možná, že bude jako důležitý vývojový činitel znovu nalezena i mateřská láska. Vzdor všem nejasnostem zůstane již asi pro nás genetická výbava určujícím základem pro vzhled a reaktivitu člověka. Mění se ovšem názor na to, v jakém rozsahu je genový základ rozhodující a jaké jsou perspektivní možnosti naší intervence. Některé jednoduché metabolické poruchy mají základ v poruše jednoho genu, zde je cesta k porozumění a k nápravě poruchy otevřena. Ale pozor na přehnaný optimismus, který může být i nebezpečný. Po objevení genu zvyšujícího riziko rakoviny prsu si řada nositelek tohoto genu nechala v USA amputovat své prsy. Pak se ukázalo, že existuje gen, který chrání před projevením se tohoto rizikového genu, některé ženy tedy podstoupily operaci zcela zbytečně. Možná, že jednou budeme schopni změnit gen rozhodující o barvě vlasů, očí, velikosti vzrůstu. Na základě dnešních poznatků si ale nedovedu představit, že bychom změnou jednoho či několika genů zvýšili inteligenci či změnili povahové rysy. Tyto ambice připomínají neúspěšné snahy změnit povahu člověka (např. zmírnit jeho agresivitu) neurochirurgickými zásahy. I zde jde o vztahy mezi různými funkčními částmi, a ne o poruchu jednoho konkrétního místa.
</TEXT>
<HEADING>
Bude lepší zpomalit
</HEADING>
<TEXT>
Můžeme být tedy klidní, možnost namíchat dítěti takový genetický kód, jaký by vyhovoval jeho rodičům, je v nedohlednu. Již dnes bychom ale měli zvažovat mravní únosnost různých možností, které pokračující studium DNA přináší. Riziko zneužití získaných informací o jedinci ať jejich prozrazením, nebo neoprávněnou interpretací, je veliké. Měli bychom se též obávat nezodpovědných zásahů do genetické výbavy člověka. Neurochirurgy prováděné lobotomie zpustošily životy jedinců, jejich analogie v genetice by dnes mohly ohrozit lidstvo. V takových situacích platí "dvakrát měř a jednou řež". Nespěchejme proto s využíváním různých nabídek firem komerčně zainteresovaných a nebojme se ani více či méně dočasných regulací v oblasti výzkumu DNA. Rozhodně bude lepší zpomalit jeho rozvoj, než pak sami, nebo dokonce po řadu dalších generací čelit důsledkům svévole ne dosti zodpovědných vědců.
Můžeme být tedy klidní, možnost namíchat dítěti takový genetický kód, jaký by vyhovoval jeho rodičům, je v nedohlednu. Již dnes bychom ale měli zvažovat mravní únosnost různých možností, které pokračující studium DNA přináší. Riziko zneužití získaných informací o jedinci ať jejich prozrazením, nebo neoprávněnou interpretací, je veliké. Měli bychom se též obávat nezodpovědných zásahů do genetické výbavy člověka. Neurochirurgy prováděné lobotomie zpustošily životy jedinců, jejich analogie v genetice by dnes mohly ohrozit lidstvo. V takových situacích platí "dvakrát měř a jednou řež". Nespěchejme proto s využíváním různých nabídek firem komerčně zainteresovaných a nebojme se ani více či méně dočasných regulací v oblasti výzkumu DNA. Rozhodně bude lepší zpomalit jeho rozvoj, než pak sami, nebo dokonce po řadu dalších generací čelit důsledkům svévole ne dosti zodpovědných vědců.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004053</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004053</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
První komár odolný vůči parazitu malárie by mohl být vytvořen již za rok
</TITLE>
<TEXT>
Rozluštění genové sekvence parazita vyvolávajícího malárii i genomu komárů, kteří ho přenášejí, má odborníkům umožnit vyvinout účinné léky, vakcíny i insekticidy.
LONDÝN - Stopadesátičlennému týmu vědců z Velké Británie a Spojených států se podařilo rozluštit genetický kód parazita z rodu Plasmodium, který způsobuje malárii - nemoc ohrožující polovinu lidské populace. Vědci se snažili načrtnout genovou sekvenci parazita Plasmodium falciparum šest let. Výsledky jejich zkoumání byly ve středu publikovány ve vědeckém časopise Nature. "Máme nyní v rukou novou zbraň, máme další informace, které nás snad dovedou k vývoji účinných vakcín a léků," řekl na tiskové konferenci doktor Neil Hall z britského Sangerova institutu. Rozluštění genomu malárie bylo oznámeno současně s představením genetické mapy komára Anopheles Gambiae, který tuto nemoc přenáší. Na vyluštění genomu tohoto hmyzu pracovalo stočlenné mezinárodní konsorcium vědců pod vedením doktora Roberta Holta ze společnosti Celera Genomics. Tato soukromá společnost také jako první před dvěma lety rozluštila lidský genom. Vědci tak nyní mají množství informací o všech třech prvcích životního cyklu malárie. Malárie je spolu s nemocí AIDS a tuberkulózou největším zabijákem lidstva. Každý rok si vezme životy 2,5 milionu lidí, zejména dětí mladších pěti let. Imunita lidského organismu vůči tomuto onemocnění vyznačujícímu se záchvaty horečky s třesavkou a zimnicí je malá. Vědci doufají, že na základě dvou nových studií se jim podaří tuto zákeřnou nemoc vymýtit. Pro vědce nadále zůstávají neznámé funkce asi 60 procent genů parazita. Rozluštění genomu jim však umožňuje poznat jeho metabolismus. Můžou také zjistit, jak vzniká jeho odolnost vůči nejrůznějším lékům, a vyvinout tak efektivní zbraně v boji proti malárii. "Genom má v sobě informace o každé možné vakcíně či léku. Nyní je vědci musí najít," řekl Hall. Odborníci, kteří se věnovali studiu genů komára z rodu Anopheles, oznámili, že disponuje určitými geny, jež ho chrání před parazitem z rodu Plasmodium. Podle jednoho z výzkumníků, Kennetha Vernicka, by bylo možné tyto geny u komárů rozšířit a vytvořit tak nový druh. Ten by potom nebyl hostitelem parazita. Prý existuje ještě jedna možnost: na základě znalosti genů parazita vyvinout lék, díky němuž se lidé stanou vůči infekci imunní. Boj s malárií však bude trvat ještě dlouho. Rozšíření genů kvůli kontrole nemoci bude stát peníze a bude vyžadovat schválení ze strany farmaceutických společností i jednotlivých vlád. Někteří vědečtí experti proto zůstávají skeptičtí. "Podle mého názoru projekt rozluštění genomu probíhá, protože pro mikrobiology je asi vzrušující na něm pracovat. Možné využití jejich zjištění se vymýšlí až posléze," řekl pro Daily Telegraph profesor Chris Curtis z londýnské školy hygieny a tropických chorob. Zároveň upozornil na limity vládního rozpočtu, který "počítá s pěti librami na hlavu a rok pro všechny choroby".
</TEXT>
<HEADING>
FAKTA O MALÁRII
</HEADING>
<TEXT>
* Ročně je nakaženo více než 300 milionů lidí, z toho až 30 tisíc turistů * každých 30 vteřin si tato choroba vyžádá život jednoho dítěte * 2,5 milionu lidí každý rok na malárii zemře * Nejvíce je postižena Afrika, ale i v USA již bylo zaznamenáno kolem 1200 případů * Další choroby přenášené komáry: encefalitida, západonilský virus, horečka dengue
* Ročně je nakaženo více než 300 milionů lidí, z toho až 30 tisíc turistů * každých 30 vteřin si tato choroba vyžádá život jednoho dítěte * 2,5 milionu lidí každý rok na malárii zemře * Nejvíce je postižena Afrika, ale i v USA již bylo zaznamenáno kolem 1200 případů * Další choroby přenášené komáry: encefalitida, západonilský virus, horečka dengue
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004054</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004054</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hvězda britské populární hudby Robbie Williams uzavřel s nahrávací společností EMI Records smlouvu v hodnotě 80 milionů liber (přibližně čtyř miliard korun). "Jsem mnohem bohatší, než bych si dokázal představit v nejdivočejších snech," komentovala popová hvězda před novináři podpis kontraktu. Smlouva, která se stala největším finančním obchodem mezi umělcem a nahrávací společností v dějinách britské hudby, zavazuje Williamse k natočení minimálně šesti desek. Williams, který začínal se skupinou Take That, získal 13 cen Brit Awards. Pouze v Británii se prodalo již na 10 milionů kusů jeho nahrávek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004055</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004055</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
Tachlovický trojúhelník. Tak se nazývá báječná každoroční akce, kterou od roku 1977 až dodnes pořádají nadšenci z místního Veterán Car Clubu. To se do maličké vsi za Prahou sjíždějí desítky aut a motorek, které byly vyrobeny do roku 1960, aby se spolu utkaly v historické jízdě. Dříve než propukne závodní vřava, shromáždí se všichni účastníci na loučce poblíž návsi. Stojí tu v řadách stroje, v nichž se zračí doba, kdy byly všechny sebemenší detaily zhotovené nejen s účelností, ale i dokonalou krásou. Nejstarším ze všech byl zřejmě Praga R-BUS z roku 1920, s kterým sem majitelé přijeli na plných gumách, naštěstí jen ze Zbuzan. Mezi jeho několika pohodlně usazenými pasažéry byl i cestovatel Míla Urban, který si na bývalém režimu dokázal vyvzdorovat povolení k cestě s Tatrou 12 až na Aljašku, aby odtamtud posílal pozdrav "Za spolupráci mezi národy, ke kterým nesmíme". Dokázal na tu Aljašku dojet, dokázal pak čelit estébáckým šikanám, jež ho po návratu čekaly, dokázal o té cestě napsat krásnou knížku, dokumentující s humorem a nadhledem lidskou vůli a ubohou komunistickou zlovůli. Jak to, že mu ji dnes nedokáže nikdo vydat znovu? Na výstavní loučce byla hlavně auta mladší, jedno hezčí než druhé a všechna naleštěná, slavnostní. Někteří jejich vlastníci na sobě měli dobové obleky, někteří si na tu sluncem prosluněnou přehlídku vyndali gramofon na kliku a pustili si trochu džezové hudby na prastarých deskách. Automobily většinou zrestaurovali, ale byl tu i takový, který se honosil zprávou, že je od svého vzniku pořád a úplně a zcela původní, bez větších zásahů. Davem okouzlených obdivovatelů, jejichž děti se většinou natáhly k několika vojenským obrům s naštěstí nefunkčními zbraněmi, se proplétali i mladí manželé. Tlačili před sebou nízký širokorozchodný pérák s miminkem a všichni ho obdivovali. Nejvíc bylo v Tachlovicích motorek. Pětistovka z roku 1923 Gnöme and Rhöne, spousta skvostných třistapadesátek, dokonce i jedna šestistovka z dvacátého osmého. A taky naše ČZ a jawy. Když se později postavily nažhavené na start, zavalily nás dýmem, že jsme je málem neviděli. Zato jsme viděli, jak je předtím i potom a pořád a neustále opečovávají šikovní a spokojení muži. Tráví s nimi v radosti i potu tváře všechen svůj volný čas. Krášlí je, hladí, milují. Svou lásku jim dokazují každým svým ohleduplným dotekem. Manželky, radím vám, proměňte se v historické stroje! A kdyby to opravdu nešlo, pak tedy v bezdrátový počítač pro jízdní kola (s měřením srdečních impulsů). Anebo alespoň - tak jako já v kvalitní ráfek. To je život! To je blaho! Fjůůůů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004056</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004056</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
František. Základem je germánské Frank(o), což znamená "svobodný muž". Asi nejznámějším a zároveň prvním nositelem tohoto jména je František z Assisi, který se narodil okolo roku 1181. Vlastním jménem byl Giovanni Bernardone, ale protože se brzy naučil francouzsky, začal mu otec říkat Francesco čili "Francouzku". František zemřel roku 1226 a již o dva roky později jej Řehoř IX. prohlásil za svatého.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004057</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004057</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Bohuslav Sobotka, ministr financí a předseda prezidia Fondu národního majetku, navrhne na nejbližším zasedání vlády odvolání prezidia fondu. Sobotka se tak rozhodl poté, co na včerejším zasedání vrcholného orgánu FNM rezignoval jeho člen Václav Kupka. Prezidium mělo zvolit předsedu výkonného výboru fondu, ale vzhledem k tomu, že jeden člen odstoupil a další člen, Jaroslav Vrána, se na protest nedostavil, nebyl orgán usnášeníschopný. Jediným kandidátem na šéfa fondu byl jeho místopředseda Jan Juchelka.
</TITLE>
<TEXT>
Český Telecom připravuje novou verzi modelu účtování telefonického připojení k internetu. Ta by již měla vyhovovat požadavkům Českého telekomunikačního úřadu. "Dohodli jsme se, že Český Telecom přijde během několika málo dnů s návrhem řešení, zohledňujícím dosavadní výhrady ČTÚ," řekl ministr Vladimír Mlynář po schůzce s generálním ředitelem Telecomu Přemyslem Klímou a předsedou ČTÚ Davidem Stádníkem.
Firma Vítkovice eviduje 20 zájemců o balík těžko vymahatelných pohledávek v nominální hodnotě 700 až 800 milionů korun. "Devatenáct zájemců je z ČR a jeden ze Slovenska a všichni se specializují na obchod s pohledávkami," řekl finanční ředitel firmy.
Komoditní burza zahájí do tří měsíců obchodování s elektřinou. Nový trh má vyplnit prostor mezi čtyřiadvacetihodinovými obchody, jež organizuje Operátor trhu s elektřinou.
Ceny ropy včera klesly. V New Yorku se cena listopadové dodávky dostala pod 30 dolarů za barel. Investoři ocenili postoj Ruska, které se postavilo na stranu Francie a Číny a je v opozici vůči snaze Washingtonu zaútočit na Irák.
Informační systém pro státní pokladnu na Slovensku v celkové hodnotě 1,28 miliardy Sk dodá společnost Hewlett-Packard.
Lukoil, největší ruská ropná společnost, vytvořil v prvním pololetí čistý zisk podle mezinárodních účetních standardů 840 milionů dolarů. To je značný pokles proti stejnému období loni, kdy zisk činil 1,43 miliardy dolarů.
Americká Black &amp; Decker, respektive její britská divize, propustí téměř 1000 lidí, protože přesouvá část aktivit do České republiky. Výrobce elektrických zařízení uvedl, že jej k tomu přiměl sílící dovoz levného zboží z Dálného východu. Zhruba 550 lidí firma propustí ze závodu na severovýchodě Anglie.
České radiokom. 222,03 0,69
Český Telecom 228,53 -4,26
Erste Bank 1920,16 -1,23
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004058</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004058</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Pražští zastupitelé včera rozhodli o tom, že město Praha prodá svůj 34procentní podíl v Pražských vodovodech a kanalizacích (PVK) firmě Vivendi Water. Město za blokační minoritu získá 880 milionů korun, které chce podle vyjádření zastupitelstva použít na krytí povodňových škod. Společnost Vivendi Water již v PVK drží 66procentní podíl, který získala v tendru téměř před dvěma lety. Za podíl tehdy zaplatila 6,1 miliardy korun. Privatizace byla napadena řadou žalob, kde odpůrci z řad odběratelů či konkurence poukazovali na nadhodnocenost ceny. Fakt, že cena za majoritu v PVK byla přemrštěná, připustil i ekonomický náměstek primátora hlavního města Prahy Jiří Paroubek.
</TITLE>
<HEADING>
Jiné společnosti osloveny nebyly
</HEADING>
<TEXT>
Zastupitelé se záměrem prodat blokační minoritu v PVK ostatní investory neoslovovali. Radní Zdeněk Kovařík (ODS) včera uvedl, že prodej městského podílu jiné firmě než Vivendi by byl příliš složitý. Podle informací LN je ve dva roky staré privatizační smlouvě totiž ustanovení, že prodej jakéhokoliv podílu v PVK museli schválit oba akcionáři. Neúspěšní investoři z privatizace, firmy Anglian Water a Ondeo, měli podle dřívějších vyjádření o minoritu v PVK zájem. Regionální trh s vodou si v České republice dělí mezi sebou tři velcí investoři, Vivendi, Ondeo a Anglian Water. Ti dohromady ovládají zhruba 65 procent tohoto trhu, zbylé regionální VaK v současné době některá města prodávají. Jde například o Vodárny Kladno-Mělník, Zlín či chrudimský VaK. Největší podíl na trhu má právě zmíněná Vivendi Water. Podle ČTK firma Vivendi koupí akcií, které prosadila část zastupitelstva, podmínila uzavřením smlouvy o smlouvě budoucí na prodloužení pronájmu pražské infrastruktury do roku 2028. Vivendi totiž zatím získala akcie PVK jen do pronájmu do roku 2013.
Zastupitelé se záměrem prodat blokační minoritu v PVK ostatní investory neoslovovali. Radní Zdeněk Kovařík (ODS) včera uvedl, že prodej městského podílu jiné firmě než Vivendi by byl příliš složitý. Podle informací LN je ve dva roky staré privatizační smlouvě totiž ustanovení, že prodej jakéhokoliv podílu v PVK museli schválit oba akcionáři. Neúspěšní investoři z privatizace, firmy Anglian Water a Ondeo, měli podle dřívějších vyjádření o minoritu v PVK zájem. Regionální trh s vodou si v České republice dělí mezi sebou tři velcí investoři, Vivendi, Ondeo a Anglian Water. Ti dohromady ovládají zhruba 65 procent tohoto trhu, zbylé regionální VaK v současné době některá města prodávají. Jde například o Vodárny Kladno-Mělník, Zlín či chrudimský VaK. Největší podíl na trhu má právě zmíněná Vivendi Water. Podle ČTK firma Vivendi koupí akcií, které prosadila část zastupitelstva, podmínila uzavřením smlouvy o smlouvě budoucí na prodloužení pronájmu pražské infrastruktury do roku 2028. Vivendi totiž zatím získala akcie PVK jen do pronájmu do roku 2013.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004059</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004059</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
říká šéf Vivendi Water pro střední Evropu a Rusko Philippe Guitard
</TITLE>
<TEXT>
Kvůli Vivendi Universal se od příštího roku přejmenujeme, uvedl ředitel Vivendi Water pro střední Evropu a Rusko Philippe Guitard.
LN: Nyní jste získali zbytek akcií Pražských vodovodů a kanalizací (PVK). Proč zastupitelstvo oslovilo přímo vás, a nevyhlásilo tendr?
</TEXT>
<HEADING>
Podmínky privatizační smlouvy takový postup dovolují.
</HEADING>
<TEXT>
LN: Za 66 procent v PVK jste před 2 lety zaplatili 6 miliard korun. Ostatní nabídky byly hluboko pod vaší. Lidé z oboru tvrdí, že jste nabídku záměrně přeplatili. Co vás k tomu vedlo?
Nejdříve se říkalo, že jsme to přeplatili a kvůli tomu zvýšíme ceny vodného a stočného o 25 procent ročně. Jsme zde druhý rok a ceny zvyšujeme pouze o inflaci. Také se říkalo, že propustíme polovinu zaměstnanců - zatím jich odešlo 150, což většinou byli lidé, kteří šli do důchodu. Všechny závazky, které jsme měli vůči FNM, jsme splnili.
LN: A vyplatilo se to Vivendi, když kromě kupní ceny ročně platíte dvoumiliardový pronájem PVK?
O tom si můžeme promluvit tak za deset let, poté se investice navrátí. Nicméně již nyní - koruna se zhodnocuje, takže už jen tím jsme získali 30 procent což jsou ze šesti miliard dvě miliardy. Už dnes to vidíme pozitivně. Nyní jsem ředitelem Vivendi Water pro střední Evropu a Rusko. Myslíte, kdybychom PVK přeplatili, že bych ještě byl v této pozici? Skutečně nemáme reputaci, že bychom byli nějací ježíškové.
LN: I mimo Prahu nyní probíhají prodeje regionálních VaK. O co ještě máte zájem?
V první řadě jde o Vodárny Kladno-Mělník, které nyní dokončujeme máme zde již přes padesát procent, dále Zlín, a obecně všechno, co je zajímavé, tedy jak východní Čechy, tak Morava.
LN: Často za Vivendi v regionech jedná Česká spořitelna. Proč na odkupu akcií spolupracujete právě s touto bankou?
V podstatě je to součást naší strategie - používat lidi pro to, co je součást jejich práce. Vivendi Water je provozovatelem vodohospodářských zařízení, zavazuje se k tomu před městy, před obcemi. Pokud se tedy skupují akcie, měl by to dělat nějaký broker nebo podobná instituce. Spořitelna se mi na to zdála velice vhodná, protože je to taková regionální instituce a města na ni pohlížejí jako na svého zástupce.
LN: V uplynulém roce dostala Vivendi Universal ze skupiny Vivendi těžké rány. Dotknou se její problémy i sesterské Vivendi Enviroment, a tedy i Vivendi Water v ČR?
Ne, Vivendi Enviroment, kam patříme, se potíže nedotknou. Jediná změna je, že Vivendi Water bude mít od příštího roku jiné jméno.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004060</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004060</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Obchodní podmínky budou měnit stavební spořitelny. Změny by se mohly dotknout i úrokových sazeb. Stavební spoření by tak bylo o něco méně výhodné, než je nyní.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Uzavřete stavební spoření, dokud jsou výhodné podmínky. Jejich úprava se blíží. Takto v současné době lákají obchodní zástupci některých stavebních spořitelen nové klienty. Těm stávajícím pak nabízejí, aby si sjednali ke svému stavebnímu spoření ještě další. Klienty takto oslovují v těchto dnech například Stavební spořitelna České spořitelny a Raiffeisen Stavební spořitelna. Některé stavební spořitelny pravděpodobně přistoupí ke snížení úrokové sazby u vkladů. Ty se momentálně pohybují mezi třemi až čtyřmi procenty. Jejich odpovědi na toto téma jsou však spíše vyhýbavé. "V současné době o úpravě úrokových sazeb neuvažujeme. Případná budoucí změna závisí na vývoji sazeb na mezibankovním trhu," uvedla Emílie Bačovská z tiskového oddělení České spořitelny, do jejíž finanční skupiny patří Stavební spořitelna ČS. Spořitelny se však netají tím, že v dohledné době změní všeobecné obchodní podmínky. Ty musí odsouhlasit Česká národní banka a ministerstvo financí. Žádost si podaly třeba Raiffeisen Stavební spořitelna, Hypo stavební spořitelna, Stavební spořitelna České spořitelny a Wüstenrot. "Se snížením úroků vkladů počítáme u nové varianty naší nabídky, která zvýhodní úvěr. U ostatní zůstane úrok z vkladu čtyři procenta," sdělila Lenka Lutonská, mluvčí Hypo stavební spořitelny.
</TEXT>
<HEADING>
Nejasný osud státní podpory
</HEADING>
<TEXT>
Zmíněné smluvní podmínky upravují také úrokové sazby u vkladů a úvěrů. Chystané změny se jich tak mohou dotknout a snížení úroků by pak šlo nepřímou cestou. Úrokové sazby by byly vyňaty ze všeobecných obchodních podmínek a spořitelny by měly větší prostor je měnit. Nyní totiž ze zákona může činit rozdíl mezi úrokem z vkladu a úvěru stavební spořitelny tři procentní body. Spořitelny navíc poukazují na nejasný osud státní podpory. Vzhledem k tíživé situaci rozpočtu, který bude v příštím roce zatížen úhradou povodňových škod, bude muset ministerstvo financí rozpočty některých programů omezit. "Jednání o státní podpoře dosud není uzavřeno," uvedl mluvčí MF Jaroslav Dědič. Dodal, že ministerstvo podporuje, aby peníze směřovaly na podporu spoření, které je určeno jen na bydlení.
Zmíněné smluvní podmínky upravují také úrokové sazby u vkladů a úvěrů. Chystané změny se jich tak mohou dotknout a snížení úroků by pak šlo nepřímou cestou. Úrokové sazby by byly vyňaty ze všeobecných obchodních podmínek a spořitelny by měly větší prostor je měnit. Nyní totiž ze zákona může činit rozdíl mezi úrokem z vkladu a úvěru stavební spořitelny tři procentní body. Spořitelny navíc poukazují na nejasný osud státní podpory. Vzhledem k tíživé situaci rozpočtu, který bude v příštím roce zatížen úhradou povodňových škod, bude muset ministerstvo financí rozpočty některých programů omezit. "Jednání o státní podpoře dosud není uzavřeno," uvedl mluvčí MF Jaroslav Dědič. Dodal, že ministerstvo podporuje, aby peníze směřovaly na podporu spoření, které je určeno jen na bydlení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004061</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004061</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Podniky postižené ničivou povodní mají další možnost, jak od státu dostat peníze. Rubem je, že se omezí podpora podnikům, které ničivá voda nezasáhla. Ministerstvo průmyslu a obchodu totiž pozastavilo příjem žádostí o podporu v programech Trh a Kooperace, které podporují malé a střední firmy. Výjimkou jsou podniky, které utrpěly ztráty kvůli velké vodě. Ty mohou podávat žádosti o státní podporu i nadále. "Dává se výhoda podnikům, které byly poškozeny povodní," říká generální ředitel Českomoravské záruční a rozvojové banky Ladislav Macka. Důvodem je nedostatek peněz. Předpokladem bylo, že na programy Trh, Kooperace a Special se letos vyčlení částka 490 až 590 milionů korun. Celkem už stát v rámci dvou programů - Trh a Kooperace - vydal na podporu podnikatelů částku téměř tři sta milionů korun. V současnosti se proto předpokládá, že firmy zasažené ničivou vodou mohou žádat o zhruba sto osmdesát milionů korun v rámci zmíněných programů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004062</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004062</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Suma peněz investovaná do televizních reklamních spotů přesáhne letos sedm miliard korun
</TITLE>
<TEXT>
Méně než loni bylo zatím letos odvysíláno televizních reklam. Může za to paradoxně vyšší sledovanost.
PRAHA - Televizní reklama je pro zadavatele inzerce stále číslo jedna. Investice do ní i letos stále mírně vzrůstají. Tento trh ovšem za poslední rok zaznamenal velké změny. Změnil se mimo jiné celý systém peoplemetrového měření. Počet respondentů se zvýšil na dvojnásobek. Díky tomu mohou marketingoví analytici pracovat s mnohem užšími cílovými skupinami. "Vteřinová přesnost hodnot dala možnost změnit metodologii výpočtu ukazatelů. Máme nyní například k dispozici sledovanost pořadu nebo reklamního bloku přesně na vteřinu kdy začala a kdy skončila," vysvětlila výhody změny měření Jana Čepelková ze společnosti ARBOmedia. Ta prodává reklamní čas České televize. Za první pololetí letošního roku bylo také poprvé odvysíláno meziročně méně reklamních spotů - a to o osm procent. Roste totiž sledovanost televizních pořadů a zároveň klesá zaplněnost reklamního prostoru jednotlivých stanic. Mediální agentury totiž nakupují takzvaný reklamní zásah. A pokud roste sledovanost, roste i zásah cílové skupiny. Není proto třeba spotů vysílat tolik. "Díky tomu, že narostla sledovanost TV Prima, a tedy i jejích reklamních bloků, stačilo na odvysílání spotů s určitým zásahem méně spotů," vysvětlila Škarková. Podíl sledovanosti této komerční stanice v posledních týdnech překonává hranici 20 procent. Problém je ovšem v tom, že 50 procent sledovanosti TV Prima tvoří diváci starší 55 let. V této souvislosti se proto hovoří o takzvaném paradoxu TV Prima. "Platí se za zásah skupiny dospělých nad 15 let. Pokud jsou cílovou skupinou reklamy dospělí od 25 do 45 let, tak například zásah spotu na TV Nova může být o 50 procent vyšší než na Primě. Jednoduchou kalkulací pak jde říci, že reklama na Primě je dvakrát dražší. Není přitom cílem platit za diváky, které firma oslovit nepotřebuje," shrnula Čepelková.
</TEXT>
<HEADING>
Hlavní sektory televizní reklamy v procentech
</HEADING>
<TEXT>
potraviny 47 procent drogistické zboží, parfumerie 21 procent vybavení domácností a kanceláří 10 procent volný čas 6 procent ostatní 16 procent
Pramen: ARBOmedia
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004063</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004063</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Současná vláda nebude ve svém volebním období prodávat Českou poštu do soukromých rukou. Uvedl to ministr bez portfeje Vladimír Mlynář, do jehož působnosti na vznikajícím ministerstvu pro informatiku bude pošta od ledna spadat. Vláda asi dokončí již dříve naplánovaný přechod státního podniku Česká pošta na akciovou společnost. Konkurenční prostředí v poskytování komerčních poštovních služeb podle Mlynáře funguje a stát bude, jako zřizovatel, tlačit i na efektivitu ostatních služeb, tedy těch, na které má podnik ze zákona monopol. Jedním ze symbolů změny pošty by mělo být, aby přestala doručovat doporučené zásilky dopoledne, kdy bývá jen málo lidí doma, uvedl. Pošta by podle něho měla v budoucnu přes síť svých poboček představovat základní kontaktní místo pro přístup veřejnosti ke státní agendě v elektronické podobě. Pošta provozuje celkem 3400 poboček. Vedle pošty na trhu působí dalších deset firem, které nabízejí poštovní služby.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004064</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004064</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ministr dopravy připravuje změny ve vedení Českých drah. Chce totiž nalézt vhodné manažery, kteří společnost transformují.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ministr dopravy a spojů Milan Šimonovský zvažuje změny ve vedení Českých drah. "Personální změny v managementu budou souviset s připravovanou transformací společnosti na akciovou společnost a státní podnik", uvedl na tiskové konferenci Milan Šimonovský. "Management bude muset řešit úkoly, se kterými se doposud setkával jen málokdy," podotkl ministr. Podle něj bude důležité rychle reagovat na změny v obchodní politice. Návrh na odvolání vedení společnosti hodlá ministr předložit na prosincové schůzi správní rady Českých drah. Po červencovém schválení vládou se mají dráhy na začátku příštího roku přeměnit ze státní organizace na akciovou společnost provozující železniční dopravu a na státní podnik Správa železniční dopravní cesty. Přípravy transformace jsou již v pokročilém stadiu.
</TEXT>
<HEADING>
Podraz na ministra
</HEADING>
<TEXT>
Generální ředitel ČD Dalibor Zelený v září oznámil, že železnice má za pololetí historicky první účetní zisk 780 milionů korun, ovšem včetně neposkytnuté státní dotace, proti loňské ztrátě 2,67 miliardy korun. Odborový předák Jaromír Dušek to však kritizoval, protože železnice si tak podle něj výrazně zhoršila vyjednávací pozici o státních dotacích na příští rok. Ministr dopravy přitom pro dráhy požaduje 16 miliard korun. "Jak potom vypadá, když ČD oznámí, že mají zisk s třetinou těchto prostředků? Je to podraz na ministra," řekl. České dráhy opět dluží tuzemským železničním opravnám více než 800 milionů korun. Přibližně stejné pohledávky měly opravny u ČD již letos na jaře a hrozící krach strojírenských podniků se vládě podařilo odvrátit až pomocí České konsolidační agentury (ČKA), která část pohledávek opraven v hodnotě 480 milionů korun odkoupila.
Generální ředitel ČD Dalibor Zelený v září oznámil, že železnice má za pololetí historicky první účetní zisk 780 milionů korun, ovšem včetně neposkytnuté státní dotace, proti loňské ztrátě 2,67 miliardy korun. Odborový předák Jaromír Dušek to však kritizoval, protože železnice si tak podle něj výrazně zhoršila vyjednávací pozici o státních dotacích na příští rok. Ministr dopravy přitom pro dráhy požaduje 16 miliard korun. "Jak potom vypadá, když ČD oznámí, že mají zisk s třetinou těchto prostředků? Je to podraz na ministra," řekl. České dráhy opět dluží tuzemským železničním opravnám více než 800 milionů korun. Přibližně stejné pohledávky měly opravny u ČD již letos na jaře a hrozící krach strojírenských podniků se vládě podařilo odvrátit až pomocí České konsolidační agentury (ČKA), která část pohledávek opraven v hodnotě 480 milionů korun odkoupila.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004065</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004065</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Makléřovi z Bear Stearns ujela ruka a v prodejním příkazu se spletl o miliardy dolarů
</TITLE>
<TEXT>
Vloudily se navíc tři nuly, a z milionového obchodu je hned miliardový. Makléři z Bear Stearns se budou snažit chybný byznys stornovat. Musejí k tomu však být svolní i ostatní makléři.
NEW YORK - Jednomu z administrativních pracovníků americké makléřské firmy Bear Stearns ujela ve středu ruka. Následkem toho firma zadala chybný příkaz k prodeji akcií za čtyři miliardy dolarů. Tento omyl ještě výrazněji stlačil dolů klesající trh. Na firmu by však žádný dopad mít neměl. "Příkaz podaný asi 20 minut před závěrem obchodování na newyorské burze byl důsledkem administrativního omylu a namísto čtyř miliard mělo jít správně jen o čtyři miliony dolarů," uvedla ve sdělení newyorská burza. Podle ní se z příkazu stačily před zrušením uskutečnit obchody s akciemi indexu Standard &amp; Poor's 500 za 622 milionů USD.
</TEXT>
<HEADING>
Index klesl o tři body
</HEADING>
<TEXT>
Bear Stearns agentuře Reuters řekla, že omyl nebude mít na firmu žádný měřitelný dopad, a dále to komentovat odmítla. Index Standard &amp; Poor's však v inkriminovanou dobu mezi 15.40 a 15.46 tamního času klesl o tři body pod 827 bodů a uzavřel na 827,91 bodu. "Když tak velký makléřský dům jako Bear Stearns prodá velký objem čehokoliv, účastníci trhu předpokládají, že firma něco ví, a to pohne cenou," vysvětlil profesor financí Daniel Weaver ze Zicklin School of Business na newyorské Baruch College. Pozorovatelé se domnívají, že Bear Stearns se bude snažit obchody uzavřené omylem stornovat a vrátit zpět, k tomu však musí být svolná i druhá strana. "Závisí to na jejich vztahu s ostatními makléři. Protože se to občas stane každému, budou někteří z nich k tomu ochotni, pokud budou moci," řekl Weaver. V červnu spadly těsně před koncem seance akcie obchodníka s akciemi Knight Trading o více než 50 procent kvůli závadě na softwaru. Loni v květnu došlo rovněž těsně před koncem obchodování k propadu akcií na londýnské burze po chybném zadání velkého prodejního příkazu makléře společnosti Lehman Brothers.
Bear Stearns agentuře Reuters řekla, že omyl nebude mít na firmu žádný měřitelný dopad, a dále to komentovat odmítla. Index Standard &amp; Poor's však v inkriminovanou dobu mezi 15.40 a 15.46 tamního času klesl o tři body pod 827 bodů a uzavřel na 827,91 bodu. "Když tak velký makléřský dům jako Bear Stearns prodá velký objem čehokoliv, účastníci trhu předpokládají, že firma něco ví, a to pohne cenou," vysvětlil profesor financí Daniel Weaver ze Zicklin School of Business na newyorské Baruch College. Pozorovatelé se domnívají, že Bear Stearns se bude snažit obchody uzavřené omylem stornovat a vrátit zpět, k tomu však musí být svolná i druhá strana. "Závisí to na jejich vztahu s ostatními makléři. Protože se to občas stane každému, budou někteří z nich k tomu ochotni, pokud budou moci," řekl Weaver. V červnu spadly těsně před koncem seance akcie obchodníka s akciemi Knight Trading o více než 50 procent kvůli závadě na softwaru. Loni v květnu došlo rovněž těsně před koncem obchodování k propadu akcií na londýnské burze po chybném zadání velkého prodejního příkazu makléře společnosti Lehman Brothers.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004066</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004066</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Pod 9000 bodů sestoupil hlavní index tokijské burzy. Investorů se zmocňují obavy z dopadu připravovaných vládních opatření k ozdravení bank.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Akcie na tokijské burze skončily včera stejně jako den předtím poklesem o více než jedno procento. Hlavní index kvůli opětnému propadu bank sestoupil na další 19leté minimum pod hranici 9000 bodů. Na devizovém trhu dolar dalšího poklesu japonských akcií nevyužil a kursy zůstaly bez větších změn. Hlavní index Nikkei 225 v závěru klesl o 112,90 bodu na 8936,43 bodu, a ztratil tak 1,25 procenta. Pod 9000 body byl index poprvé od srpna 1983. Investorů se zmocňují obavy z dopadu připravovaných vládních opatření k ozdravení bankovního systému na krátkodobé pozice bank a dlužníky. Ve strachu z nutnosti zvýšit rezervy na ztrátové úvěry padaly akcie megabank Mizuho Holdings a UFJ o zhruba 15 procent. Podobně spadly akcie zadlužené maloobchodní skupiny Daiei.
TOKIO - Akcie na tokijské burze skončily včera stejně jako den předtím poklesem o více než jedno procento. Hlavní index kvůli opětnému propadu bank sestoupil na další 19leté minimum pod hranici 9000 bodů. Na devizovém trhu dolar dalšího poklesu japonských akcií nevyužil a kursy zůstaly bez větších změn. Hlavní index Nikkei 225 v závěru klesl o 112,90 bodu na 8936,43 bodu, a ztratil tak 1,25 procenta. Pod 9000 body byl index poprvé od srpna 1983. Investorů se zmocňují obavy z dopadu připravovaných vládních opatření k ozdravení bankovního systému na krátkodobé pozice bank a dlužníky. Ve strachu z nutnosti zvýšit rezervy na ztrátové úvěry padaly akcie megabank Mizuho Holdings a UFJ o zhruba 15 procent. Podobně spadly akcie zadlužené maloobchodní skupiny Daiei.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004067</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004067</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Téměř 77 milionů návštěvníků přivítá ročně Francie. Tedy každého desátého turistu na světě. Věrnými návštěvníky Francie jsou především Skandinávci, Španělé a Italové.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PAŘÍŽ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přestože se loňské atentáty ve Spojených státech podepsaly na turistickém ruchu, zůstává Francie stále nejnavštěvovanější zemí světa. V loňském roce zavítalo do země galského kohouta 76,5 milionu cizinců a letos by měl být jejich počet zhruba stejný. V souvislosti s bilancí letní turistické sezony to tento týden oznámil státní tajemník pro cestovní ruch Léon Bertrand.
</TEXT>
<HEADING>
V tržbách vedou USA před Španělskem
</HEADING>
<TEXT>
Podle něj cizinci loni ve Francii utratili 34 miliard eur. Přestože zhruba každý desátý turista na světě míří do Francie, v oblasti tržeb z cestovního ruchu jsou na tom lépe Spojené státy a Španělsko. Na Francii se už v tržbách dotahuje i Itálie. Věrnými návštěvníky Francie jsou především Skandinávci, Španělé a Italové. Letos sem jezdí více Britů, a to především díky větší nabídce levných letenek. Ve Francii také podstatně přibývá ruských a čínských turistů. Naproti tomu Američanů a Japonců přijelo za poslední rok zhruba o deset procent méně než dříve. Odborníci však odhadují, že v zimě přijede do Francie opět více turistů z Japonska. Na návrat Američanů však zatím pohlížejí s nejistotou.
</TEXT>
<HEADING>
Hotely ztrácejí, kempy získávají
</HEADING>
<TEXT>
Hotelový sektor bude mít zřejmě letos ve Francii nepatrně horší výsledky než loni. Majitelé kempů, turistických chat a penzionů jsou však na tom o něco lépe. Zatímco například Bretaň a oblast Loiry zaznamenaly v letní sezoně vyšší počet návštěvníků než loni, v letoviscích na pobřeží zůstala návštěvnost stabilní. Více lidí letos v létě mířilo do francouzských měst, méně jich však strávilo prázdniny na horách. Sami Francouzi letos v létě více cestovali po vlasti než v předchozích letech a jejich cest do zahraničí lehce ubylo.
Hotelový sektor bude mít zřejmě letos ve Francii nepatrně horší výsledky než loni. Majitelé kempů, turistických chat a penzionů jsou však na tom o něco lépe. Zatímco například Bretaň a oblast Loiry zaznamenaly v letní sezoně vyšší počet návštěvníků než loni, v letoviscích na pobřeží zůstala návštěvnost stabilní. Více lidí letos v létě mířilo do francouzských měst, méně jich však strávilo prázdniny na horách. Sami Francouzi letos v létě více cestovali po vlasti než v předchozích letech a jejich cest do zahraničí lehce ubylo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004068</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004068</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
527 komerčních letadel dodal loni Boeing. Letošní výrazný pokles zdůvodňuje problémy, které se dostavily po loňských teroristických útocích na USA.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>CHICAGO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší světový výrobce letecké techniky, americká společnost Boeing, dodal ve třetím čtvrtletí svým odběratelů jen 73 komerčních letadel. Z toho na srpen připadlo pouze 21 letadel, což je nejméně od března 2000. Z celkového počtu 73 letadel jich bylo 39 s typovým označením 737 Next Generation, což je i nejprodávanější model na světě. Pět kusů neslo označení 717, zatímco zbylých šest kusů byla největší dopravní letadla Boeing 747. Boeing už dříve uvedl, že sníží výrobu, protože odběratelé teď nejsou ochotni příliš mnoho nových letounů kupovat. Odvětví letecké dopravy se totiž stále ještě potýká s problémy, které se dostavily po loňských teroristických útocích na USA.
</TEXT>
<HEADING>
Byznys pro Mošnov
</HEADING>
<TEXT>
Boeing v loňském roce dodal na trh 527 komerčních letadel, na letošní rok ale předpověděl výrazný pokles. Ten by mohl činit až 50 procent. Od konce roku 2003 se velkokapacitní letadla typu 747 budou opravovat i na letišti v Ostravě-Mošnově. Investice se bude pohybovat kolem 20 milionů dolarů.
Boeing v loňském roce dodal na trh 527 komerčních letadel, na letošní rok ale předpověděl výrazný pokles. Ten by mohl činit až 50 procent. Od konce roku 2003 se velkokapacitní letadla typu 747 budou opravovat i na letišti v Ostravě-Mošnově. Investice se bude pohybovat kolem 20 milionů dolarů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004069</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004069</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>KOŠICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost U.S. Steel Košice podepsala dohodu s německou firmou SMS Demag AG o dodávce nové linky na výrobu izotropních plechů pro elektrotechnický průmysl. Informovala o tom ředitelka odboru vnějších vztahů U.S. Steel Anna Mišinová s tím, že hodnota kontraktu představuje několik milionů dolarů. Dodavatelem technologie, která košickým hutím umožní zvýšit produkci dynamových plechů o 90 000 tun za rok, je francouzská společnost Stein Heurtey. Viceprezident hutí pro technologii John Pavia k tomu dodal, že společnost U.S. Steel se po uvedení linky do plného provozu začátkem roku 2004 stane třetím největším producentem ocelí pro elektrotechnický průmysl v Evropě. Pavia současně vyslovil přesvědčení, že nové výrobní zařízení přiláká odběratele těchto druhů ocelí do regionu východního Slovenska.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004070</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004070</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>FRANKFURT</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Německý výrobce sportovního ošacení a sportovních potřeb Puma AG včera zvýšil odhad celoroční ziskovosti. Firma nyní namísto původně očekávaných 100 milionů eur čeká v celém roce hrubý zisk 106 milionů eur. Na 100 milionů eur se dostal zisk před zdaněním již na konci září díky zakázkám, které jsou o 60 procent vyšší než ve stejném období loňského roku. Loni vytvořila Puma hrubý zisk 57,4 milionu dolarů. U tržeb čeká firma rovněž prudký růst na 800 milionů eur z loňských 598 milionů. Společnost předpokládá, že do roku 2006 by se měly zisk i obrat zvyšovat ročně řádově o desítky procent.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004071</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004071</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Počet uživatelů mobilních telefonů v Rusku v září vzrostl o 7,7 procenta na 14,46 milionu. Ve třetím čtvrtletí růst činil asi 21 procent a mobilní telefon v Rusku už má téměř deset procent populace. Oznámila to konzultační společnost Advanced Communications and Media, na jejíž údaje se často odvolávají i provozovatelé. Největším poskytovatelem služeb mobilní komunikace je v Rusku společnost Mobile TeleSystems, která měla na konci září asi 5,45 milionu uživatelů. Z toho 2,69 milionu jich měla v Moskvě. Druhou příčku obsadila společnost Vimpelcom se čtyřmi miliony uživatelů a na třetím místě je Megafon s 2,29 milionu uživatelů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004072</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004072</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mezinárodní měnový fond povolil rumunské vládě zahájit nové jednání o prodeji finančního ústavu Banca Comerciala Romana (BCR). Sdělil to rumunský ministr financí Mihai Tanasescu s tím, že privatizační plán by mohl být navržen v průběhu příštích týdnů. Analytici se však obávají, že privatizace by mohla narazit na problémy, protože podmínky pro takový krok nejsou nejpříznivější. "Personál se s úřady dohodl, že je důležité proces urychlit, aby mohla být privatizace BCR úspěšně dokončena podle plánů, s nimiž počítal MMF," řekla mluvčí fondu Conny Lotzeová. Privatizace největší rumunské banky je jednou z klíčových podmínek, jejichž splnění je nutné k tomu, aby MMF Rumunsku mohl poskytnout úvěr v objemu 396 milionů dolarů. Prodej ústavu BCR je v letošním roce největším privatizačním případem v bankovním sektoru ve východní Evropě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004073</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004073</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
Starší Palestinec telefonuje před svým obchůdkem v liduprázdné ulici jeruzalémského Starého města. Je jedním z těch, kdo si stěžují na dramatický pokles zákazníků, ke kterému došlo po začátku druhé intifády před dvěma lety. Úbytek turistů tvrdě zasáhl izraelskou ekonomiku. Podle odhadů přišla země od začátku bojů mezi Palestinci a Izraelci o více než pět milionů turistů. Ztráty hotelů do konce letošního roku jsou vyčíslovány na 400 milionů dolarů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004074</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004074</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Do primy by měli brát každého, kdo se přihlásí, míní zastánci otevřeného školství
</TITLE>
<TEXT>
Přivřít, nebo naopak otevřít dveře do víceletých gymnázií? To je otázka, kterou budou v nejbližší době řešit politici i odborníci. Nakonec ale nejspíš stejně rozhodnou kraje.
Nová ministryně školství Petra Buzková dala už najevo, že na rozdíl od svého předchůdce a stranického kolegy Eduarda Zemana nebude chtít rušit víceletá gymnázia, do nichž nastupují vybraní žáci už po páté třídě. Zmínila se jen, že by těchto gymnaziálních tříd nemělo být příliš mnoho. Jiný názor mají však zástupci krajů, do jejichž kompetence školství nově patří. Třeba hlavní město Praha se podle první verze dlouhodobého plánu rozvoje vzdělávání nechystá podíl dětí v nižších ročnících víceletých gymnázií snižovat, ale naopak, spíše zvyšovat. Míní tak vyhovět tlaku rodičů. "To je zásadní otázka, zda by o způsobu vzdělávání dětí měli rozhodovat rodiče, anebo stát na základě nějakého výběrového řízení," říká k tomu profesor Jiří Kotásek, autor dva roky staré a všeobecně uznávané koncepce rozvoje vzdělávací politiky známé pod jménem Bílá kniha.
</TEXT>
<HEADING>
V Německu už nejsou gymnázia výběrová
</HEADING>
<TEXT>
Podle jeho názoru by se měla víceletá gymnázia naopak otevřít všem, kdo v nich chtějí studovat. "V sousedním Německu už to udělali," říká. "A kapacita nižších gymnázií se tam rozšiřuje až na čtyřicet procent jednotlivých populačních ročníků." Představa, že by se na gymnázium mohli dostat i průměrní žáci, německou veřejnost nijak zvlášť nepálí. Zřejmě vzala na vědomí, že rozeznat v jedenácti letech nadané od méně nadaných není vůbec jednoduché. "Ve skutečnosti se to nedaří nikde na světě," vysvětluje Jiří Kotásek. "Testy totiž nezachytí talenty, ale ty, kdo mají lepší zázemí." Česká republika přistoupila začátkem devadesátých let k znovuzavedení víceletých gymnázií tak trochu z nostalgie po první republice. Bylo při tom řečeno, že by do nich nemělo nastupovat víc než pět až devět procent dětí z každého populačního ročníku. Například v Praze či v Brně jich však do primy odchází přes třináct procent a v budoucnu se v Praze předpokládá devatenáct. To má negativní vliv na atmosféru základních škol, jimž chybějí od šesté třídy takzvaní tahouni. S nadanějšími žáky z nich odcházejí také lepší učitelé. Přitom nelze říct, že by na základních školách zůstávali jen špatní žáci. "Náš syn měl jen několik dvojek, přijímací zkoušky udělal taky dobře, ale do primy se stejně neprobojoval," říká matka dvanáctiletého Tomáše. Podle jejích slov se na něm neúspěch podepsal nepříznivě. Ztratil sebedůvěru a nic ho nežene dopředu. Do víceletých gymnázií se hlásí přibližně dvaapůlkrát víc dětí, než je možné přijmout. V některých velkých městech je to i troj-až čtyřnásobek.
</TEXT>
<HEADING>
Možná vznikne nový typ školy
</HEADING>
<TEXT>
Debaty o tom, zda je dobré, aby se děti už od jedenácti let učily separovaně v různých typech škol, budou určitě pokračovat. Už proto, že je třeba připravit nový školský zákon, který minulému ministrovi neprošel. (Ministr nejprve navrhoval zrušení víceletých gymnázií, později však od tohoto záměru pro velký odpor veřejnosti ustoupil.) Kotásek se domnívá, že vzdělávání mládeže mezi jedenáctým a patnáctým rokem života by mělo probíhat za stejných podmínek, ať už žáci navštěvují základní školu nebo nižší ročníky osmiletých gymnázií. Zatím tomu tak není. Základní školy jsou financované podle jiných pravidel než gymnázia. Tento odborník na vzdělávací systémy navrhuje, aby se rovnost nižších gymnázií s druhým stupněm základních škol zaručila legislativně. Kromě toho se domnívá, že by mohla vzniknout ještě další samostatná škola, jakési nižší gymnázium. To by nebylo součástí ani základní školy, ale ani gymnázia končícího maturitou. Prostě by stálo někde uprostřed.
Podíl žáků nižšího stupně víceletých gymnázií na celkovém počtu žáků v ročnících ZŠ a SŠ odpovídajících 2. stupni ZŠ
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004075</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004075</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vídeňští školáci se několik dní těšili, že budou moci při písemkách opisovat. Zemská školní rada totiž přišla s návrhem na uvolnění pravidel při psaní školních testů. Rakouské ministryni školství se ale takový nápad vůbec nezamlouvá. Pedagogové z rakouského hlavního města vycházejí z nové studie, podle které se děti při přípravě taháků vlastně učí. "Jeden větší tahák, to dá přece velkou práci," tvrdí zastánci nekonvenčního přístupu. Podle jiného návrhu by si školáci mohli po písemce svou práci prohlédnout a během několika minut opravit. Tento postup by se však týkal jen diktátů, a to jak v němčině, tak v cizích jazycích. Ministryně školství Elisabeth Gehrerová se však proti liberálnější formě výuky tvrdě ohradila. Podle jejího názoru by žáci dospěli k závěru, "že se dá něco zašvindlovat, a to by byl špatný signál". Žákům prý bohatě stačí, že mohou používat slovníky a sbírky vzorců. Od iniciátorů návrhu požaduje ministryně ujištění, že žákům z rakouské metropole nepovolí žádné ústupky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004076</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004076</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ŘÍM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Italští nekatolíci i politická opozice reagují podrážděně na snahy vládnoucího pravicového tábora zavést opět do škol a na veřejná místa povinně krucifix. Jde o oživení zákona z 20. let, který nikdy nepozbyl platnosti. Od roku 1984, kdy po uzavření nové dohody mezi Itálií a Vatikánem ztratilo katolické náboženství státní charakter, nebyl zákon uplatňován. Zděšení dávají najevo především představitelé židovské a muslimské komunity, podle nichž by takový krok mohl dát špatný signál lidem namířeným proti imigrantům, a podnítit v zemi rasistické násilí. Podle Amose Luzzatta, který stojí v čele židovské obce v Itálii, by se na zdi školních tříd měl spíš vyvěsit "vzorec DNA, protože to je jediný symbol lidstva".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004077</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004077</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Roční bezplatný studijní program v anglickém jazyce určený především zahraničním studentům začal už podruhé na Obchodněpodnikatelské fakultě v Karviné. Je zaměřen na podnikání ve střední Evropě a obsahuje nabídku 24 odborných kursů. Věnuje se například mezinárodním financím, logistice, marketingu, novým trendům v informatice či malému a střednímu podnikání. Program lze absolvovat celý, nebo si posluchači mohou vybrat pouze semináře, o které mají zájem. Do kursu nastoupí 15 studentů z Finska, Belgie, Polska, Turecka, Španělska, Běloruska, Japonska a Mongolska a jeden posluchač karvinské fakulty. Výuku kromě českých odborníků povedou také pedagogové ze zahraničí, kteří do Karviné přijedou v rámci výměnných programů. Studijní program se v Karviné koná druhým rokem. Loni ho absolvovalo 16 zahraničních studentů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004078</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004078</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Namísto jednoho školského zákona, se kterým několikrát v Poslanecké sněmovně neuspěl exministr školství Eduard Zeman, chce jeho nástupkyně Petra Buzková do konce roku 2004 předložit parlamentu soustavu zákonů upravujících proces vzdělávání. Prvním by měl být kariérní řád učitelů, který by měl podle Buzkové být hotov do června příštího roku. Následovat budou normy upravující jednotlivě základní, střední a vysoké školství. "Můj předchůdce předkládal školský zákon, který postihoval celek. Máme větší šanci kvalitně upravit tyto záležitosti, pakliže to bude soustava na sebe navazujících zákonů, které se budou předkládat postupně," říká Buzková. Kdy vejdou předpisy v platnost, nechce ministryně odhadovat. "U takovýchto zákonů se může stát, že se budou projednávat v parlamentu velmi dlouho. Mohou k nim být výhrady od klubů jiných politických stran," uvedla a připomněla tak výhrady zejména Unie svobody-DEU k návrhům školského zákona Eduarda Zemana. Kariérní řád by měl být složen ze dvou částí, z nichž jedna by se zabývala kariérním růstem učitelů a druhá pracovněprávním postavením učitelů. Zákon by měl učitelům s aprobací například zajistit stálé zaměstnání tak, aby nebyli ze škol před prázdninami propouštěni a najímáni znovu v září, jak se tomu děje v současnosti. Společně se soustavou těchto norem Buzková chystá ve spolupráci s kraji reformu sítě škol, tak aby systém vyhovoval potřebám jednotlivých regionů. V této souvislosti ministryně Buzková popřela spekulace, že chystá zavírání škol ve velkém a masivní propouštění učitelů. Připouští, že kvůli slabším populačním ročníkům budou některé školy zřejmě zavřeny. Bude se tak ale dít případ od případu, uvedla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004079</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004079</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
Vztah mezi vzdělávacími výsledky a elitářstvím analyzovali nedávno odborníci Organizace pro ekonomickou spolupráci a rozvoj (OECD). Na základě rozsáhlých testů se ukázalo, že jsou zhruba dvě skupiny zemí. Jedna, do níž patří Finsko, Irsko, Švédsko, Island, Kanada, Korea a Japonsko, vykazuje vysokou průměrnou úroveň vzdělávacích výsledků. Přitom rozdíl mezi nejlepšími a nejslabšími žáky není propastný. Česká republika je spolu s Německem, Švýcarskem, Lucemburskem a Maďarskem ve druhé skupině. Ta má o něco slabší průměrný výsledek než žáci v první skupině zemí. Ale je tu zásadnější věc. Rozdíl mezi nejlepšími a nejslabšími žáky se ve druhé skupině rozvírá daleko šířeji než v první skupině. Analytikové OECD se domnívají, že důvodem je právě selektivní systém, na jehož základě se tak zvaně nadanější žáci vzdělávají nebo do nedávna vzdělávali už od poměrně mladého věku okolo jedenácti let separovaně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004080</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004080</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ze tří paralelních matematických tříd má jen jedna několik děvčat
</TITLE>
<TEXT>
Učit v chlapecké třídě není nepříjemné, spíš naopak - říká učitelka matematiky ze základní školy na pražském Uhelném trhu.
PRAHA - Zřejmě jediná základní škola, která má čistě chlapecké třídy, je na pražském Uhelném trhu. "Naším záměrem nikdy nebylo oddělovat chlapce od dívek, ale prostě to tak vyšlo," vysvětlila Lidovým novinám ředitelka Dagmar Sejkorová. Základní škola, která stojí nedaleko Staroměstského náměstí, je už od roku 1978 zaměřena na matematiku a informatiku. I proto se do ní po třetí a po páté třídě hlásí víc chlapců než dívek. A víc jich také uspěje. Ze tří paralelních šestých tříd má jen jedna několik děvčat. "Mohli jsme dívky rozdělit rovnoměrně, po třech, čtyřech do každé paralelky, ale je praktičtější mít je v jedné. Kvůli tělocviku, který je, jako všude, dělený," říká ředitelka. Jaké to je učit v čistě chlapecké třídě? Učitelka matematiky Daniela Řebíčková tvrdí, že ne nepříjemné, spíš naopak. "Je to trochu jiná práce," konstatuje. Podle ní nelze říct, že by byli chlapci na matematiku zásadně nadanější než dívky, mají ale něco specifického. "Včera jsem se například divila, že nikdo nezapomněl domácí úkol, což bylo ještě loni vzácností. Jeden z chlapců přišel s vysvětlením: Ti, co zapomínali úkoly, odešli na gymnázium, zůstali pořádnější. Zasmála jsem se a byla bych vysvětlení akceptovala, pak se ale ozval jiný žák: To se takhle nedá říct, že zapomínali ti, co odešli, například já jsem loni taky několikrát zapomněl úkol. Myslím, že dívka by s takovou poznámkou tolik nespěchala." O výběrové školy, mezi něž škola s rozšířenou výukou matematiky a informatiky patří, je tradičně zájem. Do šesté třídy se letos hlásilo 420 dětí. Úspěšných bylo 320 a z těch se ještě vybíralo 72 nejlepších. Chlapců je šedesát. "Faktem je, že se k nám hlásí většinou děti, které si podaly přihlášku ještě na osmileté gymnázium. Když je přijmou na gymnázium, dají mu většinou přednost," připouští ředitelka Sejkorová s tím, že rodiče chápe: "Mají na osm let vystaráno."
</TEXT>
<HEADING>
Matematiku se může naučit každý
</HEADING>
<TEXT>
Kdo je nadaný na matematiku, nemívá většinou problémy ani s ostatními předměty. Na druhé straně ředitelka Sejkorová tvrdí, že matematiku lze naučit každého, pokud netrpí specifickou vadou zvanou dyskalkulie. Metoda zaručená pro všechny však podle jejích slov neexistuje. Nebyla jí ani takzvaná množinová matematika, kterou právě na této škole zkoušeli ještě dřív, než byla v osmdesátých letech zavedena všude.
</TEXT>
<HEADING>
I nadaní matematici počítají na prstech
</HEADING>
<TEXT>
"Každé dítě má svůj způsob, jak se naučit počítat. I mezi nadanými žáky je přitom vždycky pár takových, kteří si dlouho pomáhají prsty, a to například i při násobení přes desítku. Už jsem se několikrát ptala, jak to dělají, když na osm krát dvanáct jim prsty evidentně nemohou stačit. Nedovedou to vysvětlit, ale u dvou třech dětí z deseti to prostě tak funguje." Množinová matematika už se neučí, alespoň ne v té míře jako před lety, a na další experimenty se v Základní škole na Uhelném trhu nechystají. Chlapecké třídy totiž za experiment nepovažují. Nikomu je taky nemíní doporučovat. Přirozený je smíšený kolektiv, říkají. Nicméně si ověřili, že pokud není, nemusí to být na závadu. Ani na základní škole.
"Každé dítě má svůj způsob, jak se naučit počítat. I mezi nadanými žáky je přitom vždycky pár takových, kteří si dlouho pomáhají prsty, a to například i při násobení přes desítku. Už jsem se několikrát ptala, jak to dělají, když na osm krát dvanáct jim prsty evidentně nemohou stačit. Nedovedou to vysvětlit, ale u dvou třech dětí z deseti to prostě tak funguje." Množinová matematika už se neučí, alespoň ne v té míře jako před lety, a na další experimenty se v Základní škole na Uhelném trhu nechystají. Chlapecké třídy totiž za experiment nepovažují. Nikomu je taky nemíní doporučovat. Přirozený je smíšený kolektiv, říkají. Nicméně si ověřili, že pokud není, nemusí to být na závadu. Ani na základní škole.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004081</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004081</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Vyrozumění o výsledku přijímací zkoušky může některé uchazeče o studium na brněnské Masarykově univerzitě docela dobře pobouřit.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Masarykova univerzita v Brně patří mezi školy, které sdělují uchazečům o přijetí ke studiu víc než většina ostatních škol. Zatímco například na Právnické fakultě Univerzity Karlovy v Praze vyhlašují každoročně, že budou brát, dejme tomu, pět set uchazečů s nejlepšími bodovými výsledky plus každého, kdo dosáhne stejný počet bodů jako ten pětistý, v Brně jsou informace obsáhlejší. Každému z těch, kdo absolvovali přijímací zkoušky, napíší, jestli u nich uspěl, nebo neuspěl. Přitom ale neberou zdaleka všechny, kteří uspěli, nýbrž zase jen nejlepší z nich. Například letos Masarykova univerzita, na jejíchž devět fakult se hlásilo přes 28 tisíc osob, přijala 10 836 uchazečů. Téměř šestnáct tisíc ( 15 916) přitom dostalo vyrozumění, že u přijímacích zkoušek uspěli, to jest vyhověli přijímací zkoušce. U třetiny z nich ale vyjádřila škola zároveň politování, že nemohli být přijati z kapacitních důvodů. To může být matoucí. Má vůbec smysl něco takového dělat? Prorektorka pro studijní záležitosti Masarykovy univerzity Zuzana Brázdová je přesvědčena, že má: "Je důležité, aby člověk věděl, jestli se nedostal na vysokou školu proto, že není dost schopný, nebo prostě proto, že se právě na jeho obor hlásilo velké množství uchazečů. Není ani na škodu, když si uvědomí, že by při svých schopnostech mohl studovat například v případě, že by bylo povolené placení školného. Tím by se totiž do školy dostal větší objem peněz a kapacita by se přirozeně zvětšila." Přitom odhadnout optimálně počet přijímaných není podle prorektorky snadné. Škola totiž musí přijmout víc lidí, než činí její kapacita, už proto, že ne všichni přijatí se ke studiu nakonec zapíší. Někteří se hlásili na víc škol a zvolí nakonec jinou. Letos se z necelých 11 000 přijatých zapsalo 7489. Škola však počítala, že jich bude ještě asi o tisícovku méně. "Odhadovat tyhle počty je velice těžké, právě tak jako je těžké vypočítat, jestli dotace, které škola dostane od státu, vystačí na všechny studenty," vysvětluje prorektorka Brázdová. Státní dotace se totiž nedávají přesně na počet studentů, ale na takzvané přepočítané studenty. Tento výpočet zohledňuje například i délku studia jednotlivců. Na toho, kdo studuje déle, než má, dostane škola méně. Skutečností však je, že představitelé Masarykovy univerzity chtějí počet zapsaných studentů letos zvládnout. I když si někteří budou muset přinést do posluchárny další židli a učitelé budou muset vyzkoušet víc studentů, než je běžné. Ministerstvo školství přispívá ročně na jednoho studenta veřejných vysokých škol průměrně 55 000 korun.
BRNO - Masarykova univerzita v Brně patří mezi školy, které sdělují uchazečům o přijetí ke studiu víc než většina ostatních škol. Zatímco například na Právnické fakultě Univerzity Karlovy v Praze vyhlašují každoročně, že budou brát, dejme tomu, pět set uchazečů s nejlepšími bodovými výsledky plus každého, kdo dosáhne stejný počet bodů jako ten pětistý, v Brně jsou informace obsáhlejší. Každému z těch, kdo absolvovali přijímací zkoušky, napíší, jestli u nich uspěl, nebo neuspěl. Přitom ale neberou zdaleka všechny, kteří uspěli, nýbrž zase jen nejlepší z nich. Například letos Masarykova univerzita, na jejíchž devět fakult se hlásilo přes 28 tisíc osob, přijala 10 836 uchazečů. Téměř šestnáct tisíc ( 15 916) přitom dostalo vyrozumění, že u přijímacích zkoušek uspěli, to jest vyhověli přijímací zkoušce. U třetiny z nich ale vyjádřila škola zároveň politování, že nemohli být přijati z kapacitních důvodů. To může být matoucí. Má vůbec smysl něco takového dělat? Prorektorka pro studijní záležitosti Masarykovy univerzity Zuzana Brázdová je přesvědčena, že má: "Je důležité, aby člověk věděl, jestli se nedostal na vysokou školu proto, že není dost schopný, nebo prostě proto, že se právě na jeho obor hlásilo velké množství uchazečů. Není ani na škodu, když si uvědomí, že by při svých schopnostech mohl studovat například v případě, že by bylo povolené placení školného. Tím by se totiž do školy dostal větší objem peněz a kapacita by se přirozeně zvětšila." Přitom odhadnout optimálně počet přijímaných není podle prorektorky snadné. Škola totiž musí přijmout víc lidí, než činí její kapacita, už proto, že ne všichni přijatí se ke studiu nakonec zapíší. Někteří se hlásili na víc škol a zvolí nakonec jinou. Letos se z necelých 11 000 přijatých zapsalo 7489. Škola však počítala, že jich bude ještě asi o tisícovku méně. "Odhadovat tyhle počty je velice těžké, právě tak jako je těžké vypočítat, jestli dotace, které škola dostane od státu, vystačí na všechny studenty," vysvětluje prorektorka Brázdová. Státní dotace se totiž nedávají přesně na počet studentů, ale na takzvané přepočítané studenty. Tento výpočet zohledňuje například i délku studia jednotlivců. Na toho, kdo studuje déle, než má, dostane škola méně. Skutečností však je, že představitelé Masarykovy univerzity chtějí počet zapsaných studentů letos zvládnout. I když si někteří budou muset přinést do posluchárny další židli a učitelé budou muset vyzkoušet víc studentů, než je běžné. Ministerstvo školství přispívá ročně na jednoho studenta veřejných vysokých škol průměrně 55 000 korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004082</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004082</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
HAVLÍČKŮV BROD - Krajská knihovna Vysočiny otevírá v Havlíčkově Brodě univerzitu volného času. Od října bude kursy informatiky, zdravého životního stylu a české literatury navštěvovat na 90 posluchačů všech věkových kategorií. Ojedinělý projekt podpořily kraj i město. Na rozdíl od univerzit třetího věku při vysokých školách, které jsou určeny pouze pro seniory s ukončeným středoškolským vzděláním, je smyslem univerzity volného času zpřístupnit celoživotní vzdělávání co největšímu počtu zájemců. Jde o snahu aktivizovat především seniory, invalidní důchodce, matky na mateřské dovolené a nezaměstnané. Tyto skupiny mají být dokonce osvobozené od kursovného. Ostatní posluchači zaplatí za semestr u počítačových předmětů 200 korun, u ostatních kursů o polovinu méně. Nová vzdělávací instituce se setkala s velkým ohlasem. Kursy se naplnily téměř 14 dní před plánovaným ukončením zápisu. Největší zájem je o informatiku. Výukový program dalších semestrů se přizpůsobí zájmu studujících i možnostem zajistit kvalitní lektory.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004083</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004083</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
nennen (nannte, h. genannt) nazvat, nazývat r Heilige Stuhl Svatá stolice ebnen h. urovnat, připravit e Kirchenführung (-, 0) vedení církve entwerfen (a, h. o) navrhnout auf/rufen (ie, h. u) otevírat, navštěvovat r User (s, s) uživatel r Beweis (es, e) důkaz r Papst (es, ä-e) papež umfassend obsáhlý, rozsáhlý e Darstellung (-, en) ztvárnění, provedení e Ordensfrau (-, en) řádová žena (sestra) einzeln jednotlivý vernetzen h. propojit, zasíťovat e Ganztagskraft (-, ä-e) zaměstnanec na plný úvazek e Halbtagskraft (-, ä-e) zaměstnanec na poloviční úvazek sich reihen (ie, h. ie) řadit se r Prophet (en, en) prorok, věštec r Rat ((e)s, Ratschläge) rada, porada
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004084</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004084</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Versuche an Affen zeigen, dass die Party-Droge bereits in geringen Dosen Nervenzellen des Dopamin-Systems im Gehirn schädigt
</TITLE>
<TEXT>
erhöhen h. zvýšit, zvyšovat r Versuch ((e)s, e) pokus, experiment e Affe (-, n) opice gering malý, nepatrný e Dosis (-, en) dávka, množství e Nervenzelle (-, n) nervová buňka s Gehirn ((e)s, e) mozek schädigen h. škodit, poškozovat bleibend trvalý, stálý r Hirnschaden (s, ä) poškození mozku im Laufe einer Nacht během jedné noci ein/nehmen (a, h.o) užívat, konzumovat durch/halten (ie, h. a) přestát, přečkat bislang dosud, doposud e Verbindungsstelle (-, n) spojnice, spojovací místo zerstören h. zničit r Botenstoff ((e)s, e) přenašeč r Zusammenhang ((e)s, ä-e) souvislost e Stimmung (-, en) nálada r Spiegel (s, -) hladina beobachten h. sledovat, pozorovat s Alter (s, -) věk, stáří entsprechen (a, h. o) odpovídat e Bewegungskontrolle (-, n) kontrola pohybů e Totenkopf-Affe (-, n) kotul veverovitý im Abstand von ... v rozmezí ... verabreichen h . podávat sinken (a, i. u) klesat, klesnout ab/nehmen (a, h. o) klesnout, klesat darüber hinaus kromě toho aus/schütten h. vylučovat r Anlass (es, ä-e) podnět bemerken h. pozorovat, registrovat e Folge (-, n) důsledek hinterhältig úskočný, nevypočitatelný offensichtlich zjevný, patrný harmlos neškodný warnen h. varovat sich bewusst sein být si vědom häufig často s Aufputschen (s, -) nabuzení, nadopování e Förderung (-, en) podpora gelegentlich příležitostný, občasný langfristig dlouhodobý r Suchexperte (n, n) drogový odborník für wichtig halten h. považovat za důležité s Zittern (s, 0) třes, chvění s Reißen (s, 0) trhání, škubání s Glied ((e)s, er) úd, končetina aufgrund na základě r Verlust ((e)s, e) ztráta vollständig zcela, úplně zumindest minimálně, alespoň anfälllig náchylný, málo odolný
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004085</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004085</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Snímek Italština pro začátečníky si na přehlídkách oblíbili nejen odborníci, ale sklízel velké úspěchy i u publika.
</TITLE>
<TEXT>
Do našich kin přišel dánský film režisérky Lone Scherfigové Italština pro začátečníky až poté, co posbíral řadu ocenění na světových festivalech (například cena za režii na Berlinale). Režisérka Scherfigová natočila Italštinu pro začátečníky pod vlivem pravidel kontroverzního manifestu Dogma, které například vyžaduje autentické prostředí nebo vylučuje z procesu natáčení vše "umělé", ať už jde o svícení či hudbu. Scherfigová se ale soustředila spíše na ty body Dogmatu, v nichž se volá po hledání pravdy a vyhýbání se klišé. Svůj autorský snímek postavila zejména na jednoduchém scénáři, který se spontánně rozrůstá díky improvizaci výborných herců. Film sleduje zprvu zcela individuálně příběhy šesti třiceti - až čtyřicetiletých lidí na dánském maloměstě. Je tu začínající pastor, agresivní číšník, bezradná prodavačka v pekařství, zakřiknutý recepční, atraktivní kadeřnice, italská servírka. Všichni si procházejí více či méně neradostným obdobím života a po svém se s ním vyrovnávají. V jedné chvíli se pak sejdou na kursech italštiny.
</TEXT>
<HEADING>
Vtipné situace a lehké dialogy
</HEADING>
<TEXT>
Samo schéma filmu není nijak originální (ne nadarmo se filmu přezdívá dánští Samotáři, byť je to poněkud zavádějící), ale poskytuje bezpečný základ. Na něm se pak rozehrávají scény naplněné intenzivními a velmi upřímnými emocemi. Nejde o to, že by byly obratně napsané, ani přesně odpozorované ze života, ale jsou prostě přímo na místě odžité. Se zmiňovanou emotivní otevřeností jde ruku v ruce jev, který není filmům natočeným podle manifestu Dogma zcela vlastní: humor. Žádná temná deprese, ani vnitřně drásavé pocity, které dobře známe třeba z von Trierových "dogmatických" snímků, ale vtipné situace a lehké nikoli prázdné - dialogy. Film maximálně těží z bezprostřednosti setkání, která jsou někdy paradoxní, jindy banální, ale vždy v sobě skrývají zřetelný pocit či atmosféru: trapnost, radost, vztek, bezmoc... Velmi hezky tu funguje interakce mezi jednotlivými postavami. Samozřejmě, že jde - jako už tolikrát o to, vytvořit z šestice solitérů tři páry. Tentokrát se to podaří velmi plodnou cestou. Každá postava si tu projde mnoha karamboly, učiní několik životních rozhodnutí a ještě přitom dokáže vyvolat úsměv, jemuž se prostě nelze ubránit.
Italština pro začátečníky (Italiensk for begyndere)
Dánsko 2000
Scénář a režie: Lone Scherfigová
Kamera: Jorgen Johansson
Hrají: Anders W. Berthelsen, Anette
Stovelbaeková, Peter Gantzler, Ann E.
Jorgensenová, Lars Kaalund, Sara Indrio
Jensenová a další
Distribuce v ČR: Cinemart
Premiéra: 19. září 2002
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004086</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004086</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ocenění Divadelních novin získali i Petr Zelenka, Jiří Suchý, Vladimír Franz, Lenka Flory a Divadlo Dno
</TITLE>
<TEXT>
V Činoherním klubu v Praze se včera udělovaly ceny Sazky a Divadelních novin za sezonu 2001/02.
PRAHA - Během večera, který moderoval Petr Nárožný, bylo předáno celkem pět ocenění. Hlavní - za herecký výkon sezony - obdržel Jan Tříska. Odborná komise mu ji přiřkla za postavu Krále Leara v inscenaci Martina Huby na Letních shakespearovských slavnostech. "Cítím se velmi poctěný, neobyčejně si toho vážím. Předevčírem jsem měl schůzku s producenty inscenace, kteří mně tuto roli nabídli, byl to vlastně jejich nápad přilákat mě na ni z Ameriky. Dohodli jsme se, že příští léto budeme s Králem Learem pokračovat a já už se teď na to velmi těším," uvedl čerstvý laureát Jan Tříska. Připustil také, že existují nezveřejněné plány a sny, o kterých uvažuje společně s režisérem Hubou. "Ronald Reagan říkal 'Do not quarrel with success' čili s úspěchem se nepři. Držím se toho, a i když vím, že leccos by se mohlo zlepšit, vděčně přijímám, že inscenace měla takový ohlas u diváků i kritiky," uzavřel Tříska. Držitel hlavní ceny získal sto tisíc korun, ostatní laureáti padesát tisíc korun (v hudebním divadle, kde cena patří dvěma autorům, se částka rozdělila). Součástí ocenění je i zarámovaný diplom, jehož grafickou podobu vytvořil Oldřich Kulhánek, dále pak stříbrná soška Orfea a stříbrný šperk, které pocházejí z dílny sochaře Stefana Milkoffa. Artefakty ve zlatém provedení náleží pouze Janu Třískovi. V kategorii činoherní divadlo byl vybrán divadelní debut filmového režiséra a scenáristy Petra Zelenky. Pro Dejvické divadlo napsal hru Příběhy obyčejného šílenství, kterou také nastudoval. "Cena mě těší, jsem rád, že inscenace zaujala diváky a oslovuje i divadelníky. Teď se pojedu radovat do Nitry na první čtenou zkoušku Příběhů na Slovensku. V divadle Andreje Bagara v Nitře ji začíná zkoušet Svetozar Sprušanský. Pak, pokud vím, hru chtějí uvést v Plzni a v Českých Budějovicích," vypočítal Zelenka budoucí pouť své osobité grotesky ze současnosti. Úspěšný debutant také uvažuje o další divadelní hře. "Zůstanu věrný Dejvickému divadlu, protože ho považuji za ideální testovací střelnici. Už jsem o nové spolupráci mluvil s Mirkem Krobotem - půjde nejspíš o komorní hru pro tři čtyři herce."
</TEXT>
<HEADING>
Cena pro alternativní dno
</HEADING>
<TEXT>
V oboru tanec a balet získala cenu Lenka Flory za choreografii a režii inscenace In Bella Copia, kterou nastudovala se souborem Déją Donné. V alternativním divadle zvítězil s převahou Jiří Jelínek a Den divadla DNO na Festivalu evropských regionů v Hradci Králové. DNO je královéhradeckým divadelním souborem, které Jelínek vede a je také jeho hlavním autorem. Hravá poetika souboru bývá přirovnávána k humoru Vodňanského a Skoumala či Jiřího Suchého. Jelínek ve svých projektech pracuje s prvky kabaretu, nonsensu, loutkového divadla. Soubor sdružuje větší tvůrčí okruh, do něhož patří i řada loutkářů a dalších osobností alternativního divadla. V kategorii hudební divadlo se o cenu podělili dva autoři - Jiří Suchý a Vladimír Franz. Komise jim ji přiřkla za původní zpěvohru Pokušení sv. Antonína, kterou uvedli v Semaforu. Program slavnostního ceremoniálu zahrnoval kromě improvizovaných výstupů s oceněnými umělci fragmenty inscenací, které jsou v současnosti na repertoáru Činoherního klubu. Záznam z udělování cen vysílá ČT 2 zítra ve 21.10 hodin.
V oboru tanec a balet získala cenu Lenka Flory za choreografii a režii inscenace In Bella Copia, kterou nastudovala se souborem Déją Donné. V alternativním divadle zvítězil s převahou Jiří Jelínek a Den divadla DNO na Festivalu evropských regionů v Hradci Králové. DNO je královéhradeckým divadelním souborem, které Jelínek vede a je také jeho hlavním autorem. Hravá poetika souboru bývá přirovnávána k humoru Vodňanského a Skoumala či Jiřího Suchého. Jelínek ve svých projektech pracuje s prvky kabaretu, nonsensu, loutkového divadla. Soubor sdružuje větší tvůrčí okruh, do něhož patří i řada loutkářů a dalších osobností alternativního divadla. V kategorii hudební divadlo se o cenu podělili dva autoři - Jiří Suchý a Vladimír Franz. Komise jim ji přiřkla za původní zpěvohru Pokušení sv. Antonína, kterou uvedli v Semaforu. Program slavnostního ceremoniálu zahrnoval kromě improvizovaných výstupů s oceněnými umělci fragmenty inscenací, které jsou v současnosti na repertoáru Činoherního klubu. Záznam z udělování cen vysílá ČT 2 zítra ve 21.10 hodin.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004087</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004087</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Po babičce klokočí
</TITLE>
<TEXT>
Nové CD s podtitulem Největší hity dvojice Šlitr - Suchý natočil zakladatel Divadla Semafor pro firmu Multisonic. Producent Karel Vágner se Suchým nespolupracuje poprvé. Koncem 60. let s ním účinkoval v představeních Ďábel z Vinohrad a Poslední štace a mnohem později spolu nahráli desku pro děti Na okně seděla kočka. Neměla valnou hudební úroveň, ale vkus nejmenších moc nepokazila. CD Po babičce klokočí nabízí tentýž sterilní pop-swingový doprovod Orchestru Karla Vágnera. Levný dojem nezachraňují ani aranžmá Petra Maláska, jenž má ostatně na kontě víc nevyrovnaných projektů - viz studiovou verzi Balady pro banditu. Cosi nešťastného je už na nápadu znovu a hůře nazpívávat dobře známé hity... myst
Pán prstenů: Společenstvo prstenu
</TEXT>
<HEADING>
DABING
</HEADING>
<TEXT>
První díl filmové adaptace slavné Tolkienovy trilogie právě dorazil do videopůjčoven, kde je k dispozici s českými titulky i v dabované verzi. Český dabing měl vzniknout už pro kina, nakonec však k tomu nedošlo. Režisér filmu Peter Jackson však stihl schválit obsazení hlavních rolí, které zůstalo pro dabing VHS zachováno. Vedle hlasů, které z obrazovky zaznívají téměř neustále (Michal Dlouhý jako Aragorn, Simona Postlerová jako Galadriel či Michal Jagelka jako elf Legolas), vyniká zejména čaroděj Saruman v podání Borise Rösnera. Výrazným kladem české verze je překlad; Stanislava Pošustová překládala i Tolkienovu předlohu, takže všechny zeměpisné reálie i obyvatelé Středozemě se ve filmu jmenují stejně jako v knize. bš
Komenský č. 1
</TEXT>
<HEADING>
ČASOPIS
</HEADING>
<TEXT>
Odborný časopis pro učitele základní školy, vydávaný Pedagogickou fakultou Masarykovy univerzity v Brně, vstoupil zářijovým číslem do 127. ročníku. Objevil se v nové grafické úpravě s novými redaktory i redakční radou. Proměnil koncepci a skladbu rubrik, nazvaných podle hlavních děl J. A. Komenského (Brána jazyků otevřená, Informatorium, Labyrint světa, Škola hrou atd.). S invenčním pojmenováním korespondují jednotlivé příspěvky, které řeší problematiku výuky na dnešních základních školách, přičemž jsou sjednoceny tématem otevřenosti. Vedle školské praxe u nás reflektují i školství v zahraničí, nechybí tu ani recenzní rubrika. V nové podobě má Komenský šance rozšířit svoji čtenářskou obec. jp
Odborný časopis pro učitele základní školy, vydávaný Pedagogickou fakultou Masarykovy univerzity v Brně, vstoupil zářijovým číslem do 127. ročníku. Objevil se v nové grafické úpravě s novými redaktory i redakční radou. Proměnil koncepci a skladbu rubrik, nazvaných podle hlavních děl J. A. Komenského (Brána jazyků otevřená, Informatorium, Labyrint světa, Škola hrou atd.). S invenčním pojmenováním korespondují jednotlivé příspěvky, které řeší problematiku výuky na dnešních základních školách, přičemž jsou sjednoceny tématem otevřenosti. Vedle školské praxe u nás reflektují i školství v zahraničí, nechybí tu ani recenzní rubrika. V nové podobě má Komenský šance rozšířit svoji čtenářskou obec. jp
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004088</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004088</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
znali v první polovině minulého století všichni od filmu. Ve 20. - 40. letech fotografický salon Viléma Strömingera zvěčňoval hvězdy československého filmu (na jeho snímku Adina Mandlová). Dnes uplynulo 100 let od narození fotografa, který vychoval mnoho následovníků a byl i předsedou Společenstev fotografů v Čechách a na Moravě. Vilém Ströminger zemřel 17. 11. 1985.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004089</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004089</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Finanční pomoc ve výši 250 tisíc eur (asi 7,5 milionu korun) dnes předá Alexander Farenholtz, předseda a správní ředitel Spolkové kulturní nadace, pěti českým institucím, které byly zvlášť těžce zasaženy srpnovými záplavami. Oznámilo to německé velvyslanectví v Praze. Po 50 000 eur dostanou Akademie věd ČR, Česká filharmonie, Národní galerie (Anežský klášter) a Konzervatoř a ladičská škola Jana Deyla. Restaurátorská dílna terezínského památníku obdrží sedm tisíc eur. Další prostředky až do výše 50 tisíc eur jsou ještě k dispozici. S touto finanční podporou chtějí uvedené instituce realizovat převážně technické kroky nutné k obnovení a zajištění provozu. O poskytnutí pomoci rozhodlo představenstvo Spolkové kulturní nadace a dva odborní znalci.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004090</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004090</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vyjmutí dokumentů z měděných schránek, které byly uloženy v tzv. makovici na samém vrcholku Jindřišské věže, nepřineslo takové překvapení, jaké se původně čekalo. Ve schránkách, jež před dvěma týdny vyjmuli z makovice horolezci, byly pouze listiny, noviny a mince, které do nich vložili představitelé města a řemeslníci při posledních dvou velkých opravách věže v letech 1879 a 1971. "Léta páně 1801 v noci ze dne 29. na 30. ledna byl neslýchaný vítr po celé zemi, že v některých krajinách se i poříkadlo ujalo: 'anno I, když ten hrozný vítr byl.' Tenkrát smetena byla také střecha vysoká a úhledná s věže zvonice Sv. Jindřišské," píše se v listině z roku 1879 o události, po níž byla Jindřišská věž dlouhá léta bez střechy a novou podobu jí dala právě až rekonstrukce podle návrhu Josefa Mockera. V dopise klempířského mistra z roku 1971 lze zase mimo jiné najít poměrně odvážné zhodnocení dobových poměrů: "Dnes práce opravdu hodně, doba dosti krutá, morálka špatná. V Praze se staví podzemní dráha, dostavuje Nuselský most (...). Ať přijdeš, kam chceš, všude vše rozkopáno, rozestavěno. Snad jednou bude vše v pořádku. Tak i my věříme v lepší zítřek!" Společnost Jindřišská věž, která provádí současnou rekonstrukci spojenou s vybudováním restaurace a kavárny, chce dokumenty doplnit o svědectví o dnešní době a vrátit je na místo ještě do konce roku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004091</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004091</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Písně posvátné je název sólového programu, který cimbalistka a folkloristka Zuzana Lapčíková představí na dvou večerech.
</TITLE>
<TEXT>
ČESKÁ LÍPA - V pondělí 7. 10. vystoupí Zuzana Lapčíková od 19 hodin v českolipském Husově sboru a o den později v kostele sv. Ondřeje v Praze - Kolovratech. Oba koncerty se konají v rámci druhého Festivalu duchovní hudby Česká Lípa. Zuzana Lapčíková (1968) je na české scéně ojedinělým a nezařaditelným zjevem. Otevřený přístup k lidové hudbě využila ve spolupráci s Jiřím Pavlicou, Emilem Viklickým či jazzmanem Georgem Mrazem. "Lapčíková, Bittová a Andrtová-Voňková fascinují právě tím, jak si k muzice našly vlastní, neopakovatelnou cestu. Snad to má co do činění s ženskou intuicí, osobní životní zkušeností nebo se zakořeněním v lidové hudbě, které mají všechny tři společné. Ze všech tří zůstala Lapčíková nejvěrnější folkloru," charakterizuje hudební projev cimbalistky a zpěvačky dramaturg festivalu, muzikolog Matouš Vlčinský. Pro Českou Lípu si Zuzana Lapčíková připravila nový program s podtitulem Odraz zbožnosti v lidových písních Moravy, Slovenska a Uherska. Kromě janáčkovských a bartókovských ohlasů sem zařadila i archaické nápěvy z východní Moravy a Slovenska, jež sama zaznamenala. Českolipský festival duchovní hudby pokračuje 14. října koncertem renomovaného souboru Musica Florea, který má na programu Bachovy kantáty. 21. října nabídne jiný pohled na duchovní písně sbor Adash z Ostravy, který se pod vedením Tomáše Novotného specializuje na židovské písně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004092</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004092</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Český rozhodčí Michal Beneš, který si ve středu odbyl premiéru v prestižní Lize mistrů, měl podle slov trenéra Trondheimu odpískat ve prospěch jeho týmu pokutový kop.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Obránce Ajaxu van Damme totiž podle záběrů televizních kamer i podle mínění kouče Rosenborgu nedovoleně zastavil Enerlyho a Norové se cítili mírně ukřivděni, že Beneš nenařídil penaltu. "Vypadalo to jako penalta. Takové věci se ale stávají, prostě to rozhodčí nepískl," smířil se s realitou Nils Arne Eggen. Další zápasy ukázaly především to, že fotbalisté Arsenalu svá slova o zisku nejcennější evropské klubové trofeje míní vážně. Po třech zápasech Ligy mistrů mají plný počet bodů, dvakrát dokonce oproti svým zvyklostem vyhráli venku a jako jediní z 32 účastníků ještě neinkasovali. Na osmifinále se může pomalu těšit i Valencie, která ukončila senzační výsledky Basileje debaklem 6:2. Švýcarského mistra rozložila během úvodní půlhodiny čtyřmi brankami a její trenér Rafael Benítez byl nadšen, že jeho tým téměř dosáhl dokonalosti. "Najděte mi půlhodinu tak dobrého fotbalu, jaký jsme předvedli v úvodu my," chválil. Podle něj to zdaleka nebylo o slabém soupeři. "Kdokoli by se nám postavil, potkalo by jej to samé co Basilej," tvrdil Benítez. Podobné střelecké hody si mohli vychutnat i fanoušci na Anfield Road, kde Liverpool rozdrtil Spartak ještě výraznějším, pětibrankovým rozdílem. "Hráči zřejmě chtěli odčinit výsledek s Basilejí. Tempo, rychlost hry, síla i pohyb, všechno bylo fantastické," pochvaloval si trenér Liverpoolu Houllier. Radost mu udělal především Heskey, který dva góly dal a na další přihrál. "Jeho sebevědomí jde zase nahoru," řekl trenér. Na rozdíl od fanoušků Liverpoolu a Valencie odcházeli příznivci Interu Milán domů rozčarováni. Inter poprvé od svého debutu v elitním evropském poháru v roce 1963 prohrál. Šnůru 33 úspěšných zápasů, v nichž Italové 25 vyhráli a osmkrát remizovali, přetrhl až nyní Olympique Lyon. Kouč Interu Hector Cúper nevěřil svým očím. "Je to návrat zpátky. Dnes večer bylo všechno špatně," vztekal se. Real Madrid musel v Aténách o výsledek bojovat celých 90 minut a poprvé v Lize mistrů se vydat z maxima. Trenér Vicente del Bosque byl přesto spokojen. "Byl to nádherný zápas se spoustou šancí," těšil se del Bosque.
PRAHA - Obránce Ajaxu van Damme totiž podle záběrů televizních kamer i podle mínění kouče Rosenborgu nedovoleně zastavil Enerlyho a Norové se cítili mírně ukřivděni, že Beneš nenařídil penaltu. "Vypadalo to jako penalta. Takové věci se ale stávají, prostě to rozhodčí nepískl," smířil se s realitou Nils Arne Eggen. Další zápasy ukázaly především to, že fotbalisté Arsenalu svá slova o zisku nejcennější evropské klubové trofeje míní vážně. Po třech zápasech Ligy mistrů mají plný počet bodů, dvakrát dokonce oproti svým zvyklostem vyhráli venku a jako jediní z 32 účastníků ještě neinkasovali. Na osmifinále se může pomalu těšit i Valencie, která ukončila senzační výsledky Basileje debaklem 6:2. Švýcarského mistra rozložila během úvodní půlhodiny čtyřmi brankami a její trenér Rafael Benítez byl nadšen, že jeho tým téměř dosáhl dokonalosti. "Najděte mi půlhodinu tak dobrého fotbalu, jaký jsme předvedli v úvodu my," chválil. Podle něj to zdaleka nebylo o slabém soupeři. "Kdokoli by se nám postavil, potkalo by jej to samé co Basilej," tvrdil Benítez. Podobné střelecké hody si mohli vychutnat i fanoušci na Anfield Road, kde Liverpool rozdrtil Spartak ještě výraznějším, pětibrankovým rozdílem. "Hráči zřejmě chtěli odčinit výsledek s Basilejí. Tempo, rychlost hry, síla i pohyb, všechno bylo fantastické," pochvaloval si trenér Liverpoolu Houllier. Radost mu udělal především Heskey, který dva góly dal a na další přihrál. "Jeho sebevědomí jde zase nahoru," řekl trenér. Na rozdíl od fanoušků Liverpoolu a Valencie odcházeli příznivci Interu Milán domů rozčarováni. Inter poprvé od svého debutu v elitním evropském poháru v roce 1963 prohrál. Šnůru 33 úspěšných zápasů, v nichž Italové 25 vyhráli a osmkrát remizovali, přetrhl až nyní Olympique Lyon. Kouč Interu Hector Cúper nevěřil svým očím. "Je to návrat zpátky. Dnes večer bylo všechno špatně," vztekal se. Real Madrid musel v Aténách o výsledek bojovat celých 90 minut a poprvé v Lize mistrů se vydat z maxima. Trenér Vicente del Bosque byl přesto spokojen. "Byl to nádherný zápas se spoustou šancí," těšil se del Bosque.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004093</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004093</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Gólové hody si letos mohou vychutnávat fotbaloví fanoušci. Právě probíhající ročník prestižní Ligy mistrů totiž nabízí nebývalé množství branek. Gólový průměr na jedno utkání se vyšplhal téměř na tři trefy na zápas. Liga mistrů nabízí bláznivé výsledky typu 5:0 či 6:2. Diváci si musejí připadat jako na hokeji...
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Základní skupiny mají za sebou teprve polovinu utkání, ale v dosud odehraných 48 duelech padlo už 141 gólů. To činí průměr 2,94 branky na jeden zápas. Nedávné mýty o tom, že moderní fotbal opanovala úporná defenziva, dostávají povážlivé trhliny. "Současný trend je prostě hrát dopředu, ofenzivně. Viděli jsme to ostatně už na červnovém mistrovství světa, kde také padalo nečekaně mnoho gólů," myslí si bývalý československý internacionál, v současnosti asistent trenéra Bohemians Antonín Panenka. Lepší reklama pro fotbal podle něj nemůže existovat. "Je skvělé, že góly padají. Diváci jsou spokojení a zápasy jsou atraktivní. Vezměte si třeba utkání Realu Madrid v Aténách. Real prohrával o dvě branky, ale dokázal vyrovnat na 3:3. To se přece lidem musí líbit," pochvaluje si Panenka. Nejpilnější jsou střelci ve skupině F. Kanonýři Manchesteru United, Olympiakosu Pireus, Bayeru Leverkusen a Maccabi Haifa dali dohromady už 27 branek, což činí neuvěřitelný průměr 4,5 gólu na zápas. Naopak nejzvlhlejší prach mají týmy bojující hned v "sousední" skupině E. Juventus Turín, Feyenoord Rotterdam, Dynamo Kyjev a Newcastle United zatím daly v šesti střetnutích pouze 12 gólů.
</TEXT>
<HEADING>
Jedno zkažené utkání nehraje roli
</HEADING>
<TEXT>
Podle Panenky ale za neuvěřitelným počtem nastřílených branek nestojí rezignace na defenzivu. "Je to neobvyklé, tolik gólů, ale velký význam přisuzuju tomu, že v Lize mistrů se hraje hodně utkání," domnívá se Panenka. "Každý tým jich ve skupině odehraje šest, a když se jedno nepovede, nic hrozného se neděje. Všechno se může ještě napravit." Autor pověstného "vršovického dloubáku" z mistrovství Evropy 1976 si myslí, že divoké výsledky vydrží až do začátku vyřazovacích bojů. Pak už začnou zápasy na život a na smrt. "Po skončení základních skupin tu budou skupiny osmifinálové, a to je zase stejný systém. Jeden zkažený zápas se dá napravit. Pak už to ale nikdo tolik neotevře, půjde o všechno. V takovém Poháru UEFA určitě tolik gólů padat nebude," podotýká Panenka. Své favority na úspěch v letošní Lize mistrů hledá hlavně na Pyrenejském poloostrově a za kanálem La Manche. "Podle mě nejdál dojdou kluby jako Real Madrid, Arsenal nebo Barcelona. Hrajou hezký fotbal, kde není moc místa pro nějaké taktizování," uzavírá Panenka.
Liga mistrů 2002/2003 řečí čísel
GÓLOVÝ PRŮMĚR JEDNOTLIVÝCH SKUPIN
A (Arsenal, Eindhoven, Dortmund, Auxerre) 14 gólů průměr 2,33
B (Valencia, Liverpool, Basilej, Spartak) 22 gólů průměr 3,67
C (Real Madrid, AS Řím, AEK Atény, Genk) 16 gólů průměr 2,67
D (Inter Milán, Lyon, Tronheim, Ajax) 16 gólů průměr 2,67
E (Juventus, Feyenoord, Kyjev, Newcastle) 12 gólů průměr 2,00
F (Manchester, Leverkusen, Pireus, Haifa) 27 gólů průměr 4,50
G (AC Milán, La Coruňa, Bayern, Lens) 21 gólů průměr 3,50
H (Barcelona, Galatasaray, Bruggy, Lokomotiv) 13 gólů průměr 2,16
Celkem 141 gólů průměr 2,94
Nejlépe střílející tým: Real Madrid - 12 gólů
Nejlépe bránící tým: Arsenal - 0 gólů
Nejhůře střílející týmy: Newcastle, Genk, Spartak - 0 gólů
Nejhůře bránící tým: Spartak - 10 gólů
Týmy bez ztráty bodu: Valencia, Barcelona, Arsenal, Manchester, AC Milán
Týmy bez bodu: Spartak, Newcastle
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004094</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004094</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Významný mezník ve své kariéře má za sebou český fotbalový rozhodčí Michal Beneš - absolvoval premiéru v Lize mistrů. Společně s asistenty Amlerem a Zlámalem řídil utkání skupiny D mezi Trondheimem a Ajaxem, které skončilo bezbrankovou remízou. Do Prahy se Beneš vrátil včera krátce před polednem s pocitem s dobře odvedené práce. "Myslím, že to bylo celkem dobré, alespoň podle toho, co řekl delegát zápasu. Probrali jsme sporné momenty a nic proti nim neměl," řekl LN český sudí. Diskutabilní byl zejména zákrok krátce před koncem, kdy domácí Enerly upadl ve vápně po zákroku Van Dammeho, ale penaltu si nevymodlil. "Potom jsme se dívali na zpomalené záběry, které mi daly za pravdu. Hráč Trondheimu upadl sám. Navíc si nikdo na hřišti nestěžoval," prohodil Beneš. Na trávníku se také potkal s českým reprezentantem v barvách Ajaxu Tomášem Galáskem. "Před zápasem jsme se pozdravili a popřáli si štěstí. Během hry jsme pak ještě asi dvakrát či třikrát prohodili pár slov, samozřejmě česky," zažertoval arbitr.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004095</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004095</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Až v osmém kole skončila šňůra výsledkových nezdarů hokejistů Vítkovic. Loňský vicemistr si po vítězství nad vedoucími Pardubicemi částečně spravil pošramocenou psychiku a hlavně zaznamenal první tříbodový zisk v letošní sezóně. Gólem k němu přispěl útočník Kaděra, kterého před minulým utkání na Spartě trenér Ladislav Svozil vyřadil pro slabou výkonnost. Vítkovičtí zvítězili v ligovém duelu po rovných 180 dnech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004096</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004096</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Enge se nebude odvolávat. Tomáš Enge nepodá odvolání proti rozhodnutí Světové motoristické rady, která mu na svém úterním zasedání uložila trest za to, že měl pozitivní test na doping. Oznámila to agentura BPA sport marketing, která Engeho zastupuje.
</TITLE>
<TEXT>
Soupeřem v Davis Cupu bude Rusko. Čeští tenisté se v prvním kole příštího ročníku Světové skupiny Davisova poháru střetnou doma s Ruskem, druhým nasazeným týmem. Rozhodlo o tom včerejší losování v londýnském sídle Mezinárodní tenisové federace (ITF).
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004097</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004097</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Pohár UEFA: Gruzínci byli aktivnější, v závěru zápasu ale neproměnili ani přísnou penaltu
</TITLE>
<TEXT>
V doslova vřícím kotli stadionu Dinama Tbilisi se fotbalisté Liberce nenechali usmažit. Vyhráli v Gruzii díky Zbončákově gólu ze 64. minuty 1:0, a protože v prvním zápase před dvěma týdny soupeře porazili 3:2, postoupili do 2. kola Poháru UEFA. Ozdobou vítězů byla tentokrát defenziva, tedy činnost, která Liberecké v minulých duelech zlobila.
Dinamo Tbilisi 0
</TEXT>
<HEADING>
Slovan Liberec 1
</HEADING>
<TEXT>
TBILISI (od zvláštního zpravodaje LN v Tbilisi) - Liberečtí fotbalisté museli odolávat nejen nabuzenému soupeři, ale i bouřlivé atmosféře v hledišti. Pořadatelé si totiž nelámali hlavu tím, že povolená kapacita hlediště je něco přes 20 tisíc diváků a "nahnali" do ochozů více než dvojnásobek fanoušků. Vydatnou podporu Dinamo potřebovalo a snaha brzy zlikvidovat jednogólový náskok Liberce z prvního zápasu byla evidentní. Zejména výbušní a technicky skvěle vybavení Daraselija a Brazilec Da Rocha tahali akce po pravé straně, ale výraznější šanci neměli. Severočeši se v obraně nenechali zaskočit a naopak tlačili míč co nejdále od své branky. A nejen to: začali i ohrožovat gólmana Gvaramadzeho. Ten ale Čapkovu pohotovou ránu z 18 metrů kryl. Hrálo se v rychlém tempu, čemuž dílem napomohl i mokrý terén, a v závěru poločasu přišla kromě deště i největší šance domácích. Da Rocha tvrdě pálil uvnitř pokutového území, Kinskému míč vypadl z náručí, ale těsně před brankovou čarou jej napodruhé zachytil. Jeden z klíčových okamžiků tak liberecký tým, byť se štěstím, zvládl a do šaten odcházel za postupového stavu. Stadion stále burácel "Dinamo, Dinamo" a domácí naznačovali, že tah na branku bez dlouhého rozmýšlení je jejich oblíbenou činností. Jenže na libereckou defenzivu tentokrát zbraň nenašli. A naopak přišel sporný moment před brankou Gruzínců v 54. minutě. Na Pilného míč z rohového kopu si naběhl Lukáš a přesnou střelou rozvlnil síť. Litevský sudí ale gól neuznal, protože předtím zahlédl, narozdíl od všech přítomných na stadionu, prohřešek hostů. Obecenstvo šílelo, už tak hustá atmosféra by se dala krájet, ale Severočeši ničemu nepodlehli. Znovu se tlačili do útoku s vědomím, že nelze spoléhat na bezbrankový stav. Liberečtí trenéři navíc poslali na hřiště Ančice a ten se jim odměnil vypracováním gólové akce v 64. minutě. Na pravé straně obešel dva protihráče, přetáhl centr na Zbončáka, který z voleje perfektně trefil. Gól tentokrát platil a vedení 1:0 umožnilo českému zástupci relativně klidnější závěrečné minuty. To ještě netušili, že roli domácího hrdiny na sebe chtěl převzít sudí Lajuks. V 90. minutě totiž za běžný kontakt Zápotočného s ochotně upadnuvším Samcharadzem nekompromisně nařídil penaltu. Burduli ovšem nabídnutý dárek odmítl, vůbec netrefil branku.
Ivan Šušak, trenér Tbilisi: "Jsem spokojen. Proti tak silnému a zkušenému týmu, jako je Liberec, jsme po celých devadesát minut předváděli dobrý fotbal. Jenže soupeři stačilo potrestat jednu chybu. Neměli jsme štěstí."
Ladislav Škorpil, trenér Liberce: "Trochu potíž nám činila rychlost a technika domácích fotbalistů. To, že jsme uspěli, bylo odvislé od kvalitního výkonu brankáře Kinského, jinak to byl výborný týmový výkon."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004098</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004098</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Naprosto v pohodě dokráčeli fotbalisté pražské Slavie do 2. kola Poháru UEFA. V domácí odvetě na Strahově si na belgickém Mouscronu dokonale smlsli a po zásluze jdou dál.
</TITLE>
<TEXT>
Slavia Praha 5
</TEXT>
<HEADING>
Excelsior Mouscron 1
</HEADING>
<TEXT>
Začátek zápasu byl z kategorie těch nejfantastičtějších snů. Neuběhlo ještě ani 150 vteřin od úvodního hvizdu a domácí už vedli. Vachoušek využil pádu jednoho z belgických beků na mokrém trávníku, od levé postranní čáry si to namířil do vápna a jeho přihrávku nasměroval osamocený Tomáš Došek do Vandendriesscheho sítě - 1:0. Než se šokovaní Belgičané vzpamatovali z rychlého úderu, dostali druhou ránu. V 9. minutě poslal Gedeon zprava obloukem míč do vápna, Piták se po balonu natahoval, ale ten nakonec bez jeho přičinění skončil podruhé v brance opařených hostí - 2:0. Slávisté, kteří nastoupili bez distancovaného Bejbla (na levém kraji obrany nastoupil Skácel a stoperskou dvojici tvořili Petrouš s Müllerem) a překvapivě s Kuchařem v záloze, na hřišti jasně kralovali. Mouscron v ničem nepotvrzoval zvěsti o své ofenzivní síle (za poslední čtyři zápasy dal 15 gólů) a působil spíš dojmem, že kope druhou belgickou ligu... K první střele na branku "sešívaných" se dostal až v 21. minutě Mbo Mpenza, ale Černý míč zpacifikoval. Pět minut před přestávkou tedy udeřila znovu Slavia. Agilní Gedeon načechral míč zleva na hlavu Tomáše Doška, který zblízka zvýšil už na 3:0. Do kabin Beránkovu jedenáctku vyprovázel skandovaný potlesk strahovských tribun. Jak skončil poločas první, tak začal i ten druhý: drtivou převahou Slavie. Slavia chaotickou hru Belgičanů potrestala ještě dvakrát. V 53. minutě mířil do sítě zblízka Vachoušek, galakoncert "sešívané" jedenáctky podtrhl na konci zápasu střídající Adauto pátým gólem. Vzápětí sice hosté snížili díky vlastnímu Müllerově gólu, ale nikomu to už nevadilo.
Miroslav Beránek, trenér Slavie: "Mužstvo se díky skvělému vstupu uklidnilo a soupeře jsme eliminovali. Předvedli jsme řadu nápaditých akcí, které jsme proměnili v branky."
Lorenzo Staelens, trenér Mouscronu: "Zápas pro nás nemohl začít hůře, po devíti minutách bylo hotovo. Slavia byla jasně lepší a postup si zasloužila."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004099</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004099</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Pozměněná sestava Sparty nepřipustila komplikace, když měla zápas pevně v rukou po celých 90 minut. Pražané po dvou výhrách postupují do dalšího kola Poháru UEFA.
</TITLE>
<TEXT>
Široki Brijeg 0
</TEXT>
<HEADING>
Sparta Praha 1
</HEADING>
<TEXT>
ŠIROKI BRIJEG - Fotbalisté Sparty Praha si bezpečně pohlídali postup do druhého kola Poháru UEFA. Ve včerejší odvetě s týmem Široki Brijeg dokázali vyhrát 1:0, když vítězný gól vstřelil už v první půli Jarošík. Trenér Jarabinský přece jen zamíchal sestavou, a tak se na trávník dostali od první minuty poprvé i Čížek, na post defenzívního záložníka pak poslal Petráše. Domácí se na rozdíl od prvního zápasu snažili o ofenzivnější pojetí, ale brzy se ukázalo, že to bude mít opačný efekt. Sparťané si totiž vypracovávali jednu šanci za druhou. Brzy ovládli střed hřiště a nebýt pokažených přihrávek, měli by domácí problém dostat se k míči. Tlak Sparty vyvrcholil po necelé půlhodině hry, kdy měl nejdříve brankář Melher plné ruce práce s ránou Juna, ale ve 28. minutě kapituloval. Po Poborského rohu se špatně orientoval před svou brankou a Jarošík z pěti metrů neminul. Po přestávce už sparťané ubrali ze své snahy a nedostávali se do tolika šancí, dokonce po nepříjemném centru Čoriče měl Blažek plné ruce práce. Až potom přišly další šance českého týmu a pokaždé při nich byl Jarošík, jenže nad skončila jeho střela hlavou a tvrdý pokus ze šestnáctky v 74. minutě zneškodnil Melher.
ŠIROKI BRIJEG - Fotbalisté Sparty Praha si bezpečně pohlídali postup do druhého kola Poháru UEFA. Ve včerejší odvetě s týmem Široki Brijeg dokázali vyhrát 1:0, když vítězný gól vstřelil už v první půli Jarošík. Trenér Jarabinský přece jen zamíchal sestavou, a tak se na trávník dostali od první minuty poprvé i Čížek, na post defenzívního záložníka pak poslal Petráše. Domácí se na rozdíl od prvního zápasu snažili o ofenzivnější pojetí, ale brzy se ukázalo, že to bude mít opačný efekt. Sparťané si totiž vypracovávali jednu šanci za druhou. Brzy ovládli střed hřiště a nebýt pokažených přihrávek, měli by domácí problém dostat se k míči. Tlak Sparty vyvrcholil po necelé půlhodině hry, kdy měl nejdříve brankář Melher plné ruce práce s ránou Juna, ale ve 28. minutě kapituloval. Po Poborského rohu se špatně orientoval před svou brankou a Jarošík z pěti metrů neminul. Po přestávce už sparťané ubrali ze své snahy a nedostávali se do tolika šancí, dokonce po nepříjemném centru Čoriče měl Blažek plné ruce práce. Až potom přišly další šance českého týmu a pokaždé při nich byl Jarošík, jenže nad skončila jeho střela hlavou a tvrdý pokus ze šestnáctky v 74. minutě zneškodnil Melher.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004100</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004100</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
TBILISI (od zvláštního zpravodaje LN v Tbilisi) - Hurónský řev se ozýval z liberecké šatny po skončení dramatické odvety. "A pak že je Liberec v krizi," řval do světa šťastný trenér Josef Csaplár. Ulevilo se mu, stejně jako všem hráčům. Absolvovali jeden z nejtěžších zápasů v kariéře, ač tomu těsně po losu 1. kola Poháru UEFA málokdo mohl věřit. "Takový kotel jsme fakt nečekali," odfoukl si záložník Jan Polák. "Hlavně v první půli hrálo Dinamo hodně technicky a rychle. Ale po přestávce jsme byli stokrát lepší. Trenéři nám říkali: Buďte trpěliví, oni musejí hru otevřít, musejí vyhrát. A ještě nás nabádali, abychom byli tvrdší," dodal Polák. Hodně zlé krve nadělal první neuznaný gól Slovanu. "Vůbec nevím, proč ho sudí neuznal," krčil rameny obránce Miroslav Holeňák. "Prý se tam u bližší tyče srazili dva hráči hlavou, ale to přece není faul. Navíc já jsem ani žádný kontakt neviděl," ujišťoval zkušený bek. Krátce po sporném momentu dal Liberec další, tentokrát už platný a hlavně postupový gól. "Byl to od Ančice výborný centr, míč se krásně snášel. Chtěl jsem to trefit a dokonce se to povedlo mezi nohy gólmana," popisoval brankovou situaci střelec Martin Zbončák. Už průběh zápasu byl napjatý, ale vrchol přišel při odchodu do šaten po skončení zápasu. Domácí vyřazení nervově neunesli a tak Severočechy pro jistotu na cestu domů v tunelu pokopali a dokonce padla i facka. Temperament se projevoval i v hledišti. "Chovali se jako blázni, házeli po nás kameny," líčil Zbončák atmosféru, o kterou se staralo publikum. Poslední sporný moment přinesla odpískaná penalta po "faulu" na Samcharadzeho. "Rozhodčí to s velkou chutí zapískal, ale penaltu naštěstí nedali," vyprávěl zpocený, ale spokojený obránce Holeňák a odešel si se spoluhráči vychutnat postupovou radost.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004101</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004101</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hoši, děkujem, bouří diváci. Slavia právě deklasovala v odvetě 1. kola Poháru UEFA belgický Mouscron 5:1 a domácí fotbalisté si užívají zasloužených ovací tribun. Slávisté jasně dominovali po celé utkání, přitom se soupeře obávali. "Měli jsme z utkání velký strach, a proto byly rychlé góly strašně důležité," ulevil si autor čtvrté branky Štěpán Vachoušek. "Věděli jsme ale, že Belgičané mají problémy v obraně, a tak jsme je důsledně napadali a vyšlo to," liboval si. "Zlomili jsme je především psychicky," domníval se zkušený útočník Pavel Kuka, který střídal. "Soupeř už prostě tři nebo čtyři góly dát nemohl. V těchto zápasech je psychika strašně důležitá, stejně jako proměňování šancí. Kdybychom dali své šance, které jsme si vypracovali v Mouscronu, mohli jsme vyhrát už tam velkým rozdílem. Jenom mě mrzí, že jsme kvůli Radkovi Černému neudrželi čisté konto," dodal Kuka. Výborný zápas odehrál také Patrik Gedeon: jeden gól dal a na druhý nahrál. Jeho branka byla ale původně připsána Pitákovi. "Kdepak, Karel sice v kabině tvrdil, že to tečoval, ale gól byl můj," smál se Gedeon. Slávisté se tak už mohou těšit na úterní los a na soupeře, kterého jim přihraje. "Chceme postoupit do třetího kola, a tak bych dal přednost lehčímu soupeři," uzavřel Vachoušek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004102</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004102</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
brání se slavný cyklista Ján Svorada názoru, že by ostatní čeští jezdci měli na MS pracovat pouze v jeho prospěch
</TITLE>
<TEXT>
Nevídané. Cyklista Ján Svorada, vyhlášený spurter, oznámil nominaci pro nadcházející silniční mistrovství světa dřív, než tak stačili učinit činovníci svazu. Jeho tiskovka předběhla tu druhou, jež měla být důležitější, a kterou pak funkcionáři poněkud unáhleně odvolali. Svorada svého činu lituje, ale kát se nehodlá.
PRAHA - Popudil si vedení svazu. Prozradil něco, co již bylo veřejným tajemstvím, nicméně činovníci se ze všech sil snažili udržet všechno pod pokličkou. Na tiskové konferenci v Brně oznámil, že spolu s ním pojedou na šampionátu v belgickém Zolderu v silničním závodě s hromadným startem Pavel Padrnos, Tomáš Konečný a Ondřej Sosenka. "Bylo mi jasné, že by měl jména oznámit někdo ze svazu. Ale byl jsem do toho vtažený, ne že bych na vyzrazení jmen měl zájem," vysvětluje 34letý Ján Svorada, vůdčí osobnost stáje Lampre-Daikin pro hromadné dojezdy, v závěru své dvanácté sezony v profesionálním pelotonu.
LN: Prozradíte okolnosti, za jakých k vyzrazení nominace došlo?
Tiskovka měla být zaměřena k mé účasti na Vueltě, odkud jsem se vrátil, a k dalším plánům. Celkem logicky se její průběh zvrhl tak, že jsem jména oznámit musel. Bylo by asi zvláštní hovořit o mistrovství světa a nezmínit jezdce, kteří pojedou rovněž. Navíc bylo zřejmé, že přítomní už jména znají; řekl jsem si, že bude lepší, když to řeknu já jako kapitán týmu, než někdo jiný.
LN: Hovořilo se o tom, že jste, vzhledem k vašim zkušenostem a také rovinatému charakteru trati v Zolderu, ještě před červencovým mistrovstvím republiky dostal od vedení svazu možnost vybrat si tři spolujezdce. Využil jste toho?
Svůj názor jsem řekl, ale v podstatě mi bylo řečeno, že nominace je dána a pojede se takhle. Na druhou stranu nebylo moc co řešit. Škoda jen Reného Andrleho, který se chystal na časovku, ale před deseti dny mu oznámili, že nemá nárok, a on zahořkl. Nebo Lubor Tesař - tomu nikdo ani nezavolal, jestli má formu, či zda chce reprezentovat.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Litujete možná toho, že jste nominaci vyzradil?
</HEADING>
<TEXT>
Lituju toho, jak to všechno dopadlo. Ale jak říkám - novináři do vás šijí, kdekdo z nich ta jména má už dávno na papíře... Nakonec by to dopadlo stejně. Svět se ale nezbořil.
LN: Dočkal jste se po brněnské tiskovce nějaké reakce ze svazu?
Mluvil jsem jen s Jožkou Regecem, reprezentačním trenérem, protože je můj soused. Řekl mi, že na svazu byla dost špatná nálada. Ale taky přiznal, že uznává svoji vinu, protože - jak jsem už řekl - v Brně měla spousta lidí nominaci na papíře.
LN: Diskuse vyvolala také "nenominace" Ondřeje Fadrného. Jako mistr republiky měl mít účast jistou, nicméně někteří reprezentanti poté, co údajně "nečestně" získal titul, byli proti. Vyřešil to sám, nedávno se prý zranil...
Tenhle problém se vůbec nemusel řešit. Hned po mistrovském závodě jsem řekl Konečnému a Sosenkovi, kteří na titul měli nejvíc, že šlo o jejich chybu. Měli se domluvit, ujet ve dvojici a pak si to rozdat, a ne aby je vypráskal někdo, kdo vyčkává vzadu. Kdyby závodili inteligentněji, mohl jeden z nich vyhrát.
LN: Na MS se závod jednotlivců pojede v neděli 13. října, na rovinaté trati se může rozhodovat ve spurtu, který je vaší silnou stránkou. Očekáváte, že nominovaná skupina pojede ve váš prospěch?
Tady se pořád mluví o tom, že jsem kapitán a tým pojede na mě. Ale ve čtyřech lidech nemůžete vymýšlet velkou taktiku, když největší soupeři pojedou v osmi. Těžko předpokládat, že tři naši jezdci budou celý závod hlídat špici a pak mi rozjedou spurt.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Ale vývoj může být i jiný.
</HEADING>
<TEXT>
To chci říct. Může ujet skupina a potom mohou Sosenka s Konečným jet na sebe; vézt se a nakonec z toho vytěžit. Já přece nikoho nesvazuju, aby jel vyloženě na mě.
LN: Vy jste ale ve spurtu z českých jezdců nejrychlejší.
Při potřebném vývoji, kdy se Italové s Cipollinim, Němci s Zabelem nebo Australané s McEwenem mohou hlídat, se tahle šance může naskytnout. Pavel Padrnos, vyhlášený domestik, na mě může do té doby dávat pozor. Víc se asi nedá dělat.
LN: Když jste byl jmenován kapitánem týmu, potěšilo vás to?
To asi bylo proto, že už jezdím dlouho a něco jsem povyhrával. Ale rozhodně nejsem žádný machr, který by chtěl pískat, a ostatní by podle toho měli tancovat.
LN: Ondřej Sosenka se nechal slyšet, že vaše forma není nikterak oslnivá. Cítíte to také tak?
To je pravda, zrovna teď jsem nachlazený a je mi hrozně. Ale pokud se moje forma měří tím, zda na Vueltě vyhraju etapu, tak má Ondra pravdu. Jenže letošní Vueltu jelo dvě stě lidí a etapu vyhrálo dvanáct z nich, a já byl dvakrát pátý. Mít tam k sobě někoho schopnějšího, mohl jsem se určitě pokusit o víc.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Takže jste i přes rýmu v pohodě?
</HEADING>
<TEXT>
Myslím, že jsem na tom jako v roce 1997, kdy jsem na Vueltě vyhrál tři etapy. Jenže na mistrovství světa jsem pak vzdal, protože jsme tam s Tomášem Konečným byli jen dva. V Zolderu nás ale bude víc a je nutné, abychom táhli za jeden provaz.
Myslím, že jsem na tom jako v roce 1997, kdy jsem na Vueltě vyhrál tři etapy. Jenže na mistrovství světa jsem pak vzdal, protože jsme tam s Tomášem Konečným byli jen dva. V Zolderu nás ale bude víc a je nutné, abychom táhli za jeden provaz.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004103</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004103</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policisté z Českého Těšína na Karvinsku asi pochybili, když členům komanda polského poslance a soukromého detektiva Krzysztofa Rutkowského dovolili, aby muže podezřelého z vraždy odvedli do Polska. "Zjišťujeme, zda příslušníci Policie ČR postupovali správně. Podle mého názoru měli skupinu ještě na našem území zastavit," řekl zástupce ředitele karvinské policie Jan Jonáš. Komando násilně vniklo v noci na pondělí do pokoje v českotěšínském hotelu Piast. Muže spoutali a odvedli k nedalekému hraničnímu přechodu, kde ho předali polským celníkům. Při zásahu asistovali strážníci městské policie. Republikové policisty přivolali v okamžiku, když Poláci v hotelu vykopli dveře. Hlídka na místo dorazila vzápětí, únosu však nezabránila. "Je to stejné, jako by viděli dopravní nehodu a viníka nechali ujet, aniž by se jej pokusili zastavit. Proto se domnívám, že vše nebylo v pořádku," řekl Jonáš. Podle něj jde zatím jen o důvodné podezření. Rutkowski poslal včera do Českého Těšína svého zmocněnce. "Přišel se domluvit, jak uhradí škodu na dveřích v hotelovém pokoji," uvedl Jonáš. Škoda se podle prvních odhadů pohybuje v rozmezí několika tisíc korun. "Jednal jen s představiteli hotelu Piast. S policií v kontaktu nebyl," řekl Jonáš.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004104</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004104</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Vysokoškolským učitelům svítá naděje, že by jejich platy mohly v blízké době vzrůst. Přestože o jejich výši rozhodují vysoké školy samy, základní podmínkou je dostatek peněz ze státního rozpočtu. Ministryně školství Petra Buzková je zatím v otázce peněz optimistka. "Samozřejmě, že bych ráda zvedla platy vysokoškolských učitelů, otázka je, jaké budeme mít možnosti (ministerstvo školství). Jsem ráda, že to vypadá, že bude možné navýšit rozpočet vysokých škol pro příští rok," řekla Buzková v Českých Budějovicích. Předpokládanou výši růstu mezd vysokoškolských pedagogů však ministryně odmítla upřesnit. "Nemohu tuto věc odhadovat, my se snažíme vytvořit určité podmínky pro vysoké školy, aby mohly navýšit," uvedla Buzková.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004105</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004105</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MĚLNÍK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ani špetku lidského porozumění neměl neznámý zloděj, který se v uplynulých dvou týdnech vloupal do domu v obci Mlazice na Mělnicku zatopeného srpnovou povodní. Po jeho návštěvě zůstaly majitelům pouze oči pro pláč. Řada věcí, které se jim podařilo zachránit před velkou vodou, zmizela. "Škodu spočítali na bezmála 170 tisíc korun," řekla včera policejní mluvčí Nina Kopecká. Pachatel se do domu dostal bez použití násilí. Objekt, který po povodni prochází rekonstrukcí, totiž nebyl uzamčený. Volný přístup si zloděj vyložil po svém. Odnesl mimo jiné spotřební elektroniku, cínové nádobí a obrazy. Majitelé je měli přechodně uskladněny na půdě. "Všichni se snaží domy vysoušet, větrají a mají je otevřené... Věci pak mají v patře, kam voda nedosáhla," poznamenala mluvčí. Není to ale podle ní jediný druh krádeží, který policisté na území postiženém záplavami zaznamenali. V okolí Kralup nad Vltavou se prý kradou i vysoušeče.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004106</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004106</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>NÁCHOD</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nastražená výbušnina explodovala ve středu ráno ve Zlíči u České Skalice na Náchodsku v jedoucím automobilu místního podnikatele. Přestože třiačtyřicetiletý muž seděl v okamžiku výbuchu ve voze, zraněn nebyl. "Exploze poničila přední část vozu," řekl ředitel náchodské policie Pavel Křivka. Na starším automobilu Škoda 105 vznikla škoda asi 5000 korun. Kdo a proč výbušninu do vozu namontoval, policie stále vyšetřuje. Zatím neví, zda někdo chtěl podnikatele jen zastrašit, nebo přímo zabít. Podle Křivky jde o vůbec první podobný případ, který policie v kraji řeší. Kvůli závažnosti případu převzal vyšetřování útvar pro odhalování organizovaného zločinu. Policie nyní vyslýchá podnikatelovy známé, příbuzné a prověřuje jeho možné nepřátele.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004107</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004107</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
STRÁŽ POD RALSKEM - České věznice se připravují na vzrůstající počet nebezpečných vězňů. "Je to reakce na to, že se ve střední Evropě usazuje organizovaný zločin a zlepšuje se spolupráce s Interpolem," řekla včera novinářům ve Stráži pod Ralskem na Českolipsku generální ředitelka Vězeňské služby ČR Kamila Meclová. Podle ní je v současné době v českých věznicích z 16 500 vězňů zhruba deset procent cizinců. Mnozí z nich mají teroristický nebo vojenský výcvik. Největší potíže jsou s 800 rusky mluvícími vězni. Drobné potyčky a snaha o pasivní odpor jsou u nich na denním pořádku. "Předejít se tomu snažíme odděleným umísťováním nebo rotací," dodala. První náměstek generální ředitelky Bohuslav Burkiewicz považuje aktuální situaci v českých věznicích za vážnou, trvá však na tom, že ji má vězeňská správa pod kontrolou. Nejvyhrocenější bývá situace ve vazebních věznicích, ve věznicích s ostrahou a se zvýšenou ostrahou. Právě potlačování vězeňských vzpour bylo tématem včerejšího metodického cvičení, které vězeňská správa uspořádala ve Stráži pod Ralskem. Zúčastnilo se ho přibližně 150 příslušníků vězeňské služby ze 16 věznic. Podobné akce budou v budoucnu uskutečňovat pravidelně. Naposledy hrozila vzpoura v českých věznicích loni v listopadu. Výbuchu násilí zabránil v noci na 12. listopadu zásah několika set příslušníků policie a vězeňské služby. Zajištění bezpečnosti věznic je drahou záležitostí. Jen letos na ni vězeňská správa dostane od státu 153 milionů. Cílem vězeňské správy je vybudovat moderní věznici, která umožní oddělené ubytování jednotlivých vězňů. Česko dosud nemá ani jediné podobné zařízení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004108</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004108</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PARDUBICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Čtyřiadvacetiletý muž z Pardubicka, který tvrdil, že jej v úterý večer napadl v autě neznámý stopař, se bodl nožem do břicha sám. Chtěl tím na sebe upoutat pozornost přítelkyně a řešit problémy s bývalou manželkou. "Už jednou se na sebe pokusil tímto způsobem upozornit," řekla mluvčí pardubické policie Hana Kvasničková. Muž se zranil cestou z Pardubic do Holic. Dojel ke známému s poraněním břicha a tvrdil, že jej v hádce napadl stopař. Ještě v noci se podrobil operaci. Lékaři kvalifikovali jeho zranění jako středně těžké. "Kriminalistům se na případu něco nezdálo. Včera zjistili, že žádného stopaře už hledat nemusejí," dodala mluvčí. Muž se dopustil trestného činu poškozování cizích práv, stíhán však vzhledem k psychickému stavu nebude.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004109</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004109</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PARDUBICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Minimálně dvě z více než 450 obcí Pardubického kraje budou po listopadových komunálních volbách bez zastupitelstva. V Domoradicích a Nasavrkách na Orlickoústecku se totiž nenašlo v termínu dost lidí ochotných pracovat pro obec. Pokud se nenajdou kandidáti ani pro náhradní termín voleb, mohou obce ztratit samostatnost. Mandát zastupitelstvům, za něž nebudou 1. a 2. listopadu zvolena nová, vyprší v polovině listopadu. "Současný starosta bez ohledu na platnost mandátu musí fungovat dál a zajistit nové volby," řekl vedoucí oddělení vnitřních věcí pardubického okresního úřadu Antonín Schejbal. O termínu nových voleb rozhodne ministr vnitra do 30 dnů od vyhlášení volebních výsledků. Pokud se ani další volby neuskuteční, vyšle stát do obce svého úředníka. Převezme správu obce a projedná přidružení obce bez samosprávy k jiné. Starosta Domoradic Václav Kučera řekl, že jeho obec hrozbu ztráty samostatnosti již zažehnala. "Nakonec se lidi najít povedlo, kandidátku jsme však odevzdali o den později," řekl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004110</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004110</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
KARLOVY VARY - Požár autoservisu v Chodově na Sokolovsku, při němž ve středu zahynul jeden mechanik a dva byli zraněni, vznikl vznícením benzinových par při opravě motoru nákladního vozu. Oheň způsobil škodu za pět milionů korun. Příčinu požáru včera stanovili vyšetřovatelé sokolovských hasičů. Majitel servisu se svým zaměstnancem hledali prasklinu motoru nákladního auta IFA. Plastovou hadičkou proto nalévali do motoru technický benzin a svítili si na práci halogenovým svítidlem. Zřejmě od tepla lampy se nahromaděné benzinové páry vznítily. Oheň se rozšířil ke kanystru s benzinem a po jeho výbuchu i na ostatní hořlaviny v dílně. V ohni uhořel mechanik. Majitel servisu, bývalý autokrosový závodník Miroslav Třešňák, byl vážně popálen na rukách, nohách a v obličeji. Třetí muž vyvázl s lehkým popálením obličeje a rukou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004111</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004111</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Čtrnáctiletá dívka zahynula ve středu v Brně poté, co v Bzenecké ulici vypadla z okna v sedmém poschodí jednoho z činžovních domů. "Utrpěla zranění, jimž na místě podlehla. Příčinu pádu šetříme. Odborníci vyloučili cizí zavinění smrti," řekla včera policejní mluvčí Jana Kozárová. Podle dostupných informací byla patrně dívka při návratu domů podnapilá. Krátce po rozhovoru s příbuznými se vyklonila z okna, z něhož náhle vypadla. Její tělo bylo převezeno k pitvě, která by mohla pomoci objasnit přesnou příčinu neštěstí. Podobné neštěstí, které mělo ale šťastný konec, se stalo v pondělí v Liberci. Z balkonu ve čtvrtém patře vypadl pětiletý chlapec. Hoch měl ale štěstí; zachytil se za zábradlí o patro níže. Život mu zachránila sousedka a dělník, který u domu pracoval.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004112</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004112</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie zadržela v úterý třicetiletého dozorce z věznice Brno-Bohunice, který je podezřelý, že chtěl od jednoho vězně vylákat 150 tisíc korun. "Za peníze mu sliboval, že zařídí jeho propuštění z vazby a u soudu co nejmírnější trest," informovala včera mluvčí policejního prezidia Blanka Kosinová. Dozorce byl zajištěn při předstíraném předávání peněz u brněnského zábavního a obchodního komplexu Olympia. Zaměstnance věznice již obvinila policie z podvodu. Dozorce je stíhán na svobodě. "K případu neznám zatím žádné podrobnosti. Člověk, o němž je řeč, je dosud na dovolené, proto ve věci zatím nemohla být učiněna ani žádná personální opatření," řekl včera ředitel věznice v Brně-Bohunicích Luděk Kula. Na případ upozornil kriminalisty již v srpnu vězeň. Ve svém oznámení uváděl, že dozorce má známého soudce na Městském soudu v Brně, který může zařídit propuštění z vazby a především pozdější uložení co nejmírnějšího trestu. Žádal za to peníze. Při předávání hotovosti na parkovišti u komplexu Olympia již asistovala policie. Dozorce byl okamžitě zadržen.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004113</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004113</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OLOMOUC</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Olomoučtí záchranáři i nadále posilují své jednotky, které pomáhají lidem v postižených Čechách. Následky povodňových škod odstraňuje na Mělnicku a v Praze nyní téměř 130 mužů a čtyři desítky těžkých strojů. Velitelství základny přitom předpokládá, že záchranáři zůstanou na místě zhruba do konce října. "Na Mělnicku demolujeme objekty, odvážíme suť ze stržených staveb, likvidujeme skládky odpadu a dezinfikujeme budovy. Postiženým obcím také poskytujeme vysoušeče," řekl mluvčí 75. záchranné a výcvikové základny v Olomouci František Nepšinský. Jen v této oblasti pomohla jednotka zdemolovat sedm desítek objektů. V Praze nasadili své síly záchranáři především v postiženém Karlíně. "Bytové domy jsou značně rozlehlé a musíme zde ručně osekat omítky na ploše tisíců čtverečních metrů," dodal mluvčí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004114</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004114</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Cykloturistika, která se v posledních letech v Česku stala módním trendem, začíná výrazně zasahovat i do podnikatelských plánů českých dopravců. Vedle Českých drah, které už několik let vylepšují podmínky pro přepravu kol vlakem, nechtějí v nabídce cyklistům zůstat pozadu ani provozovatelé autobusových linek. V západních Čechách už takzvané cyklistické autobusy se speciálními přívěsy jezdí. Nyní stejný projekt připravuje ve spolupráci s krajským úřadem i jihočeská dopravní firma ČSAD Jihotrans. Pokud záměr schválí 15. října zastupitelstvo Jihočeského kraje, budou mít příští léto cyklisté prakticky na celém území jižních a západních Čech možnost výběru mezi kombinovanou přepravou kol vlakem či autobusem. Navíc se s koly dostanou i na místa, kam vlaky nejezdí.
</TITLE>
<HEADING>
Nehodlají konkurovat železnici
</HEADING>
<TEXT>
"Naším prvotním záměrem ale nebylo konkurovat Českým drahám. Chceme jen ještě vylepšit podmínky pro takové formy turistiky, kterou jsou pro náš kraj ideální," řekl LN vedoucí cestovní kanceláře ČSAD Jihotrans Vladimír Votřel. Návrh, který budou schvalovat krajští zastupitelé, podle něj počítá s tím, že dopravní firma vloží zpočátku do projektu cyklistických autobusů 1,1 milionu korun, dalších 2,7 milionu zaplatí krajský úřad. Organizátoři později počítají i s příspěvkem Evropské unie. Cyklistické autobusy by měly na jihu Čech v pravidelných linkách jezdit především z Českých Budějovic na Novohradsko, Jindřichohradecko, Kaplicko a Česko-krumlovsko. Cykloturistika zažívá v Česku nebývalý rozmach a zejména na Šumavě a na Jindřichohradecku doslova živí desítky podnikatelů v cestovním ruchu. Začíná se také výrazně měnit přístup obcí k budování cyklotras. Zatímco ještě nedávno mnoho obecních úřadů přispívalo na cyklistické stezky a trasy jen zcela výjimečně, dnes mnozí starostové poznávají, že investice do cykloturistiky mohou přinášet zisk. "Také cyklisté se někde potřebují najíst a napít. A při tom množství cyklistů, kteří dnes brázdí jižní Čechy, by bylo škoda takové možnosti nevyužít," řekl LN Pavel Marek, vedoucí jedné z jihočeských cyklistických nadací.
"Naším prvotním záměrem ale nebylo konkurovat Českým drahám. Chceme jen ještě vylepšit podmínky pro takové formy turistiky, kterou jsou pro náš kraj ideální," řekl LN vedoucí cestovní kanceláře ČSAD Jihotrans Vladimír Votřel. Návrh, který budou schvalovat krajští zastupitelé, podle něj počítá s tím, že dopravní firma vloží zpočátku do projektu cyklistických autobusů 1,1 milionu korun, dalších 2,7 milionu zaplatí krajský úřad. Organizátoři později počítají i s příspěvkem Evropské unie. Cyklistické autobusy by měly na jihu Čech v pravidelných linkách jezdit především z Českých Budějovic na Novohradsko, Jindřichohradecko, Kaplicko a Česko-krumlovsko. Cykloturistika zažívá v Česku nebývalý rozmach a zejména na Šumavě a na Jindřichohradecku doslova živí desítky podnikatelů v cestovním ruchu. Začíná se také výrazně měnit přístup obcí k budování cyklotras. Zatímco ještě nedávno mnoho obecních úřadů přispívalo na cyklistické stezky a trasy jen zcela výjimečně, dnes mnozí starostové poznávají, že investice do cykloturistiky mohou přinášet zisk. "Také cyklisté se někde potřebují najíst a napít. A při tom množství cyklistů, kteří dnes brázdí jižní Čechy, by bylo škoda takové možnosti nevyužít," řekl LN Pavel Marek, vedoucí jedné z jihočeských cyklistických nadací.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004115</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004115</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ZAMBOANGA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Islamističtí povstalci ze Skupiny Abu Sayyafa jsou podle místní policie odpovědní za úterní pumový útok v jihofilipínském městě Zamboanga. Při atentátu zahynul americký voják a dva Filipínci. Všechny zabil výbuch nálože s hřebíky, která explodovala před restaurací, do níž američtí i filipínští vojáci často docházeli. Řidič, jenž nálož před restauraci přivezl na motocyklu a který při explozi také zahynul, byl identifikován jako člen teroristické Skupiny Abu Sayyafa. Ta bojuje za vytvoření islámského státu v jižní části převážně křesťanských Filipín. Podle zpravodajců je tato skupina ve spojení s islamistickou sítí Al Kajda. Zabitý americký voják byl příslušníkem jednotky zelených baretů (celkem je zde 272 Američanů), která cvičí filipínské vojáky právě pro boj s islamisty. Vyšetřovatelé zatím nevědí, zda šlo o sebevražedný atentát nebo zda bomba vybuchla předčasně. V prvním případě by šlo o první takový případ na Filipínách. Média si také všimla typu nálože, totiž trhaviny s hřebíky, které se po explozi rozletí na všechny strany vražednou rychlostí. Tyto nálože jsou totiž často používány teroristy na Blízkém východě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004116</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004116</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Ubytovací a stravovací firmy v Česku by mohly letos v důsledku menšího zájmu turistů po povodních zaznamenat tržby téměř o sedm miliard nižší než loni. Spadly by tak na zhruba 74 miliar korun. Podle ředitele analytické firmy Mag Consulting Jaromíra Beránka se sice nyní Praha zdá být turisty obsazená, řada hotelů je však stále po povodních uzavřena.
</TITLE>
<TEXT>
Hotelový operátor Marriott International Inc. zaznamenal ve třetím čtvrtletí růst zisku, protože výsledky z okrajových činností vyrovnaly pokles zájmu o cestování. Čistý zisk vzrostl na 103 milionů dolarů ze 101 milionů ve stejném období loni.
Britská divize americké společnosti Black &amp; Decker propustí téměř 1000 lidí, protože přesouvá část aktivit do České republiky. Výrobce elektrických zařízení uvedl, že jej k tomu přiměl sílící dovoz levného zboží z Dálného východu. Zhruba 550 lidí firma propustí ze závodu na severovýchodě Anglie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004117</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004117</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Komise pro cenné papíry chce vzdělávat veřejnost i v televizi. Podvodných odkupů akcií od neinformovaných občanů totiž neubývá.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Komise pro cenné papíry chce v rámci projektu rozšíření znalostí veřejnosti o investování do cenných papírů vstoupit i na televizní obrazovky. Řada občanů se totiž opakovaně stává terčem podvodníků vykupujících zejména akcie podniků či fondů pod cenou a komise věří, že přes televizi by bylo možné najednou seznámit s nástrahami investování širší publikum. Novináře s tímto záměrem včera seznámila členka prezidia KCP Lucie Anna Matolínová. Podvodům na majitelích cenných papírů zatím nezamezila ani spolupráce s policií a vytrvalá informační kampaň.
</TEXT>
<HEADING>
Policie si neví rady
</HEADING>
<TEXT>
V poslední době se objevili dealeři například v několika středočeských obcích a na jižní Moravě. Komise podobně jako v řadě předchozích případů podala trestní oznámení. "Odsouzen ale zatím nikdo nebyl," potvrdila Matolínová. "Zabránit podvodům je velmi obtížné. Proto si stále myslíme, že průběžné vzdělávání veřejnosti je dobrou cestou pro jejich redukci," uvedla.
</TEXT>
<HEADING>
Šestimilionový rozpočet
</HEADING>
<TEXT>
Televizní část projektu počítá s rozpočtem šest milionů korun, z nichž většinu by zaplatili sponzoři. Plánem je během 13 krátkých dílů seznámit diváky nejen s riziky, ale i s fungováním kapitálového trhu a jeho institucemi včetně komise. "Myslíme to vážně," ujistila Matolínová. Vzdělávací projekt komise běží již zhruba rok a jeho součástí zatím bylo například rozšiřování letáků a propagačních materiálů. Dnešní den vstupuje projekt do další fáze, která obnáší přednášky na více než stovce středních odborných škol a gymnázií po celé zemi, po kterých by měly v dalších letech následovat i vysoké školy
Televizní část projektu počítá s rozpočtem šest milionů korun, z nichž většinu by zaplatili sponzoři. Plánem je během 13 krátkých dílů seznámit diváky nejen s riziky, ale i s fungováním kapitálového trhu a jeho institucemi včetně komise. "Myslíme to vážně," ujistila Matolínová. Vzdělávací projekt komise běží již zhruba rok a jeho součástí zatím bylo například rozšiřování letáků a propagačních materiálů. Dnešní den vstupuje projekt do další fáze, která obnáší přednášky na více než stovce středních odborných škol a gymnázií po celé zemi, po kterých by měly v dalších letech následovat i vysoké školy
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004118</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004118</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
Čeští legionáři v barvách Borussie Dortmund byli hlavními postavami svého týmu v zápase v Eindhovenu. Oba dali po gólu a byli u většiny nebezpečných akcí Borussie.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Po porážce na Arsenalu stoupají výkony Dortmundu. Ně-mecký mistr porazil minulý týden Auxerre, kde stejně jako ve středu otevřel skóre Jan Koller. Jeho spoluhráč Tomáš Rosický se pak ve druhém poločase prosmýkl po levé straně a zvýšil už na 2:0. V Trondheimu si v utkání proti Ajaxu odbyl premiéru český rozhodčí Michal Beneš a jeho debut dopadl neslavně. Obránce van Damme totiž podle záběrů televizních kamer i podle mínění kouče Rosenborgu nedovoleně zastavil Enerlyho a Norové se cítili ukřivděni, že Beneš nenařídil penaltu. "Vypadalo to jako penalta. Takové věci se ale stávají," smířil se s realitou Nils Arne Eggen. Střelecké hody si mohli vychutnat i fanoušci na Anfield Road, kde Liverpool rozdrtil Spartak pětibrankovým rozdílem a trenér Gérard Houllier mohl svůj tým pochválit za "takticky perfektní" výkon. Radost mu udělal Heskey, který dva góly dal a na další přihrál. Milan Baroš do hry nezasáhl. Na rozdíl od fanoušků Liverpoolu odcházeli příznivci Interu Milán domů rozčarováni. Inter poprvé od svého debutu v elitním evropském poháru v roce 1963 prohrál. Šnůru přetrhl až nyní Lyon.
Skupina D: Inter Milán - Olympique Lyon 1:2 (73. Cannavaro - 21. Govou, 60. Anderson). Rosenborg Trondheim - Ajax Amsterdam 0:0.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004119</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004119</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Lyžařští hříšníci, potrestaní za doping, se musejí rozloučit s nadějí, že budou moci dále využívat výhod pramenících ze smluv s firmou Fischer. Zástupce firmy Franz Gattermann se nechal slyšet, že Fischer okamžitě přeruší veškeré obchodní a sponzorské vazby se sportovci zapojenými v dopingových případech. "Žádné finanční ani materiální pomoci se lyžaři od nás již nedočkají," pravil Gattermann. Lazutinová, Danilovová, Mühlegg či Immonen, běžecké hvězdy nedávné doby, si tak vybavení od firmy budou moci koupit už jen v obyčejných obchodech...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004120</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004120</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Po čtyřech letech znovu stane na extraligové střídačce trenér Josef Augusta, muž, který přivedl reprezentaci ke dvěma titulům mistrů světa a v roce 1994 Olomouc k prvnímu titulu v nejvyšší soutěži po rozdělení federace. V dnešním 8. kole se jeho Havířov, tým uzavírá tabulku, pokusí o první vítězství na ledě Karlových Varů. "Půjde o hodně a my z duelu nechceme vyjít bez bodu. Hráči v tréninku zatím velmi poctivě pracují, věřím, že se to povede přenést i do mistrovských zápasů," prohlásil Augusta. Na západ Čech míří se dvěma posilami Appelem a Divíškem.
</TITLE>
<TEXT>
Program hokejové extraligy
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004121</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004121</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Až v osmém kole skončila šňůra výsledkových nezdarů hokejistů Vítkovic. Loňský vicemistr si po vítězství nad vedoucími Pardubicemi částečně spravil pošramocenou psychiku a hlavně zaznamenal první tříbodový zisk v letošní sezoně. Gólem k němu přispěl útočník Kaděra, kterého před minulým utkáním na Spartě trenér Ladislav Svozil vyřadil pro slabou výkonnost. Vítkovičtí zvítězili v ligovém duelu po rovných 180 dnech. Vnitřní krizí zmítaný tým Vítkovic si sice osmý pokus o první vítězství v řádné hrací době zkomplikoval hned v zárodku, když po 44 sekundách prohrával 0:1, ale nakonec utkání otočil a přes drama v závěru i dovedl do vítězného konce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004122</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004122</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TITLE>
LONDÝN/PRAHA - Čeští tenisté se v prvním kole příštího ročníku Světové skupiny Davisova poháru střetnou doma s Ruskem, druhým nasazeným týmem. Rozhodlo o tom včerejší losování v londýnském sídle Mezinárodní tenisové federace (ITF). Podle zástupců českého svazu by se mohlo hrát v Ostravě. V případě postupu narazí Češi na vítěze utkání Argentiny s Německem. Tým povede v termínu od 7. do 9. února nový kapitán, kterým se po odstoupivším Janu Kukalovi asi stane deblista Cyril Suk. Definitivně by ho měl do funkce schválit výkonný výbor svazu 16. října. "Existuje džentlmenská dohoda, ale ještě nejsou podepsané smlouvy," řekl prezident svazu Ivo Kaderka. Podle Kaderky je Rusko se Safinem a Kafelnikovem soupeřem, který přitáhne diváky. "Myslím, že je to dobré. Je to atraktivní protivník. Přichystáme vše tak, aby nám výhoda domácího prostředí pomohla vyhrát. Je to soupeř těžký, ale hratelný," oplýval Kaderka optimismem. Hrát by se v únoru mohlo v Ostravě, stejně jako letos proti Brazílii. "Je to ideální místo na zápas, které garantuje plný dům," domnívá se Kaderka. S Ruskem se národní tým naposledy střetl před osmi lety v Pe-trohradu. Ve čtvrtfinále tehdy vedli 2:1 na zápasy, ale trojice Doseděl, Korda a Suk nakonec prohrála 2:3 na zápasy.
</TITLE>
<TEXT>
Los 1. kola Davisova poháru 2003: Rumunsko - Francie, Nizozemsko - Švýcarsko, Austrálie - Velká Británie, Švédsko - Brazílie, Chorvatsko - USA, Španělsko - Belgie, Argentina - Německo, ČR - Rusko.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004123</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004123</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Svým prvním gólem v přípravě na NHL zavelel Jaromír Jágr ve středečním zápase Washingtonu k obratu. Jeho tým prohrával po dvou třetinách s Pittsburghem 0:1, v šesté minutě závěrečné části ale Jágr v přesilové hře své bývalé spoluhráče potrestal vyrovnávacím gólem. Simon s Gončarem pak přidali další dvě branky a Washington zvítězil 3:1. Střelecky se prosadil i Josef Vašíček z Caroliny, jeho tým však podlehl Atlantě 1:4. Hostující hráči, kteří se v brance mohli spolehnout na Milana Hniličku, dali z úvodních 13 střel čtyři góly. Český gólman naopak z 22 střel pustil za svá záda jen Vašíčkův pokus.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004124</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004124</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Američan Pete Sampras se už v letošním roce nepředstaví na žádném tenisovém turnaji. Bývalý první hráč světa, jenž v září získal na US Open rekordní čtrnáctý grandslamový titul, včera potvrdil, že se odhlásil ze všech turnajů, v kterých měl ještě nastoupit. "Od vítězství na US Open jsem si vzal čas na rozmyšlenou, abych zjistil, čeho chci ještě dosáhnout," řekl jedenatřicetiletý tenista. "Nejsem proto dostatečně připraven, abych mohl hrát na nadcházejících turnajích v Madridu, Basileji a Paříži," vysvětlil své rozhodnutí, které mezi fanoušky znovu rozdmýchalo spekulace o konci kariéry. Podle organizátorů turnaje z Basileje, kterým se Sampras už telefonicky omluvil, je dalším z důvodů neúčasti v evropské halové sezoně očekávané narození dítěte. První Samprasův potomek by měl přijít na svět začátkem prosince.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20021004125</DOCID>
<DOCNO>LN-20021004125</DOCNO>
<DATE>10/04/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ruská tenistka Anna Kurnikovová odstoupila před včerejším zápasem druhého kola s krajankou Naďou Petrovovou z turnaje v Moskvě. Jedenadvacetiletá hráčka si ve středečním utkání čtyřhry zvrtla kotník a včerejší vyšetření potvrdilo, že není schopna hrát. Podle organizátorů moskevského turnaje je pravděpodobné, že Kurnikovová bude muset předčasně ukončit sezonu. Včerejší rentgenové vyšetření ukázalo, že si natrhla vazy v kotníku levé nohy. Ruská hráčka, která stále čeká na první titul ve dvouhře z turnaje WTA, zmeškala kvůli únavové zlomenině stejné nohy velkou část této sezony. Na turnaji v Moskvě startovala díky divoké kartě od organizátorů. Kurnikovová si zranění přivodila ve čtvrtfinálovém utkání čtyřhry, k němuž nastoupila spolu s Američankou Meghann Shaughnessyovou. Rusko-americký pár prohrál s dvojicí Jelena Dokičová, Naďa Petrovová první set 4:6, ve druhém si Kurnikovová za stavu 5:1 podvrtla kotník. Po ošetření ještě sadu dohrála, ke třetí rozhodující už ale nemohla nastoupit.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>