<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020205001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205001</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V rámci ozdravného plánu českého hutnictví budou v příštích měsících zahájena exkluzivní jednání s indickou ocelářskou firmou Ispat International o vstupu do ostravské Nové huti. Rozhodla o tom včera vláda. "Tato firma je velmi nadějným strategickým partnerem Nové huti," prohlásil ministr financí Jiří Rusnok. Od prodeje nečeká horentní příjmy, ale zachování životaschopné hutnické výroby v ostravském regionu. Vláda vidí podle Rusnoka budoucnost hutnictví stále ve sloučení hlavních producentů. Ministr tak naznačil, že Indové by mohli získat od státu i zbylé dvě významné hutnické firmy. Stát kromě Nové huti (NH) ovládá ještě hutní divizi Vítkovic a Vysoké pece Ostrava. Společnost Ispat patří do skupiny LNM Group. Ta je podle údajů na svých internetových stránkách čtvrtým největším výrobcem oceli na světě. Majitelem LNM Group je indická rodina Mittalů. "Těší nás, že vláda pochopila, že zájem o Novou huť je," uvedl k rozhodnutí vlády ekonom odborů NH František Saidl. Zároveň však kritizoval, že se Zemanův kabinet rozhodl pro přímou cestu výběru, a nikoliv pro výběr z více investorů. Privatizace Nové huti prostřednictvím výběrového řízení byla zrušena v květnu. Celý proces prodeje NH se tak dostává na začátek. "Všechno, co se děje nyní, mohlo být provedeno už před dvěma lety," dodal Saidl. Ozdravný plán rovněž počítá s pokračováním financování firmy Vítkovice Steel přes společnost Osinek. Ta je dceřinou společností Fondu národního majetku. Osinek by měl mít dostatečný kapitál i na to, aby mohl reagovat na případný nedostatek peněz Nové huti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205002</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Rehabilitace krále českých komiků bude završena přenesením jeho ostatků mezi "českou elitu". Ta odpočívá na vyšehradském hřbitově. Urny Vlasty Buriana a jeho ženy Niny byly včera vyzdviženy z hrobu na Vinohradském hřbitově v Praze. Obě schránky budou ve čtvrtek a v pátek vystaveny v Rudolfinu. Potom budou uloženy na Vyšehradě. "Když měl Vlasta Burian před čtyřiceti lety pohřeb, nebyl velký sál strašnického krematoria zaplněn ani z jedné třetiny," říká Petr Holík, ředitel Společnosti Vlasty Buriana. Ta se - po domluvě s rodinou o přenesení hercových ostatků zasadila a zakoupila místo na Vyšehradě. "Jsem přesvědčen, že devadesát procent lidí vůbec neví, kde Burian leží - všechno se tehdy dělo potichu a nenápadně. Chtěli bychom mu tedy vzdát poctu, jaká velkému herci náleží," prohlásil Holík. Nad akcí převzal osobní záštitu ministr kultury Pavel Dostál. Rozhodl o tom, že ministerstvo přispěje ze své rezervy částkou 200 tisíc korun. "Jde o zakončení procesu rehabilitace velkého českého umělce, jenž patří mezi velikány spočívající na Vyšehradě," uvedl ministr. O morálním aspektu situace - měnit místo posledního odpočinku a vystavovat čtyřicet let po smrti schránky s ostatky - pochybnosti nemá: "Pořád považuji za lepší urnu přenášet, než ji vysypávat na silnici, tak jak to udělali estébáci s popelem Rudolfa Slánského," řekl Dostál. Poté, co veřejnost a kolegové umělci uctí památku Vlasty Buriana a jeho ženy (zemřela rovněž v roce 1962, tři měsíce po manželovi), uskuteční se v pátek odpoledne na Vyšehradském hřbitově pietní akt. Mši bude celebrovat Tomáš Halík.
</TITLE>
<HEADING>
Vlasta Burian (1891 - 1962)
</HEADING>
<TEXT>
Ostatky Vlasty Buriana budou vystaveny v Rudolfinu ve čtvrtek 7. 2. od 8 do 21 hodin a v pátek 8. 2. od 8 do 13 hodin. Urny budou znovu uloženy v pátek 8. 2. odpoledne na vyšehradském hřbitově
Ostatky Vlasty Buriana budou vystaveny v Rudolfinu ve čtvrtek 7. 2. od 8 do 21 hodin a v pátek 8. 2. od 8 do 13 hodin. Urny budou znovu uloženy v pátek 8. 2. odpoledne na vyšehradském hřbitově
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205003</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
České zpravodajské služby vyslaly varovný signál. Teroristy oblíbená výbušnina Semtex nejčastěji uniká do "nepovolaných rukou" z armádních skladů. Problémy s touto trhavinou tak nedávným zestátněním výrobce semtexu, firmy Explosia, nekončí. Vláda své lednové rozhodnutí zdůvodnila lepší kontrolou nad výrobou a distribucí semtexu. Zemanův kabinet chtěl předejít situacím, kdy použití této neblaze proslavené výbušniny k teroristickým útokům poškozuje jméno republiky v zahraničí. Jenže nejde jenom o nově vyrobený semtex. Potíž je v tom, že ve skladech české armády leží přibližně 60 tun takzvaného neznačkovaného semtexu. Ten neobsahuje žádné příměsi, které umožňují jeho odhalení detekčními přístroji či psy. Přitom během 90. let byla zaznamenána celá řada případů, kdy se na krádežích a následném prodeji výbušniny podíleli v české armádě nejen řadoví vojáci, ale i velící důstojníci. Například při dosud největší krádeži semtexu - šlo o nálož o hmotnosti 42,5 kilogramu - byli zadrženi hned tři vojáci z povolání z prostějovského výsadkářského útvaru. Šlo o dva majory - zástupce velitele posádky a náčelníka pro ženijní výcvik a o výkonného praporčíka. Dalších pět kilogramů ukradl v minulosti z armádních skladů voják z povolání ze Stříbra. V jiné odhalené skupině obchodníků se semtexem byl odhalen student vojenského gymnázia v Moravské Třebové. Bezpečnostní složky vědí i o případu, kdy se profesionálnímu vojákovi z Plzně podařilo prodat větší množství trhaviny do Belgie. Dostal tehdy 1000 marek za kilogram. Dopaden byl i velitel ženijní roty působící v rámci mise IFOR v bývalé Jugoslávii. Ten propašoval 35 kilogramů semtexu a 221 rozbušek ve svém soukromém autě v nádrži na plynový pohon do své garáže v Mimoni. Výrobu neznačkované výbušniny sice již od roku 1991 zakazují mezinárodní úmluvy, tuzemské ozbrojené složky ji ale mohou na základě výjimky používat až do roku 2013. Vojáci ovšem trvají na tom, že mají své zásoby semtexu pod kontrolou. "Armáda má přehled o množství munice ve svých zásobách a jejím stavu... Evidence trhaviny P1 NP 10, která je vedena v kategorii 'munice všeho druhu', se zajišťuje podle zákona o střelných zbraních a střelivu," uvádí bez podrobností tisková služba ministerstva. Zdroje blízké tajným službám ale tvrdí, že úroveň evidence a ochrany semtexu je nedokonalá. "Existují možnosti zcizení při výcviku, pyrotechnických pracích nebo přímo ze skladů ... může docházet i ke krytí ztrát záměnami plastických trhavin za cvičné napodobeniny," uvádí se v jedné ze zpravodajských analýz. Podle zdrojů LN měla česká armáda ještě ve druhé polovině 90. let přibližně 170 tun neznačkovaného semtexu. Skutečný aktuální stav zásob ale generalita tají. "Nejde o veřejnou informaci," sdělila LN tisková služba ministerstva obrany. Od roku 1998 ovšem vojáci ve spolupráci s Explosií provádějí značkování svého "starého" semtexu. "V současné době jsou označkovány dvě třetiny zásob trhaviny P1 NP 10 (technické označení semtexu)," uvedla tisková služba ministerstva obrany. To by znamenalo, že ještě zhruba jedna třetina z původního stavu - 170 tun není označena.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205004</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Přímá volba prezidenta byla obecně vnímána trochu jako pečivo ze čtyřkoaliční pekárny. Jenže teď, když pekárna drobátko vyhořela a není jasné, zda ji bude nutno strhnout, má pečivo poněkud připálenou kůrčičku. Což neznamená, že musí nutně skončit v krmné směsi. Je totiž zřejmé, že obecenstvo si přímou volbu prezidenta přeje. A jakmile si něco obecenstvo přeje, před volbami se o tom bude přinejmenším mluvit. Naposledy debatoval na toto téma v televizi Prima Pavel Rychetský s Markem Bendou. Rychetský vnesl do debaty originální myšlenku. Podle něj má nezávislý kandidát šanci na zvolení právě v parlamentním systému volby, kdežto při přímé volbě by uspěl nejspíš kandidát natvrdo stranicky zavázaný. Logika je jednoduchá: parlament bude spíše volit osobu stranicky nezávislou, aby žádná z parlamentních stran nezískala výhodu, kdežto na kampaň pro přímou volbu nebude mít skutečně nezávislý kandidát dost prostředků. Postřeh je to jistě vtipný, až na to, že opomíjí podstatný moment. V parlamentu se volba prezidenta může stát, a asi stane, předmětem politického obchodu typu "funkce za funkci, podpora za podporu". Zatímco někteří političtí činitelé přímou volbu vlažně podporují v ležérním stylu "proč ne", vyhraněná stanoviska zaujali dva dominantní Václavové naší politické scény. Václav Havel myšlenku podporuje, jelikož - jak to vyjádřil jeho mluvčí Ladislav Špaček - občané ztrácejí důvěru v politické strany, jak dokazuje stále menší účast ve volbách. Přímá volba by občany podle jeho soudu k urnám přitáhla. Naopak Klausovi a většině v ODS je přímá volba proti mysli, protože princip zastupitelské demokracie je správný a neměl by být devalvován nějakými prvky přímé demokracie, jak řekl předseda senátorů ODS Mirek Topolánek. Na diskusi není ani tak zarážející to, o čem se v ní mluví, jako to, o čem se nemluví. Podstatná otázka totiž zní, oč by byl prezident zvolený přímo státu užitečnější než prezident zvolený parlamentem. Pokud by šlo jen o volbu samu, výhoda by spočívala v tom, že by na politické scéně bylo více vzruchu a zábavy. Konala by se dvě kola a na billboardech bychom dva měsíce vídali Petra Pitharta, Jiřinu Šiklovou či Tomáše Halíka. Občané by - snad - přišli k volbám ve větším počtu než při jiných volbách. Snad, ale jisté to není. V senátních volbách je účast ještě bídnější než ve volbách do sněmovny, a v senátních volbách se též volí osobnosti dvoukolově, přímou volbou. Kdyby tedy šlo jen o volbu a její aranžmá, byla by to v podstatě formalita, veřejné povyražení, jako když TV Nova přijde s novým soutěžním pořadem. Něco jiného by znamenala zásadní změna pozice prezidenta. A když změna, pak jistě spíše k posílení než k oslabení směrem k formálnosti, ke kladení věnců a stříhání pásek. O takové změně razantněji nemluví ani Václav Havel. Je otázka, zda je taková změna žádoucí. Nebo jinak: zda je současné postavení prezidenta úzkým hrdlem naší politiky. Dostal by prezident-Herkules káru z bláta? Asi těžko za situace, kdy jsou politické strany podporovány jen svými fankluby, kdy nelze sestavit slušnou a čitelnou koalici, kdy podstatnou část hlasů blokuje strana, s níž do koalice nikdo jít nechce a nepůjde. Toto je hlavní problém, a ten se nevyřeší prezidentskou volbou přímou ani nepřímou, nebo třebas přenesenou na sbor archandělů nebeských.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205005</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Erotickou upoutávkou na pořad Peříčko v nepovolených hodinách se dnes bude zabývat Rada pro rozhlasové a televizní vysílání. Na program jednání rady se tento incident dostává až po ostré kritice ze strany ministra kultury Pavla Dostála. Ten minulý týden v parlamentu proti postupu členů rady tvrdě vystoupil. Podle Dostála si rada prohřešků TV Nova "ostentativně nevšímá".
</TITLE>
<HEADING>
Erotika do pohádky
</HEADING>
<TEXT>
Zmíněnou upoutávku TV Nova loni zařadila do vysílání v době, kdy ji mohly sledovat děti. Podruhé reklama dokonce běžela v předělu pohádky. Upoutávka se objevila nejprve 16. listopadu při soutěži Chcete být milionářem. Stalo se tak před 22. hodinou, kdy je podobný typ vysílání zakázán, protože se na televizi ještě dívají děti. Nova v této upoutávce diváky zvala na "nečekané erotické zážitky, například skupinový sex". O deset dní později televize odvysílala podobnou pozvánku, rovněž na pořad Peříčko. Tentokrát byla krátká sekvence zařazena dokonce dopoledne - při vysílání pohádky pro děti Jezerní královna. Výsledek jednání rady může být různý. "Buď věc odloží, nebo vyzve provozovatele k vyjádření před uložením pokuty," popsal možné varianty mluvčí rady Pavel Barák.
</TEXT>
<HEADING>
Na Dostála Antidostál
</HEADING>
<TEXT>
Právě Barák včera jménem rady přistoupil na otevřenou válku s ministrem kultury Dostálem. Ten společně s dalšími poslanci minulý týden neúspěšně požadoval odvolání členů rady. Barák po médiích rozeslal e-mail nazvaný Antidostál. V něm se vyjadřuje kDostálově kritické řeči před poslanci. "Poslanec a ministr Dostál buď sám nečte noviny, nebo má špatné rádce, jinak by nemohl tvrdit, že si rada ostentativně nevšímá porušování zákona Novou," stojí na svém mluvčí rady Barák.
</TEXT>
<HEADING>
Rada se bude zabývat podprahovou reklamou
</HEADING>
<TEXT>
Nevysvětlil však zdaleka všechny Dostálovy argumenty. Ten kritizoval, že šéf TV Nova Vladimír Železný přes obrazovku "své" televize ovlivňuje veřejné mínění ve svůj prospěch. Narážel tak na kriminální kauzy kolem ředitele Novy. Dostál rovněž zmínil i to, že Železný ve svém pořadu pravidelně propaguje jeden druh minerální vody. Členové rady dnes také proberou případ zařazení podprahového sdělení do pořadu Peříčko. Loni v říjnu se na obrazovkách Novy objevily nápisy v angličtině "Svět ovládá Japonsko, Bomby nám přinášejí svobodu, Elvis žije, my jsme mrtví". Ve třech vteřinách se objevila hesla na obrazovce v předělu k reportáži o pornohvězdách. Soukromé televize v České republice mají přitom ze zákona povinnost zajistit, aby jejich vysílání neobsahovalo skrytá sdělení. Jinak jim hrozí pokuta až do 10 milionů korun. Za vysílání podprahových sdělení však televize může i ztratit svou vysílací licenci. Mluvčí televize Martin Chalupský se odmítl ke kritice zmiňovaných upoutávek Novy vyjádřit. "Já bych to nijak nekomentoval. Rada si od nás vyžádala záznam vysílání a my počkáme na její vyjádření," prohlásil.
Nevysvětlil však zdaleka všechny Dostálovy argumenty. Ten kritizoval, že šéf TV Nova Vladimír Železný přes obrazovku "své" televize ovlivňuje veřejné mínění ve svůj prospěch. Narážel tak na kriminální kauzy kolem ředitele Novy. Dostál rovněž zmínil i to, že Železný ve svém pořadu pravidelně propaguje jeden druh minerální vody. Členové rady dnes také proberou případ zařazení podprahového sdělení do pořadu Peříčko. Loni v říjnu se na obrazovkách Novy objevily nápisy v angličtině "Svět ovládá Japonsko, Bomby nám přinášejí svobodu, Elvis žije, my jsme mrtví". Ve třech vteřinách se objevila hesla na obrazovce v předělu k reportáži o pornohvězdách. Soukromé televize v České republice mají přitom ze zákona povinnost zajistit, aby jejich vysílání neobsahovalo skrytá sdělení. Jinak jim hrozí pokuta až do 10 milionů korun. Za vysílání podprahových sdělení však televize může i ztratit svou vysílací licenci. Mluvčí televize Martin Chalupský se odmítl ke kritice zmiňovaných upoutávek Novy vyjádřit. "Já bych to nijak nekomentoval. Rada si od nás vyžádala záznam vysílání a my počkáme na její vyjádření," prohlásil.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205006</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Vláda se ještě před volbami pokusí prodat hutě. Ořezávání nevýkonných provozů, slučování do efektivních celků a další ryze podnikatelská rozhodnutí by tím pádem udělal až nový soukromý vlastník. Nápad je to celkem dobrý, jenom není jasné, zda se ministru Grégrovi podaří získat pro nový plán i antimonopolního komisaře Evropské unie. Brusel dal už dříve najevo, že chce vidět hlavně jasný podnikatelský záměr. Mnohem jednodušší to měl Grégr ve vládě, kde našel spojence velice snadno. Stal se jím ministr financí Jiří Rusnok. Ten včera s představami o prodeji hutí vystoupil i na tiskové konferenci po zasedání vlády. Nadšení ministra Rusnoka lze chápat. Až do konce května bude Grégr o prodeji hutí exkluzivně vyjednávat s indickou firmou LNM Holdings. Zavalen prací ministr průmyslu a obchodu možná zapomene, že chtěl před volbami prodat ještě ČEZ, s čímž Rusnok zásadně nesouhlasí. Prodat hutě místo ČEZ je z hlediska ČSSD výhodnější i politicky. Dobrá zpráva pro Ostravsko je mnohem silnějším předvolebním trumfem než špatně prodaný elektrárenský gigant.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205007</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Příslušník národní gardy hlídkuje v dějišti zimních olympijských her v americkém Salt Lake City. Jedna z nejvýznamnějších letošních sportovních akcí začne 8. února. "Během olympiády bude Salt Lake City nejbezpečnějším místem na světě," prohlašuje předseda organizačního výboru her Mitt Romney. Pořadatelé nakonec vynaloží na bezpečnost třikrát více, než plánovali - tedy 300 milionů dolarů. Nad městem bude uzavřen prostor pro civilní dopravu. Mezi sportovce a diváky se rozptýlí tři tisíce agentů FBI. Účastníci i návštěvníci her budou procházet bezpočtem detektorů.
</TITLE>
<TEXT>
Zpravodajství z dějiště OH 2002 čtěte v příloze Olympiáda
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205008</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Z původních 236 korun na devětašedesát se "smrskla" cena knižního rozhovoru, a někdejšího prodejního hitu, Václav Klaus - Narovinu. Životopis prezidenta Václava Havla z pera Johna Keana s provokativním názvem Politická tragédie v šesti dějstvích stál zase původně 249 korun a nyní je k mání za necelou stovku. Důvod tohoto dramatického snížení ceny je stejný jako u všech slev - už zkrátka nejdou příliš na odbyt. Obě knihy tak stihl osud většiny knih o politicích a od politiků, které v České republice hlavně v druhé půli devadesátých let vyšly. Nabízejí je výprodeje za minimální cenu. "Všeobecně se politici, pokud ovšem nejde o skandály nebo bulvár, dost špatně prodávají," vysvětluje Jan Maivald, majitel firmy Levné knihy. Právě ta se nyní snaží "politické ležáky" prodat za sníženou cenu. Pět tisíc kousků "Hovorů V. K. s Petrem Hájkem nejen o tom, co bylo, je a bude", které má společnost Levné knihy na skladě, se bude podle Jana Maivalda prodávat "nejmíň rok". To Václav Havel má lepší šance. Jeho biografii totiž provází pověst "jedné z nejkontroverznějších knih věnovaných Václavu Havlovi", jejíž autor si před hlavou státu nebral servítky. Oba svazky nicméně zprvu kralovaly žebříčkům knižních bestsellerů. Objemné třísetpadesátistránkové interview se šéfem ODS pokřtil loni v červnu při příležitosti Klausových šedesátin senátor Václav Fischer a ihned po vydání šlo na dračku. Také Keanův životopis prezidenta Havla slavil nejprve na českém knižním trhu úspěchy - od roku 1999, kdy do Česka vtrhnul, se ho prodalo více než deset tisíc výtisků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205009</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Jeden z obžalovaných, Oldřich Mézl, se před soudem omluvil disidentovi Vlastimilu Třešňákovi
</TITLE>
<TEXT>
Překvapení přineslo druhé kolo procesu s exministrem Obzinou a jeho někdejšími podřízenými. Jeden z nich se totiž před soudem omluvil.
PRAHA - Po pětapadesáti dnech včera pokračoval soud s exministrem vnitra Jaromírem Obzinou a čtyřmi někdejšími funkcionáři jeho ministerstva obžalovanými z organizace akce Asanace. Druhého kola procesu se u Obvodního soudu pro Prahu 6 poprvé zúčastnil jeden z obžalovaných, pětasedmdesátiletý Oldřich Mézl. Bývalý Obzinův podřízený z let 1981 až 1987 vybočil z řady obžalovaných jediným činem - omluvil se před soudem písničkáři Vlastimilu Třešňákovi. "Omlouvám se Třešňákovi za to, že jsem podepsal rozkaz, na kterém byl zařazen," řekl v soudní síni Mézl. Pro novináře pak svoji odpověď pozměnil - neomlouval se prý za sebe, ale své předchůdce. Na dotaz LN, zda přiznává vinu, když prosí za prominutí, odpověděl: "Vinen se necítím. Omlouvám se za svoje předchůdce, kteří toho Třešňáka tam dali a trápili ho." Za spoluúčast na vypuzení dalších signatářů Charty 77 z bývalého Československa Mézl odpovědnost necítí. Před senátem argumentoval tím, že většina disidentů stíhaných státní bezpečností byla do svazků zařazena ještě před jeho příchodem na post náčelníka pražské StB. "Jakou já mám s tím souvislost? Když jsem tam nebyl... Nevím, kdo to udělal, nevím, kdo to podepsal. Copak já za to můžu?" krčil rameny bývalý vysoký funkcionář ministerstva vnitra. Na závěr vylíčil Mézl soudu svůj pohled na sedmdesátá léta v Československu: "Žádná negativní atmosféra ve společnosti nebyla. V roce 1978 úspěšně proběhly volby, které měly devadesátiprocentní účast. Podívejte se na tu dnešní... Byla spartakiáda, národ cvičil. Drtivá většina občanů byla na straně režimu."
</TEXT>
<HEADING>
Obzina: Rozkaz jsem podepsal
</HEADING>
<TEXT>
Exministr Obzina v dalším proslovu na svoji obhajobu trval na tom, že operace tajné policie se nekonala na jeho pokyn, protože v rozkazu ministra vnitra z roku 1977 nelze najít slovo Asanace. "Není tam ani jediné slovo, ani náznak o akci Asanace," argumentoval Obzina. Dokument však obsahuje formulaci, že tajná policie nařizuje u chartistů "dosáhnout vystěhování". I toto slovní spojení však bývalý šéf ministerstva vnitra zpochybnil. Jako další svědek z řad signatářů Charty 77 včera o násilných metodách tajné policie vypovídal teolog a vysokoškolský profesor, za normalizace také čistič kanálů Milan Balabán. Toho sice StB ze země "nevystěhovala" ze země, následkem tvrdého nátlaku ze strany "estébáků" se mu však rozpadlo manželství. "Stalo se například, že se u nás v ložnici objevila o půlnoci dvojice neznámých mužů," popsal jeden z nejhorších zážitků. Proces dnes pokračuje výslechem dalších svědků, mezi jinými i prvního polistopadového ministra vnitra Richarda Sachera.
Exministr Obzina v dalším proslovu na svoji obhajobu trval na tom, že operace tajné policie se nekonala na jeho pokyn, protože v rozkazu ministra vnitra z roku 1977 nelze najít slovo Asanace. "Není tam ani jediné slovo, ani náznak o akci Asanace," argumentoval Obzina. Dokument však obsahuje formulaci, že tajná policie nařizuje u chartistů "dosáhnout vystěhování". I toto slovní spojení však bývalý šéf ministerstva vnitra zpochybnil. Jako další svědek z řad signatářů Charty 77 včera o násilných metodách tajné policie vypovídal teolog a vysokoškolský profesor, za normalizace také čistič kanálů Milan Balabán. Toho sice StB ze země "nevystěhovala" ze země, následkem tvrdého nátlaku ze strany "estébáků" se mu však rozpadlo manželství. "Stalo se například, že se u nás v ložnici objevila o půlnoci dvojice neznámých mužů," popsal jeden z nejhorších zážitků. Proces dnes pokračuje výslechem dalších svědků, mezi jinými i prvního polistopadového ministra vnitra Richarda Sachera.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205010</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Premiér Miloš Zeman včera odmítl návrh rakouského kancléře Wolfganga Schüssela, aby Česká republika ve společné deklaraci s Rakouskem prohlásila takzvané Benešovy dekrety za mrtvé bezpráví. "Česká vláda nepovažuje za nezbytné, a dokonce ani za možné otevírat znovu otázku Benešových dekretů," uvedl. Premiér poukázal na to, že otázka prezidentských dekretů, na jejichž základě byli po druhé světové válce hromadně vysídlováni Němci žijící v českých zemích, byla vyřešena s Německem, a není důvod zahajovat o ní jednání s Rakouskem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205011</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Smlouva mezi Českou republikou a britsko-švédským konsorciem BAe Systems/SAAB o nákupu 24 stíhaček Gripen by měla být uzavřena v dubnu. "Podle usnesení vlády se má o této dohodě jednat a má být uzavřena k 15. dubnu tohoto roku," řekl včera premiér Miloš Zeman po jednání vlády. Dodal, že dohoda by měla být předložena parlamentu v rámci třetího čtení návrhu zákona o úvěru na nákup stíhaček.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205012</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
HRADEC KRÁLOVÉ - Královéhradecký krajský soud včera rozhodl, že slovenský občan Lubomír Chocholák může být vydán k trestnímu stíhání v zahraničí. O jeho vydání žádají Spojené státy a Slovensko. Američané Chocholáka podezřívají, že ve druhé polovině 90. let organizoval v USA nelegální zaměstnávání lidí, především z východní Evropy. Nelegálně si údajně vydělal přes 1,3 milionu dolarů (kolem 50 milionů korun). Slovenská policie ho chce stíhat za loňské vykradení restaurace v Humenném. O tom, kam a zda vůbec bude osmadvacetiletý Chocholák vydán, rozhodne český ministr spravedlnosti Jaroslav Bureš.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205013</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prezidentova manželka Dagmar Havlová, která byla v pátek na vyšetření v nemocnici, si v posledních dnech stěžovala na bolesti hlavy, celkovou únavu a vyčerpání. Podle ošetřujícího lékaře Jana Malého z pražského Institutu klinické a experimentální medicíny ale výsledky pátečního vyšetření neprokázaly závažnější zdravotní komplikace. "Nebyla proto nutná hospitalizace a další sledování je ambulantního charakteru," řekl. Lékaři podle Malého na základě výsledků vyšetření doporučili Havlové klid a také zrušení všech pracovních povinností.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205014</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Tajemství zatím obestírá snaha představitelů Unie svobody-DEU dostat na případné společné volební kandidátky se stranou lidovou zástupce občanských iniciativ. "Představu máme, konkrétní kroky říci nemůžu," řekl místopředseda US-DEU Ratibor Majzlík. Žádné podrobnosti nechtěla prozradit ani předsedkyně unionistů Hana Marvanová. Právě ona je považována za jednoho z autorů nápadu, jak touto formou vrátit po rozpadu čtyřkoalice pozůstalým stranám znovu důvěryhodnost. Definitivní rozhodnutí, zda se unionisté vydají do volebního klání ve spojenectví s lidovci, anebo sami, padne dnes večer. Podle všeho ale unie bude trvat na zástupcích občanských iniciativ, kteří by na kandidátkách měli obsadit místa uvolněná po členech ODA. Lidovci se zatím na úvahy unionistů dívají s jistou nedůvěrou. Dodávají však, že nápad s lidmi z občanských sdružení nechtějí rovnou odmítnout. "Ale ta jména by musela zvonit," prohlásil místopředseda lidovců Jan Kasal.
</TITLE>
<HEADING>
ODA půjde do voleb sama
</HEADING>
<TEXT>
ODA půjde do sněmovních voleb samostatně. Včera večer o tom rozhodl v Humpolci na Pelhřimovsku její ústřední sněm. Za rozpadem čtyřkoalice vidí ODA snahu některých představitelů tohoto koaličního uskupení zajistit si povolební pozice výhodné pro své partikulární cíle. Místopředseda ODA Oldřich Kužílek už v neděli obvinil KDU-ČSL, že jednala o odstranění ODA ze čtyřkoalice se sociální demokracií. Šéf lidovců Cyril Svoboda ale jeho slova označil za lež.
ODA půjde do sněmovních voleb samostatně. Včera večer o tom rozhodl v Humpolci na Pelhřimovsku její ústřední sněm. Za rozpadem čtyřkoalice vidí ODA snahu některých představitelů tohoto koaličního uskupení zajistit si povolební pozice výhodné pro své partikulární cíle. Místopředseda ODA Oldřich Kužílek už v neděli obvinil KDU-ČSL, že jednala o odstranění ODA ze čtyřkoalice se sociální demokracií. Šéf lidovců Cyril Svoboda ale jeho slova označil za lež.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205015</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Výškoměry, které česká armáda používá ve svých letadlech, jsou nevyhovující. S odvoláním na zprávu speciální komise ministerstva obrany to včera uvedla Česká televize. Zprávu od komise, která výškoměry hodnotila, obdržel ministr obrany Jaroslav Tvrdík ve druhé polovině prosince loňského roku. Podle zprávy z osmadvaceti testovaných výškoměrů jich vyhovělo jen dvanáct. Při zpřísněných podmínkách dokonce požadavkům vyhověly jen čtyři přístroje. Se závěrečnou zprávou komise ale ministr nesouhlasil a vrátil ji s vlastnoručně psanou výzvou: "Zásadně nesouhlasím. Chtěl jsem posudek nezávislý na resortu ministerstva obrany. Ihned splňte rozkaz!" Včera se ministr nechtěl k problému vyjadřovat. "Toto je věc, kterou musí posoudit orgány činné v trestním řízení. Já to nebudu dále komentovat," řekl Tvrdík ČT. Požadavek na skutečně nezávislou komisi včera vyslovil předseda branně-bezpečnostního výboru sněmovny Petr Nečas. "Já jsem přesvědčen, že resort ministerstva obrany by si v tak závažné věci měl objednat expertizu nezávislou, stojící mimo ministerstvo obrany. Myslím si, že v naší zemi je dost expertních kapacit," uvedl. Ministr obrany Tvrdík loni v listopadu zakázal starty letadlům L-39 Albatros a MiG-21 kvůli podezření, že vadné výškoměry zavinily dvě letecká neštěstí. V prosinci ministr létání opět povolil, protože kontroly přístrojů údajně žádné závady neodhalily. Piloti si v minulosti na nedostatečnou kvalitu výškoměrů několikrát stěžovali. Podle nich jsou nespolehlivé například při rychlých změnách výšky. Kvůli výškoměrům vyšetřuje pracovníky ministerstva obrany i policie. Dva vysoce postavení armádní důstojníci jsou už obviněni z toho, že výběrové řízení na dodavatele výškoměrů zmanipulovali a upřednostnili právě současné nevyhovující přístroje.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205016</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Král českých komiků Vlasta Burian bude pohřben na Vyšehradě
</TITLE>
<TEXT>
Čtyřicet let po smrti je jméno Vlasty Buriana opět v popředí zájmu: jeho ostatky budou v pátek přeneseny na Vyšehradský hřbitov.
PRAHA - Nejpopulárnější český komik všech dob prožil po roce 1945 až absurdně strmý pád. Režim těsně předcházející komunistické diktatuře jej obvinil z kolaborace s Němci a rozpoutal proti němu štvavou kampaň v tisku. Nakonec byl odsouzen až v roce 1947 na základě vynuceného svědectví a vykonstruovaných obvinění, prokazatelná byla však pouze jeho účast v rozhlasovém protispojeneckém skeči Hvězdy nad Baltimorem. Jeho případ byl předznamenáním likvidace třídních odpůrců, která se po roce 1948 stala normou. Úspěšný herec a divadelní podnikatel měl být příkladem toho, jak noví mocipáni zatočí s každým, kdo se domohl majetku. Buriana však především ničila ztráta povolání a veřejné skandalizování. O to tristnější byla epizoda odpuštění v roce 1950. Tehdy zlomený Burian napsal žádost ROH, v níž prosí o zrušení zákazu vystupování. Suplika byla projednána kladně a vše pak uveřejněno v tisku. Burian se směl vrátit na jeviště, nejprve do kladenského divadla a pak působil tři sezony v Divadle Umění lidu (dnes Hudební divadlo Karlín). Po odchodu z něj se až do smrti věnoval estrádní činnosti, mnohdy v nedůstojných podmínkách. Vlasta Burian se narodil 9. 4. 1891 jako syn libereckého krejčího, ale ještě jako chlapec se přestěhoval do Prahy, na Žižkov. Od mládí byl všestranným sportovcem, chytal v brance AC Sparty a sportovní kluby zažily jeho první komická vystoupení. Již před první světovou válkou vystupoval v pražských kabaretech, zpíval v operetních sborech. Po válce působil v Rokoku, Červené sedmě či Revoluční scéně.
</TEXT>
<HEADING>
Chudý hoch, který se proslavil
</HEADING>
<TEXT>
Začátkem 20. let již své parodické výstupy začleňoval do větších jevištních útvarů, první hlavní roli vytvořil v Nestroyově hře Lumpacivagabundus. Burianovým prvním, ještě němým filmem byla v roce 1923 komedie Tu ten kámen. O dva roky později otevřel vlastní divadlo v Adrii, které v roce 1930 definitivně zakotvilo v podzemí paláce Báňské a hutní společnosti (dnešní Komedie). V témže roce natočil svůj první zvukový film C. a k. polní maršálek a od té doby točil až do roku 1942 dva až čtyři filmy ročně, účinkoval v rozhlase, vydával gramodesky, pózoval na reklamních poutačích. Byl skutečným Králem komiků, jak mu kdysi vymyslel trefný přídomek E. A. Longen, a navíc chudým chlapcem, který se proslavil. V roce 1944 bylo Burianovo divadlo uzavřeno. Vladimír Just ve své knize Věc: Vlasta Burian dokumentuje mimo jiné i četná extempore, jež doprovázela představení z let 1942 - 44 a karikovala okupanty. Nic z toho nebylo vzato v potaz, obraz Buriana kolaboranta byl pro závistivé české duše mnohem poutavější. Vlasta Burian zemřel v roce 1962 na následky nachlazení ze zájezdu do zapadlé štace, a trvalo více než třicet let, než jeho jméno došlo plné rehabilitace.
</TEXT>
<HEADING>
Vlasta Burian baví generace diváků
</HEADING>
<TEXT>
První hraná role Vlasty Buriana byla v bláznivé veselohře Tu ten kámen z roku 1923, kde ztvárnil postavu Fridolína usilujícího osrdce děvčete z vesničky Zelená Lhota. Po několika rolích v němých filmech triumfoval v komedii C. ak. polní maršálek. Za nejzdařilejší Burianovo dílko z první poloviny 30. let je považován Anton Špelec, ostrostřelec. Ve filmu Lelíček ve službách Sherlocka Holmese hrál dvojníka portorického krále ohrožovaného anarchisty. V druhé polovině 30. let zářil v komediích Tři vejce do skla, Ducháček to zařídí a U pokladny stál. Z protektorátní etapy je znám především Přednosta stanice. Po válce už mnoho příležitostí nedostal. Za zmínku stojí postava dvořana Atakdále v pohádce Byl jednou jeden král.
První hraná role Vlasty Buriana byla v bláznivé veselohře Tu ten kámen z roku 1923, kde ztvárnil postavu Fridolína usilujícího osrdce děvčete z vesničky Zelená Lhota. Po několika rolích v němých filmech triumfoval v komedii C. ak. polní maršálek. Za nejzdařilejší Burianovo dílko z první poloviny 30. let je považován Anton Špelec, ostrostřelec. Ve filmu Lelíček ve službách Sherlocka Holmese hrál dvojníka portorického krále ohrožovaného anarchisty. V druhé polovině 30. let zářil v komediích Tři vejce do skla, Ducháček to zařídí a U pokladny stál. Z protektorátní etapy je znám především Přednosta stanice. Po válce už mnoho příležitostí nedostal. Za zmínku stojí postava dvořana Atakdále v pohádce Byl jednou jeden král.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205017</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Úcta k "velkým mrtvým" a péče o jejich kult vyvrcholily u nás roku 1893 vybudováním Slavína, oficiálního "národního pohřebiště" na Vyšehradském hřbitově v Praze. V okolí kostela se tam pohřbívalo už v 11. století, od počátku 60. let 19. století usiloval spolek českých spisovatelů Svatobor o zřízení velké národní hrobky - panteonu. Než byl Slavín dokončen, byli do vyšehradské půdy uloženi například slavista Václav Hanka (1861), spisovatelka Božena Němcová (1862) či fyziolog Jan Evangelista Purkyně (1869). Do čestné národní hrobky (zdobí ji sochy Vlasti jásající a Vlasti truchlící, nad nimi je sarkofág se sochou okřídleného Génia vlasti) byl jako první pohřben roku 1901 básník Julius Zeyer, zatím poslední je dirigent Rafael Kubelík (1996). Řada velikánů české historie změnila - z různých důvodů - místo posledního odpočinku. Například básník Karel Jaromír Erben byl skoro čtyřicet let pochován na Malostranském hřbitově, od roku 1908 však jeho hrobka stojí na Olšanech.
</TITLE>
<HEADING>
Z místa na místo
</HEADING>
<TEXT>
V paměti starších generací je dosud manifestační převoz ostatků Karla Hynka Máchy z Litoměřic (tam básník roku 1836 zemřel) do Prahy. Stalo se tak poté, co mnichovská dohoda odtrhla Sudety, a tedy i Máchův hrob. Po exhumaci našel autor Máje klid v rodné Praze - nikoli ve slavínské hrobce, ale přece jen na Vyšehradě. Dvacet let po smrti se vrátil ze Švýcarska (zemřel v Liestalu, pochován byl v Schönenbergu) do rodné Poličky proslulý hudební skladatel Bohuslav Martinů (1890 - 1959). Po roce 1989 mohli být v souladu se svým přáním pochováni do rodné země někteří z exulantů, kteří se v cizině pádu komunismu nedočkali (například spisovatel Vratislav Blažek či novinář Ferdinand Peroutka). Z historie jsou však známy i případy, kdy se úmysl přenést ostatky na "důstojnější" místo neuskutečnil. Když se rušil karlínský hřbitov, byl vážným kandidátem umístění do slavínské hrobky Pavel Josef Šafařík. Protože obrozencův syn byl proti, ocitl se Šafařík na Olšanech. Koncem 19. století chtěl spolek Svatobor zřídit v Praze hrob Janu Kollárovi. Básníkovy ostatky ležely od roku 1852 ve Vídni (autor Slávy dcery tam působil jako univerzitní profesor). Hřbitov sv. Marka se sice rušil, nicméně Kollárova rodina s návrhem na převoz nesouhlasila - a tak muž, jehož dílo stojí na počátku národního obrození, odpočívá na ústředním vídeňském hřbitově.
V paměti starších generací je dosud manifestační převoz ostatků Karla Hynka Máchy z Litoměřic (tam básník roku 1836 zemřel) do Prahy. Stalo se tak poté, co mnichovská dohoda odtrhla Sudety, a tedy i Máchův hrob. Po exhumaci našel autor Máje klid v rodné Praze - nikoli ve slavínské hrobce, ale přece jen na Vyšehradě. Dvacet let po smrti se vrátil ze Švýcarska (zemřel v Liestalu, pochován byl v Schönenbergu) do rodné Poličky proslulý hudební skladatel Bohuslav Martinů (1890 - 1959). Po roce 1989 mohli být v souladu se svým přáním pochováni do rodné země někteří z exulantů, kteří se v cizině pádu komunismu nedočkali (například spisovatel Vratislav Blažek či novinář Ferdinand Peroutka). Z historie jsou však známy i případy, kdy se úmysl přenést ostatky na "důstojnější" místo neuskutečnil. Když se rušil karlínský hřbitov, byl vážným kandidátem umístění do slavínské hrobky Pavel Josef Šafařík. Protože obrozencův syn byl proti, ocitl se Šafařík na Olšanech. Koncem 19. století chtěl spolek Svatobor zřídit v Praze hrob Janu Kollárovi. Básníkovy ostatky ležely od roku 1852 ve Vídni (autor Slávy dcery tam působil jako univerzitní profesor). Hřbitov sv. Marka se sice rušil, nicméně Kollárova rodina s návrhem na převoz nesouhlasila - a tak muž, jehož dílo stojí na počátku národního obrození, odpočívá na ústředním vídeňském hřbitově.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205018</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Většina umělců, kteří se dostali do kontaktu s nacistickými okupanty, skončila po druhé světové válce před soudem. Ne všichni ale byli odsouzeni. Vyšetřování čekalo i populární herečku Adinu Mandlovou. Za války byla na vrcholu kariéry a střídala roli za rolí. Mluvilo se o jejích stycích s Němci, dokonce s říšským protektorem Karlem Hermannem Frankem. Ona však všechno popírala. Po osvobození byla vězněna, zatčena a odsouzena k trestu, který se délkou shodoval s jejím pobytem ve vazbě. Namísto opovržení ve své vlasti volila emigraci do Británie. Za války sklízela ovace také Nataša Gollová, známá především díky filmu Eva tropí hlouposti. Jejím uměleckým prohřeškem byla skutečnost, že v roce 1944 natočila svůj jediný německý film pod názvem Vrať se ke mně. Diváci protektorátních kin ji znali pod pseudonymem Ada Goll. Při poválečných soudech proti ní svědčila skutečnost, že její manžel, kapitán protektorátního filmového průmyslu Willy Söhnel, byl členem Hitlerovy NSDAP. "Ale byla to skutečně láska. On byl ostravský Němec, Sudeťák, který mluvil jenom česky a měl za války na starosti český film... Vlastně držel po celou válku český film nad vodou. Nebyl potom ani vyhoštěn, dokonce se stal právním poradcem zestátněné kinematografie," vzpomínal před časem v rozhovoru pro LN na svoji hereckou kolegyni Svatopluk Beneš. Po čase všeobecného opovržení po válce nakonec úřady uznaly propojení Gollové s protinacistickým odbojem a její stíhání zastavily. Nejzářivější hvězdou Barrandova, která zároveň nejvíc oslňovala nacistické pohlaváry, byla Lída Baarová. Ta namísto nabídky z Hollywoodu zvolila v roce 1937 kariéru v německých studiích UFA. Na chodbě studia ji dokonce potkal Adolf Hitler a herečku ze země, proti níž zrovna vedl nejostřejší kampaň, pozval k sobě na večeři, přizval ještě říšského ministra propagandy Josepha Goebbelse pozdějšího milence Baarové. Vztah herečky s jedním z nejvlivnějších nacistů musel kvůli hrozícímu skandálu ukončit sám Adolf Hitler. Po skončení války žila Baarová v emigraci v Salcburku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205019</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Jízlivá, zesměšňující i vtipná je nová moderátorka televize Nova Zuzana Slavíková, která v neděli večer uvedla premiérový díl proslulé soutěže Nejslabší! Máte padáka!
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Televize Nova téměř trojnásobně porazila Českou televizi, když odvysílala první díl nové soutěže Nejslabší! Máte padáka! Zatímco podobný pořad Gladiátor sledovalo na ČT 1 ve středu zhruba milion dvě stě tisíc dospělých, nedělní show komerční televize si nenechaly ujít necelé tři miliony lidí. Obě soutěže jsou si velmi podobné, ale liší se v několika oblastech. Zatímco u Gladiátora rozhodují o osudu soutěžících diváci zasíláním textových zpráv, u Nejslabší! Máte padáka! jsou to sami účastníci hry. V České televizi se střídají tři moderátoři, Nova dala pořadu jednu tvář. A Gladiátor je vysílaný v přímém přenosu, zatímco kviz Novy se předtáčí, jednou měsíčně čtyři díly najednou. Právě podobnost soutěží napadl ředitel Novy Vladimír Železný v pořadu Volejte řediteli, když tvrdil, že veřejnoprávní televize se snaží Novu napodobit. Vedení ČT to ale včera rezolutně odmítlo.
</TEXT>
<HEADING>
Kvíz poprvé uvedla BBC
</HEADING>
<TEXT>
Nova pořad uvedla v předvečer svých osmých narozenin a divákům zároveň představila nastupující hvězdu moderátorku soutěže Zuzanu Slavíkovou. Ta na české obrazovky vnesla dosud nevídaný prvek: krutou, nepříjemnou a arogantní ženu, která si dělá opovržlivou legraci z účinkujících. Vzorem Slavíkové je Anne Robinsonová, původní moderátorka pořadu "The Weakest Link" britské televizní stanice BBC, která kviz uvedla jako první na světě. Vzhled moderátorky i studia stejně jako doprovodná hudba jsou součástí licenčních podmínek, a nemůže se proto od originální britské verze příliš lišit. Slavíková je povoláním herečka - její domovskou scénou je Národní divadlo v Brně, kde ztvárnila například Maryšu. Televize si ji vybrala z několika desítek adeptek a rozhodla se pro ni prakticky až na poslední chvíli. Soutěž se zatím vysílá v neděli v devět hodin večer, zatímco Gladiátor České televize ve středu ve 20 hodin. Stejně jako u Milionáře je vedení TV Nova připraveno změnit jeho vysílací čas a uvádět jej na obrazovce vícekrát v týdnu. Vědomostní kvíz, který po celém světě bourá žebříčky sledovanosti, zakoupila Nova od britské stanice BBC a na poslední chvíli ho "vyfoukla" ČT, která o něj rovněž stála. Podle toho, jak se trend divácké oblíbenosti vyvíjí v jiných zemích, lze očekávat, že Nejslabší! Máte padáka! předstihne a časem zřejmě i nahradí dosud nejsledovanější pořad na českých obrazovkách Chcete být milionářem?
Nova pořad uvedla v předvečer svých osmých narozenin a divákům zároveň představila nastupující hvězdu moderátorku soutěže Zuzanu Slavíkovou. Ta na české obrazovky vnesla dosud nevídaný prvek: krutou, nepříjemnou a arogantní ženu, která si dělá opovržlivou legraci z účinkujících. Vzorem Slavíkové je Anne Robinsonová, původní moderátorka pořadu "The Weakest Link" britské televizní stanice BBC, která kviz uvedla jako první na světě. Vzhled moderátorky i studia stejně jako doprovodná hudba jsou součástí licenčních podmínek, a nemůže se proto od originální britské verze příliš lišit. Slavíková je povoláním herečka - její domovskou scénou je Národní divadlo v Brně, kde ztvárnila například Maryšu. Televize si ji vybrala z několika desítek adeptek a rozhodla se pro ni prakticky až na poslední chvíli. Soutěž se zatím vysílá v neděli v devět hodin večer, zatímco Gladiátor České televize ve středu ve 20 hodin. Stejně jako u Milionáře je vedení TV Nova připraveno změnit jeho vysílací čas a uvádět jej na obrazovce vícekrát v týdnu. Vědomostní kvíz, který po celém světě bourá žebříčky sledovanosti, zakoupila Nova od britské stanice BBC a na poslední chvíli ho "vyfoukla" ČT, která o něj rovněž stála. Podle toho, jak se trend divácké oblíbenosti vyvíjí v jiných zemích, lze očekávat, že Nejslabší! Máte padáka! předstihne a časem zřejmě i nahradí dosud nejsledovanější pořad na českých obrazovkách Chcete být milionářem?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205020</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Do konce března by se měli čeští vojáci zřejmě zapojit do boje proti terorismu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Česká jednotka protichemické ochrany bude do boje proti terorismu nasazena v následujících 60 dnech. Po schůzce s náčelníkem generálního štábu Jiřím Šedivým to včera řekl americký velvyslanec v ČR Craig Stapleton. Přesný termín a místo působení vojáků zatím armáda nesdělila. "Nebudeme takovéto informace operačního charakteru uvádět, protože jsou pod určitým stupněm utajení. Je ale obecně známo, že soustředění vojsk proběhne na území Kuvajtu. Naše jednotka tam bude přemístěna, ale kde bude přesně působit, zatím není rozhodnuto," uvedl Šedivý. Asi 350 vojáků z liberecké 9. roty protichemické ochrany, kteří budou nasazeni v rámci protiteroristické operace Trvalá svoboda, by mělo podle dřívějších informací do Kuvajtu odcestovat na přelomu února a března. Česká jednotka bude mobilní, takže vojáci budou moci v případě chemické, biologické či nukleární hrozby zasáhnout kdekoli. Česko Spojeným státům nabídlo také další vojenské jednotky. "Mluvili jsme o polní nemocnici a dalších jednotkách," poznamenal Šedivý. Americká vláda však o jiné vojáky podle něj zatím nepožádala
PRAHA - Česká jednotka protichemické ochrany bude do boje proti terorismu nasazena v následujících 60 dnech. Po schůzce s náčelníkem generálního štábu Jiřím Šedivým to včera řekl americký velvyslanec v ČR Craig Stapleton. Přesný termín a místo působení vojáků zatím armáda nesdělila. "Nebudeme takovéto informace operačního charakteru uvádět, protože jsou pod určitým stupněm utajení. Je ale obecně známo, že soustředění vojsk proběhne na území Kuvajtu. Naše jednotka tam bude přemístěna, ale kde bude přesně působit, zatím není rozhodnuto," uvedl Šedivý. Asi 350 vojáků z liberecké 9. roty protichemické ochrany, kteří budou nasazeni v rámci protiteroristické operace Trvalá svoboda, by mělo podle dřívějších informací do Kuvajtu odcestovat na přelomu února a března. Česká jednotka bude mobilní, takže vojáci budou moci v případě chemické, biologické či nukleární hrozby zasáhnout kdekoli. Česko Spojeným státům nabídlo také další vojenské jednotky. "Mluvili jsme o polní nemocnici a dalších jednotkách," poznamenal Šedivý. Americká vláda však o jiné vojáky podle něj zatím nepožádala
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205021</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tři jihomoravští celníci byli propuštěni, protože jsou podezřelí z účasti na pašování běženců přes česko-slovenské hranice. "Trojice úmyslně porušila předpisy, když vpustila do ČR kamion, v němž se ukrývalo 64 Indů," řekl šéf celního ředitelství v Brně František Novák. Běžence v kamionu objevili další pracovníci celní kontroly při namátkové kontrole. Většinu uprchlíků úřady vrátily slovenským orgánům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205022</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V Masarykově onkologickém ústavu v Brně pracuje patoložka, která spoluvlastní tamní pohřební službu. ČT doplnila, že spoluvlastníky firmy jsou i dva lékaři z jiných nemocnic. Podle vedení ústavu to ale není v rozporu se zákonem. Jeho mluvčí Zuzana Joukalová řekla, že loni v ústavu zemřelo 203 pacientů, tři z nich pohřbila firma vlastněná lékaři. Jak dodala, "nezjistili jsme žádné pochybení a není důvod, abychom s ní rozvazovali smlouvu".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205023</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Obchodní akademii v Rumburku vedl čtyři dny školník Jaroslav Hořický. Až včera ho vystřídal učitel matematiky, který by měl v čele školy zůstat do jmenování nového ředitele. Školníka ve čtvrtek pověřil řízením školy ředitel, který k tomuto dni společně se svým zástupcem z obchodní akademie odešel. Podle zástupce ústeckého hejtmana pro školství Miroslava Řebíčka za situaci nese odpovědnost odstoupivší ředitel. "Kdyby řekl, že současně hodlá odejít i jeho zástupce, tak jsme prozatímního ředitele mohli určit kdykoli," dodal.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205024</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Před šesti lety byli v centru zájmu. V dobách Klausovy éry se jim říkalo podnikatelé. Mnozí z nich zastávali vlivné či supervlivné pozice v českém hospodářství, objevovali se v televizi, poskytovali rozhovory. Jejich vliv je pryč. Někteří z nich zůstávají zajímaví i dnes, ovšem z úplně jiných důvodů: jejich někdejším podnikáním se zabývají policie a soudy. Co tito "padlí podnikatelé" dělají? A jak se jim daří? LN se na to snaží odpovědět.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205025</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Bývalý šéf Českomoravského fotbalového svazu František Chvalovský je šestý týden na svobodě. Ve vazbě strávil skoro deset měsíců. Včera začal studovat policejní spis. Až jej s pěticí stíhaných společníků přečte, bude případ předán soudu. "Na seznámení jsme stanovili dobu tří týdnů," řekl státní zástupce František Fíla. Odmítl, že by vyšetřování mohlo skončit jinak než podáním obžaloby z úvěrového podvodu. Zákon na něj pamatuje odnětím svobody až na 12 let. "Nic jiného než udělení milosti nemůže zvrátit náš postoj obžalobu podat," uvedl Fíla. Žádost o milost podána nebyla. Policie se stále snaží zajistit majetek obviněných, aby pokryl zhruba 1,5miliardovou škodu, která vznikla Komerční bance poskytnutím úvěrů skupině kolem Chvalovského.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205026</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Václav Junek přivedl k velkolepému krachu společnost Chemapol Group, která za sebou nechala dluhy ve výši 12 miliard korun. Junek byl zajímavý tím, že si jako jeden z mála manažerů získal přízeň jak Václava Klause, tak Václava Havla. Dnes žije v ústraní a podniká v dřevařské firmě LST. K chemii se zatím nedostal. "Chtěli jsme obchodovat is chemickými produkty, protože tomu nejvíc rozumím, ale zatím se nám to nepovedlo," řekl Junek počátkem letošního roku Večerníku Praha. Junek zatím v souvislosti s krachem Chemapolu nebyl obviněn ze spáchání žádného trestného činu a žije si skvěle. Firma, které šéfuje, má roční obrat ve výši několika set milionů korun. Junek se Praze vyhýbá a většinu času tráví na Šumavě v rekreační chalupě své firmy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205027</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PŘÍBĚH ČÍSLO 1: Petr Mach je ve vězení
</TITLE>
<TEXT>
Ze známého podnikatele pomocníkem v prádelně. Takový je pád někdejšího šéfa fotbalové Sparty Petra Macha. V pankrácké věznici, kde vozí vymandlované prádlo, si odpykává pětiletý trest za neproclení vozu BMW.
Byl uznán vinným ze zkrácení daní ve výši téměř 1,4 milionu korun. Pobytu za mřížemi se snažil vyhnout žádostmi o odklad ze zdravotních důvodů a snahou vyvolat nový proces. Do věznice k výkonu trestu byl policií eskortován ze své farmy v Chotýšanech na Benešovsku začátkem loňského června. Rozhovor LN poskytl prostřednictvím svého obhájce, který mu do věznice přinesl otázky a po několika dnech na ně dostal rukou psané odpovědi.
LN: Domníváte se, že vaše stíhání a odsouzení má politické pozadí? Že šlo o nějaký komplot?
Že jde o nějaký komplot, je jasné. Poté, co mě ministr Gross v rámci akce čisté ruce označil za velkou rybu, jsem přesvědčen, že moje kauza je zpolitizovaná. Nejde jen o ministra vnitra, ale i o jemu podobné politiky, kteří se již k mému případu vyjadřovali několikrát.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Věříte, že české soudy jsou spravedlivé?
</HEADING>
<TEXT>
Nemám právo hodnotit českou justici, ale jsem přesvědčen, že v mém případu byly nějaké zákulisní tlaky. Tak nějak se vyjádřila i předsedkyně senátu Dana Pacholíková v průběhu hlavního líčení. Tyto tlaky mě dostaly až do vězení. Věřím ale, že v tomto případě se musí napravit křivda, se kterou se nikdy nesmířím.
LN: Jak probíhalo prošetřování v souvislosti se skandálem kolem financování ODS?
Nebylo mi sděleno žádné obvinění, avšak signály v tomto duchu mi byly předestírány.
LN: Již ale máte za sebou střet se zákonem?
Jako 15letý kluk jsem jezdil na pionýru, který ukradl někdo ze stejně starých kluků a holek, se kterými jsem se stýkal. Byl jsem odsouzen za zneužití cizího motorového vozidla a jako mladistvý jsem dostal podmínku. Byla to klukovská hloupost.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Je pro vás pobyt ve vězení snesitelný?
</HEADING>
<TEXT>
Jako pro každého člověka, který se do vězení dostane. Je to situace, kterou nelze ovlivnit jinak než rozhodnutím jiné instituce o propuštění.
LN: Jak na vás vězení působí?
Nechci udělat radost těm, kteří mi to přejí, ale opravdu to není nic příjemného.
LN: Co ve vězení děláte?
Chodím do zaměstnání, je to práce manuální.
LN: Spřátelil jste se s někým ?
Omezil bych se po všech zkušenostech, kterých se mi dostalo, pouze na vzájemný respekt.
LN: Jak jste spokojen s celou a se stravou?
K tomu se nechci vyjadřovat. Ale jsem velmi rád, že je mi jako všem umožněn každý týden nákup ve vězeňské kantýně za pět set korun.
LN: Považujete se za úspěšného?
Úspěch je samozřejmě pro každého podnikatele jednou z mnoha důležitých motivací. Myslím si, že to musí posoudit jiní.
LN: Čeho z vašich činností na Spartě si nejvíce ceníte?
Bezesporu toho, že Sparta je i mým přičiněním jedním z mála českých subjektů známa v Evropě jako úspěšný a konkurenceschopný soupeř. Přiznám se, že jsem pyšný na stadion, který jsem postavil a který snese nejpřísnější kritéria.
LN: Jakou životní filozofii zastáváte?
Nech brouka žít.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205028</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PŘÍBĚH ČÍSLO 3: Vladimír Stehlík je obviněn
</TITLE>
<TEXT>
Vladimír Stehlík byl podnikatelskou hvězdou, která svítila hodně vysoko. Už ale dávno vyhasla. A to Stehlík zatím může mluvit o štěstí.
KLADNO - Kladenské hutě Poldi Ocel získal Vladimír Stehlík v roce 1994 prostřednictvím své firmy Bohemia Art. Společnost Poldi byla tehdy oceněna částkou 1,75 miliardy korun. Dnes jsou hutě v troskách, stejně jako plány jejich někdejšího majitele. Stehlík se svým synem Markem a bývalým ekonomickým šéfem podniku Lubošem Pejpou čelí několika obviněním: ze zneužívání informací v obchodním styku, z porušování povinností při správě cizího majetku i z toho, že za své zaměstnance neodváděli státu zdravotní pojištění. Také měli své firmě poskytovat z majetku hutí velmi výhodné půjčky, a ocelárny tak okrádat o desetimiliony (něco podobného nyní řeší soud v případě Škody Plzeň a Lubomíra Soudka). Pád Poldi i Stehlíka přišel v roce 1996. Šéf hutí ještě stačil zmobilizovat své dělníky - táhl na Prahu, hřímal na Václavském náměstí, založil politickou stranu a kandidoval do Senátu. Neúspěch stíhal neúspěch a ještě tentýž rok přišla vazba, čtyři měsíce, z nichž se Stehlík vzpamatovává dodnes. "Už to povoluje, ale byla to hrůza. Strašlivá věc. Kdo to nezažil, neví a nepochopí. Pořád to ještě překonávám," říká Stehlík. Někdejší ocelářský magnát dnes žije na "vejminku" ve vesničce Bilichov nedaleko Slaného. Chová čtyři koně, čtyři psy, pár kamerunských koz, vietnamské vepříky, slepice a čtyřicet holubů. Tvrdí o sobě, že se živí jako obyčejný živnostník - architekt a navrhuje interiéry na klíč. Z hrozících žalob strach nemá a krach Poldovky si vysvětluje po svém. "Byl to záměrný podvod Komerční banky, cílená akce Richarda Salzmanna, toho lotra Romana Češky a Vladimíra Dlouhého." Podle Stehlíka potřebovali Poldovku zničit. Proč? Další konspirativní teorie: "Už za Komárka se v Prognostickém ústavu uvažovalo o likvidaci těžkého průmyslu na Kladensku. Měla tu být léčiva. Ale já jsem přesvědčen, že jednou soudy všechny vyhlášené konkursy zruší a že nám ten majetek vrátí." Stehlík si už ovšem není jistý, zda by se k ocelářství chtěl vrátit. Ani politika ho prý už neláká. "Když to tu tak pozoruju, je mi z toho na zvracení. Lidi mi říkají, abych do toho šel, ale já je brzdím. Nechci do politiky, nechci to dělat, vládne tu politickej bordel," míní Stehlík. Politiku vidí i za útoky proti sobě a svým někdejším kolegům. "Všechny kapitány průmyslu položili na záda. Je to cílená politická objednávka," spílá. "Jen ať mě postaví před soud. Na to ale nemají odvahu, kamarádi z mokrý čtvrti. Jen to tam napište. Stehlík tvrdí, je to vykonstruovaná kauza! A to budete vidět, jak budou číst. Nebojte se, pane redaktore!"
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205029</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PŘÍBĚH ČÍSLO 2: Milan Šrejber má nastoupit do vězení
</TITLE>
<TEXT>
Již za 20 dní musí bývalý podnikatel a špičkový tenista Milan Šrejber do vězení. Soud jej vyzval k nástupu výkonu pětiletého trestu za poškození podílníků privatizačních fondů o 13 milionů korun.
Do českého byznysu Šrejber vstoupil začátkem 90. let s finančními prostředky, které si vydělal v tenise. Do podnikání v rámci kuponové privatizace investoval zhruba dva miliony dolarů. Za poškození akcionářů v letech 1995 a 1996 byl obviněn v roce 1998. Již necelý rok před tím jeho jméno figurovalo v aféře kolem sponzorů ODS L.Bacse a R. Sinhy. Za těmito jmény se skrýval dar od Šrejbra, který podle soudu souvisel s privatizací Třineckých železáren.
LN: Podnikání vás přivedlo do vězení. Šel byste do toho znovu?
Určitě. Mám za sebou spoustu úspěchů - desítky tisíc spokojených akcionářů - podílníků.
LN: Kde se stala chyba, že vás policie začala stíhat?
Vlastně nevím, proč mě stíhali. Paragraf, pro který jsem odsouzen, se jmenuje zneužívání informací v obchodním styku. Za celé roky mi poslali stohy papírů a v nich nebyla jediná zmínka o nějaké informaci. Byl bych velice vděčný, kdyby mi někdo z celé hierarchie policajtů a soudců dokázal říct, jakou informaci jsem zneužil. Další věc je vyčíslení škody, které bylo vytvořeno naprosto nesmyslným způsobem. Osm licencovaných znalců u soudu jasně vysvětlilo, že žádná škoda nevznikla.
LN: Proč soudy ignorovaly jejich posudky a uvěřily znalci, jehož stanovisko si vyžádala policie?
Především ekonomice vůbec nerozumím. Soudím tak z papírů, které mi posílaly. Považuji to za porušení lidských práv. Podle Listiny základních práv a svobod má člověk právo na to, aby měl spravedlivý proces. Ten musí vést kompetentní člověk a musejí se zvažovat všechny důkazy, tak jak jsou podané. Pokud ignorují stanovisko znalců s mezinárodní prestiží, kteří tvrdí, že se nic nestalo, tak by měly za mřížemi skončit miliony lidí. Každý, kdo někdy koupil a prodal akcie. Je to arogance moci.
LN: Myslíte, že vaše stíhání mělo politický podtext?
Nedisponuji žádnou informační službou ani kontakty tohoto druhu, abych to mohl zjistit.
LN: Ve vazbě jste strávil 25 dní. Obáváte se dalšího pobytu v cele?
Normální člověk se nemůže neobávat vězení, protože pobyt tam je depresivní. Ale když už je země tak bezprávní, jak se mi zdá být, tak to vydržím. Vydržel jsem i horší věci.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jaké?
</HEADING>
<TEXT>
V 27 letech jsem už nemohl hrát, protože jsem přestal vidět. Prožil jsem půl roku trápení, kdy jsem doufal, že se to zlepší, ale bylo jasné, že už hrát nebudu. Horší než vězení bylo, že se mi rozpadla rodina.
LN: V jakém oboru podnikají firmy, v nichž máte spoluúčast?
Je to stále ekonomická oblast a trochu nemovitosti. Rozhodnutím soudu nemohu podnikat v oboru, takže moje posty musí zastávat profesionální manažeři. Nerad bych to nějak rozváděl. Nyní, kdy mohou kohokoli zavřít, bych je nerad ohrozil.
LN: Poškozuje firmy fakt, že jste pravomocně odsouzen?
Jistěže je to poškozuje, protože nemůžu pracovat. Poškozuje to celou zemi. Ve vězení nebudu platit daně, nebudu prosperovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205030</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Libor Procházka byl vůdčí osobností zkrachovalé IPB. Připravoval všechny velké obchody a dohlížel na významné majetkové operace, o něž se dnes zajímá policie. Procházka byl obviněn v případu "České pivo", kdy se měly ztratit peníze za cenný balík akcií pivovarů Radegast a Plzeňský Prazdroj. Další obvinění se týká údajných podvodů kolem Restitučního investičního fondu ve správě IPB. Procházka stále podniká, živí se jako poradce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205031</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Někdejší ředitel ČKD Praha Jiří Maroušek skončil v roce 2000 v policejní cele, odkud ho soud poslal do vazby. Po několika týdnech byl sice propuštěn, ale obvinění zproštěn nebyl. Podle vyšetřovatelů měl Maroušek připravit podnik o 276 milionů korun tím, že prodal nevýhodně 13 procent akcií ČKD do zahraničí. Maroušek se vyhýbá kontaktům s novináři. Jeho podnikání v ČKD stálo na úvěrech od zkrachovalé IPB.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205032</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na Viktora Koženého jsou české úřady zatím krátké. Nekorunovaný král kuponové privatizace žije dnes už v nedobrovolném exilu na Bahamách. O irského občana Koženého se sice policie zajímá kvůli údajnému tunelování harvardských fondů, není však schopná mu předat doručenku s obviněním. Česká republika totiž nemá šanci žádat na Bahamách vydání Koženého, neboť neuzavřela příslušnou dohodu. Proto Kožený nemůže ostrovy opustit.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205033</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší "smůlu" má Lubomír Soudek, bývalý šéf plzeňské Škodovky. V lednu stanul před soudem kvůli tomu, že měl Škodu připravit o peníze nevýhodnými půjčkami. Nežije si špatně. Z luxusní plzeňské vily po Emilu Škodovi jej zatím nikdo nevyhnal. Podniká s rodinnou firmou Skywalker. Tvrdí, že skutečným viníkem pádu Škodovky není on, ale někdejší šéf Komerční banky Salzmann.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205034</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Mnohé z nich mají problémy se zákonem
</TITLE>
<TEXT>
PŘÍBĚH ČÍSLO 4: Roman Zubík se vrátil z vazby
Shánět ve Vsetíně Romana Zubíka, kterého tam zná téměř každý, není jednoduché. Na stadionu na Lapači ho lze potkat. Možností poskytnout rozhovor potěšen nebyl. Na schůzku v hotelu Vsacan však přišel. "Nebudu mluvit o věcech, které jsou ve vyšetřování," naráží na okolnosti, které ho dostaly do osmiměsíční vazby.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Byli vaši rodiče bohatí?
</HEADING>
<TEXT>
Myslím, že jsme na tom byli stejně jako každý v té době. Vždyť jsme tehdy všichni patřili k "jedné třídě".
</TEXT>
<HEADING>
LN: Kam jste chodil do školy?
</HEADING>
<TEXT>
Do Vsetína. Napřed na základní a pak na strojnickou průmyslovku. Po vojně jsem nastoupil jako technik do Slušovic. Pracoval jsem tam do konce roku 1990.
LN: Pamatujete si, jaký byl váš plat někdy kolem roku 1989?
Myslím, že solidní, vyšší průměr.
LN: Tedy nějaké tři, čtyři tisíce?
Už přesně nevím, ale myslím, že ta částka byla ještě vyšší.
LN: Jak vypadal váš přerod ze zaměstnance na podnikatele?
Slušovice se rozpadaly a já chtěl začít s něčím novým. Obchodoval jsem s potravinářským zbožím.
LN: Bylo vám hodně příjemně, když se na vašem účtu začaly objevovat první velké peníze?
U mne to byla otázka štěstí. Najednou pořádně rychlý postup. Hlavně v roce 1992. Dal jsem se na ropu, seznámil s představiteli Chemapolu. To právě začala éra obchodů s ropou.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Změnil se váš život hodně?
</HEADING>
<TEXT>
Samozřejmě. Bylo hodně práce, která si vyžádala spoustu času. Stranou, trochu, šla rodina. Naštěstí už obě dcery byly na světě, ženatý jsem od roku 1987.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jak jste se dostal k hokeji?
</HEADING>
<TEXT>
Někdy v roce 1993 jsme se s kolegou Mařákem rozhodli, že něco musíme udělat se vsetínským hokejem. To se ještě klub motal někde uprostřed nebo na konci první národní ligy. No, něco jsme s tím udělali.
LN: Dalo by se říci, že vaše podnikání bylo stále výnosnější?
Určitě ano. Když získáte určité finance, získáte pak s jejich pomocí i další. Peníze dělají peníze.
LN: Policie vás obviňuje z dost strašlivých věcí.
Nechme to na policii, je to její názor. Můj a mých právníků je jiný.
LN: Připravujete se na soudy?
Zatím jsou tu obvinění. Jsem přesvědčen, že jsem nic nezákonného neprovedl. S tím žiji.
LN: A co vazba?
Nijak zázračně mi ve vazbě nebylo. To víte, lehké to není.
LN: Do vazby jste šel jako majitel hokejového klubu. Když jste vyšel, už jste jím nebyl?
Bylo to celé podivné, ale nějaká náprava se sjednává. Možná se o ní rozhodne v nejbližších dnech.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Myslíte si, že jste bohatý?
</HEADING>
<TEXT>
Určitě duchem. (Směje se) Nevím, jestli jsem bohatý, nebo ne. Být tak bohatý, jak jsem bohatý zkušenostmi, to bych tedy opravdu chtěl.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Kolika firem vlastníte?
</HEADING>
<TEXT>
Hodně. Můžete si to najít v rejstříku. (V rejstříku se u jména Roman Zubík objevují společnosti Sezooz Group, JPR Trading, Hokej Vsetín a Armo, pozn. red.)
LN: Jsou vaše obvinění naplněním nějaké společenské objednávky?
O tom se skutečně nechci bavit, odpovídám: nevím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205035</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Je-li ve Vsetíně hokej náboženstvím, pak jména Dopita, Čechmánek, Vlach a jména dalších hokejistů patří božstvům. Při vyslovení jména Roman Zubík se fandové na vsetínském stadionu na Lapači naježí, zase jim chce nějaký přivandrovalec hanit člověka, který jim dal výborný hokej. Zubík "dělal do nafty", jako na začátku 90. let na Vsetínsku a Zlínsku kdekdo. Byl to velmi tvrdý byznys. Zubík v něm zvítězil. Zatím jen relativně. Do vesničky Mikulůvka mezi Vsetínem a Valašským Meziříčím přijela loni v dubnu policie. Zubíka odvezla do vazby. Domů se vrátil před Vánocemi. Obvinění zní: podvody za 600 milionů korun a návod ke krádežím za 295 milionů korun. Policisté prověřují i možný Zubíkův podíl na vraždě bývalého slovenského ministra a ředitele Slovenského plynárenského průmyslu Jána Duckého. Komu vsetínský hokejový klub patří? Je to stejné jako s původem Zubíkových peněz. Nikdo to pořádně neví. Jedno však vědí fandové jistě: od doby, co má potíže Zubík, má potíže i klub. Nyní se čeká, jak určení vlastnictví klubu a obvinění v kauze Zubík dopadne.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205036</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Opozice i řadoví obyvatelé se obávají, že vojáci z USA zůstanou v jejich zemi natrvalo
</TITLE>
<TEXT>
Téměř sto let strávili američtí vojáci na Filipínách, než z nich před deseti lety odešli. Nyní se vrátili, aby vycvičili Filipínce v boji s teroristy.
MANILA, Filipíny - "Spojené státy si u nás soustavně budují špatnou pověst vždycky nás podvedou," tvrdí bývalý kapitán filipínského vojenského námořnictva Danilo Vizmans. Stejně jako on smýšlí většina z více než osmdesáti milionů obyvatel souostroví na jihovýchodě Asie, které se v těchto dnech stalo dějištěm další fáze americké vojenské kampaně proti terorismu. Stovky amerických vojáků zde mají filipínské armádě pomoci vypořádat se s muslimskými separatisty. Jejich cvičení na Filipínách provázejí protesty opozičních politiků i obyčejných obyvatel. Mnozí se bojí, že američtí vojáci se znovu trvale vrátí na souostroví, které opustili před necelými deseti lety. Nedůvěra, se kterou Filipínci Američany vítají, má své kořeny hluboko v historii. Prvního "podvodu" ze strany Spojených států se Filipíny dočkaly již před více než sto lety během boje o nezávislost: Američané tehdy nabídli národně-osvobozeneckému vůdci generálu Emiliovi Aguinaldovi pomoc v boji proti španělské okupaci Filipín. V roce 1898 díky tomu Aguinaldo skutečně nezávislost vyhlásil. Krátce poté se ovšem na souostroví vylodily americké jednotky. Spojené státy totiž od Španělska mezitím za 20 milionů dolarů koupily celé souostroví, které se mělo stát jejich hlavní obchodní a vojenskou základnou v Asii. S krátkými přestávkami zůstali Američané na Filipínách téměř sto let: poslední vojáci USA opustili své základny v listopadu 1992.
</TEXT>
<HEADING>
Po armádě zůstal toxický odpad
</HEADING>
<TEXT>
Úlevu místních obyvatel ovšem zakrátko vystřídalo zděšení. Na amerických základnách zůstalo obrovské množství toxického odpadu, který Američané odmítli zlikvidovat. Okolí Clarkovy letecké základny a námořní báze v zálivu Subic, které síly Spojených států užívaly během válek v Koreji v 50. letech, ve Vietnamu v 60. a 70. letech a v Perském zálivu začátkem 90. let, kontaminovaly tisíce litrů leteckého a lodního paliva, oleje a dalších chemických látek. Filipínská vláda tvrdí, že následkem znečištění spodní vody zde onemocněly desítky lidí rakovinou, poruchami nervového systému a chorobami ledvin. Každoročně se zde rodí desítky postižených dětí. Spojené státy ovšem tvrdí, že likvidace toxického odpadu není součástí filipínsko-americké smlouvy o pronájmu vojenských základen z roku 1949. O vyčištění jejich základen se tak musejí postarat sami Filipínci. Oficiálním cílem nynějšího cvičení Balikatan, neboli Bok po boku, je výcvik zhruba 3800 filipínských vojáků. Na 660 jejich amerických kolegů je má naučit používat nejmodernější vojenskou techniku. I západní analytici ovšem tvrdí, že Američané se zřejmě zapojí do bojů s muslimskými separatisty ze skupiny Abu Sayyafa, s nimiž se Filipínci sami nedokázali vypořádat. Podle opozičních politiků, kteří podali několik stížností Nejvyššímu soudu, je zapojení Američanů do akcí proti extremistům na Filipínách protiústavní. Vláda prezidentky Glorie Macapagalové-Arroyové ovšem tvrdí, že cvičení umožňují mezinárodní smlouvy. Podle ministra obrany Angela Reyese je třeba udělat vše pro to, aby muslimští extremisté, kteří mají údajně vazby na teroristickou organizaci Al Kajda Usámy bin Ládina, byli jednou provždy zlikvidováni. Cvičení je podle něj filipínským příspěvkem světové kampani proti terorismu. Reyes souhlasil, aby cvičení probíhalo i v oblastech, kam by se filipínská armáda normálně téměř neodvážila. Jde například o ostrov Basilan, který je jednou z hlavních základen zhruba pěti tisíc příslušníků skupiny Abu Sayyafa. Právě zde fundamentalisté již několik měsíců drží dva unesené americké misionáře, Martina a Gracii Burnhamovy, a filipínskou ošetřovatelku Deborah Yapovou, o jejichž vydání filipínská vláda dlouho neúspěšně jedná. V barech hlavního města Manily se tak již uzavírají sázky, jak rychle se podaří oběti únosu osvobodit. Většina lidí by ovšem byla raději, kdyby válku s extremisty vyhráli sami Filipínci. Američany tu skutečně nevidí moc rádi.
Úlevu místních obyvatel ovšem zakrátko vystřídalo zděšení. Na amerických základnách zůstalo obrovské množství toxického odpadu, který Američané odmítli zlikvidovat. Okolí Clarkovy letecké základny a námořní báze v zálivu Subic, které síly Spojených států užívaly během válek v Koreji v 50. letech, ve Vietnamu v 60. a 70. letech a v Perském zálivu začátkem 90. let, kontaminovaly tisíce litrů leteckého a lodního paliva, oleje a dalších chemických látek. Filipínská vláda tvrdí, že následkem znečištění spodní vody zde onemocněly desítky lidí rakovinou, poruchami nervového systému a chorobami ledvin. Každoročně se zde rodí desítky postižených dětí. Spojené státy ovšem tvrdí, že likvidace toxického odpadu není součástí filipínsko-americké smlouvy o pronájmu vojenských základen z roku 1949. O vyčištění jejich základen se tak musejí postarat sami Filipínci. Oficiálním cílem nynějšího cvičení Balikatan, neboli Bok po boku, je výcvik zhruba 3800 filipínských vojáků. Na 660 jejich amerických kolegů je má naučit používat nejmodernější vojenskou techniku. I západní analytici ovšem tvrdí, že Američané se zřejmě zapojí do bojů s muslimskými separatisty ze skupiny Abu Sayyafa, s nimiž se Filipínci sami nedokázali vypořádat. Podle opozičních politiků, kteří podali několik stížností Nejvyššímu soudu, je zapojení Američanů do akcí proti extremistům na Filipínách protiústavní. Vláda prezidentky Glorie Macapagalové-Arroyové ovšem tvrdí, že cvičení umožňují mezinárodní smlouvy. Podle ministra obrany Angela Reyese je třeba udělat vše pro to, aby muslimští extremisté, kteří mají údajně vazby na teroristickou organizaci Al Kajda Usámy bin Ládina, byli jednou provždy zlikvidováni. Cvičení je podle něj filipínským příspěvkem světové kampani proti terorismu. Reyes souhlasil, aby cvičení probíhalo i v oblastech, kam by se filipínská armáda normálně téměř neodvážila. Jde například o ostrov Basilan, který je jednou z hlavních základen zhruba pěti tisíc příslušníků skupiny Abu Sayyafa. Právě zde fundamentalisté již několik měsíců drží dva unesené americké misionáře, Martina a Gracii Burnhamovy, a filipínskou ošetřovatelku Deborah Yapovou, o jejichž vydání filipínská vláda dlouho neúspěšně jedná. V barech hlavního města Manily se tak již uzavírají sázky, jak rychle se podaří oběti únosu osvobodit. Většina lidí by ovšem byla raději, kdyby válku s extremisty vyhráli sami Filipínci. Američany tu skutečně nevidí moc rádi.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205037</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Na jakoukoliv hrozbu ze strany muslimských extremistů jsou prý připraveni američtí vojáci vyslaní na Filipíny v rámci boje proti terorismu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>MANILA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Stovky amerických vojáků se připravují na skutečné zapojení do boje proti terorismu na jihu Filipín, kde mají své základny muslimští extremisté. Společné cvičení amerických a filipínských jednotek bylo formálně zahájeno už před necelým týdnem, vlastní manévry ale mají být odstartovány na ostrově Balisan 15. února. Podle informací listu The Philippine Star se na tom během setkání v New Yorku dohodli filipínská prezidentka Gloria Macapagalová-Arroyová a americký ministr zahraničí Colin Powell. "Řekla jsem ministru Powellovi - a on se mnou souhlasil - že toto není americká válka (na Filipínách), neboť boj proti povstalcům probíhá už dlouho. Začal dokonce dřív než kampaň v Afghánistánu," citoval prezidentku filipínský deník. Filipínská vláda už dříve povolila, aby bylo do bojové zóny na jihofilipínském ostrově Basilan vysláno 160 příslušníků amerických speciálních sil z celkem 660členného kontingentu USA. I když je přítomnost Američanů na Filipínách oficiálně označována jako vojenské cvičení, i oni sami počítají s použitím zbraní. Pokud budeme napadeni, budeme se bránit, uvedla včera mluvčí amerického kontingentu Cynthia Teramaeová. Kromě amerických vojáků možná na Filipíny přijede i bývalý newyorský starosta Rudolph Giuliani. Filipínská prezidentka by ho totiž chtěla využít jako "poradce pro mír a pořádek".
MANILA - Stovky amerických vojáků se připravují na skutečné zapojení do boje proti terorismu na jihu Filipín, kde mají své základny muslimští extremisté. Společné cvičení amerických a filipínských jednotek bylo formálně zahájeno už před necelým týdnem, vlastní manévry ale mají být odstartovány na ostrově Balisan 15. února. Podle informací listu The Philippine Star se na tom během setkání v New Yorku dohodli filipínská prezidentka Gloria Macapagalová-Arroyová a americký ministr zahraničí Colin Powell. "Řekla jsem ministru Powellovi - a on se mnou souhlasil - že toto není americká válka (na Filipínách), neboť boj proti povstalcům probíhá už dlouho. Začal dokonce dřív než kampaň v Afghánistánu," citoval prezidentku filipínský deník. Filipínská vláda už dříve povolila, aby bylo do bojové zóny na jihofilipínském ostrově Basilan vysláno 160 příslušníků amerických speciálních sil z celkem 660členného kontingentu USA. I když je přítomnost Američanů na Filipínách oficiálně označována jako vojenské cvičení, i oni sami počítají s použitím zbraní. Pokud budeme napadeni, budeme se bránit, uvedla včera mluvčí amerického kontingentu Cynthia Teramaeová. Kromě amerických vojáků možná na Filipíny přijede i bývalý newyorský starosta Rudolph Giuliani. Filipínská prezidentka by ho totiž chtěla využít jako "poradce pro mír a pořádek".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205038</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Saúdskoarabský princ tvrdí, že irácký vůdce musí být svržen revolucí, nikoli vojenskou akcí USA
</TITLE>
<TEXT>
Radikálně zvýšit rozpočet na americké vojenské síly navrhuje prezident Bush. Mají se tak připravit na další operace v rámci boje proti terorismu.
WASHINGTON/LONDÝN - USA připravují vojenské plány na další rozšíření kampaně proti terorismu. Podle některých informací už plánovači předložili prezidentu George W. Bushovi návrh na svržení iráckého vůdce Saddáma Husajna. Britský list The Sunday Times tvrdí, že by mělo jít o krátké osmitýdenní tažení, během kterého by byl s pomocí opozice Saddám Husajn odstraněn. K útokům by mělo údajně dojít už v dubnu. Irák patří mezi tři země, které Bush označil jako "osu zla", za což si vysloužil potlesk i kritiku. Dalšími dvěma jsou Írán a Severní Korea. Podle americké administrativy představují potenciální nebezpečí z hlediska zbraní hromadného ničení. Bývalý šéf saúdskoarabských tajných služeb princ Turkí Fajsal v televizi NBC prohlásil, že Saúdská Arábie bude úzce spolupracovat s USA, pokud se pokusí v Iráku rozpoutat revoluci proti prezidentovi Saddámu Husajnovi. Zároveň varoval před rozpoutáním další války ve stylu války v Perském zálivu útokem na Bagdád. Invaze do Iráku by podle něj vyvolala mezi obyvateli regionu strach a zlost. Lidé by se postavili za Husajna, protože by hleděli na Spojené státy jako na cizího útočníka. Bagdád se včera pokusil získat pro sebe čas, když generálnímu tajemníkovi OSN Kofi Annanovi nabídl prostřednictvím Ligy arabských států obnovení dialogu. Z prohlášení OSN ovšem nebylo zřejmé, jakých otázek by se mělo jednání Husajnovy delegace s Annanem týkat. Řada analytiků kritizuje USA a Bushe za to, že zařadili do "osy zla" Írán, protože tím pouze pomohli íránským konzervativcům. "Extremisti ve Washingtonu a Teheránu se potřebují," řekl agentuře Reuters íránský politolog Muhammad Musáví. "Samozřejmě, že se konzervativci nyní cítí silnější, protože se podle nich jejich předpovědi o americké vládě naplnily." Írán kritizoval včera ministr obrany Donald Rumsfeld. "Máme řadu zpráv, že Írán povolil tranzit členům Al Kajdy přes své území, i o tom, že dodává zbraně různým skupinám v Afghánistánu," řekl ministr. Náznaky americké administrativy o rozšíření vojenských operací znervózňují evropské spojence a Rusko. "Sdílíme obavy USA, nicméně máme jinou politiku, politiku angažovanosti, politiku sbližování, kterou chceme dosáhnout stejných cílů," řekl podle ČTK mluvčí člena Evropské komise pro zahraniční vztahy Chrise Pattena k Bushovu označení Iráku, Íránu a KLDR za "osu zla". Ruský premiér Michail Kasjanov se včera sešel ve Washingtonu s prezidentem Bushem. Odmítl komentovat, zda se bavili o dalších vojenských operacích. Tématem prý byla strategická stabilita a řešení různých konfliktů světa. Nicméně v narážce na Bushův projev poznamenal: "Rusko a USA musejí identifikovat reálná ohrožení, nikoli imaginární." Na Blízký východ se v uplynulých dnech z Havaje přesunul velitel námořní pěchoty pro Střední Asii. Připojil se tak ke svým kolegům z letectva, pěchoty a námořnictva, kteří do Bahrajnu dorazili už dříve. Více než 1000 vojenských plánovačů, logistů a specialistů tak v Bahrajnu vytvořilo "válečné" velitelství, které se má podílet na dalším tažení proti terorismu. Prezident Bush také zaslal do Kongresu nový rozpočet, ve kterém dostanou přidáno hlavně vojáci. Po zkušenostech z bojů v Afghánistánu mají jít miliardy dolarů zejména na výzkum a nákup "chytrých" zbraní.
</TEXT>
<HEADING>
Vojenský rozpočet USA
</HEADING>
<TEXT>
* Pro příští rok by měly ozbrojené síly USA dostat o 48 miliard dolarů více. Rozpočet se tak zvýší o 12 % na 379 miliard dolarů.
* Do čeho budou americké síly zejména investovat (v USD):
* operace a údržba ( 150,2 mld.) * výzkum a vývoj ( 53,9 mld.) * protiraketová obrana ( 9,2 mld.) * nákup a vývoj bezpilotních letounů (jedna miliarda) * nákup a vývoj stíhacích a dalších letounů (18 mld.) * nákup a vývoj nových plavidel ( 7,5 mld.)
* Rozpočet, tak jak jej navrhl prezident Bush, je více než třikrát větší než výdaje na obranu všech osmnácti členských zemí NATO
Pramen: CDI, Reuters
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205039</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Pouze ty Palestince, kteří budou přistiženi přímo při přípravě atentátu, smějí izraelští vojáci usmrtit.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>GAZA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hořící trosky auta a čtyři ohořelá těla nalezli Palestinci včera ráno na jihu pásma Gazy. Palestinští představitelé prohlásili, že se muži stali cílem raketového útoku izraelské armády. Palestinská radikální Demokratická fronta pro osvobození Palestiny, jejímiž členy muži byli, označila akci za součást likvidační politiky izraelského premiéra Ariela Šarona s tím, že se za útok pomstí. Izraelská armáda akci nekomentovala, ale izraelské bezpečnostní zdroje sdělily, že za smrtí čtyř mužů stojí Izrael. Auto vybuchlo na venkovské cestě poblíž uprchlického tábora Rafah u hranic s Egyptem. Vozidlo se převrátilo na stranu. "Našel jsem naprosto zničené subaru a kusy lidských těl ležely v okruhu deseti metrů," prohlásil jeden ze svědků. Další muž, který se nacházel poblíž výbuchu, byl převezen do nemocnice, kde svým zraněním podlehl. Výbuch automobilu zchladil optimismus, který zavládl minulý týden po překvapivém setkání Šarona s palestinskými představiteli, prvním od jeho jmenování do funkce. Smířlivé signály vysílal i Arafat, který v článku pro nedělní vydání listu The New York Times napsal, že je ochoten jednat o míru s jakýmkoli izraelským vůdcem.
</TEXT>
<HEADING>
Podmínkou jsou důkazy
</HEADING>
<TEXT>
Židovský stát považuje likvidaci radikálů za legitimní obranu, k níž ho nutí pasivita palestinské samosprávy. Izraelská armáda však včera dostala nové propozice týkající se fyzické likvidace palestinských radikálů. Cílem likvidačních operací bude moci být napříště podle rozhodnutí vojenského prokurátora jen aktivista, který připravuje nebo je právě na cestě spáchat atentát. O likvidaci má být rozhodnuto na základě zřejmých důkazů. Izraelci mají nejdřív požádat o zatčení viníka palestinskou samosprávu.
Židovský stát považuje likvidaci radikálů za legitimní obranu, k níž ho nutí pasivita palestinské samosprávy. Izraelská armáda však včera dostala nové propozice týkající se fyzické likvidace palestinských radikálů. Cílem likvidačních operací bude moci být napříště podle rozhodnutí vojenského prokurátora jen aktivista, který připravuje nebo je právě na cestě spáchat atentát. O likvidaci má být rozhodnuto na základě zřejmých důkazů. Izraelci mají nejdřív požádat o zatčení viníka palestinskou samosprávu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205040</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Nalezené tělo nepatřilo americkému novináři, ale Íránci
</TITLE>
<TEXT>
Z východního Karáčí byla podle pákistánských vyšetřovatelů zřejmě odeslána elektronická pošta od únosců reportéra listu Wall Street Journal Daniela Pearla.
KARÁČÍ - Pákistánské úřady včera vyjádřily naději, že unesený americký novinář Daniel Pearl je stále naživu. Policie proto rozšířila pátrání do dalších provincií. Stalo se tak po potvrzení zpráv, že mrtvé tělo nalezené v jihopákistánském Karáčí nepatřilo Pearlovi, ale blíže nespecifikovanému Íránci. Právě v Karáčí se 38letý šéf jihoasijské pobočky deníku Wall Street Journal před téměř dvěma týdny ztratil. Pearl tehdy pracoval na případu Richarda Reida, který se pokusil pomocí nálože v botě vyhodit do povětří boeing letící nad Atlantikem. Jeho pravděpodobní únosci o sobě dali vědět naposledy v půli minulého týdne, když zveřejnili požadavek, aby byli propuštěni všichni Pákistánci držení mezi zajatci na americké základně Guantánamo na Kubě. Pátrání komplikuje i množství falešných informací týkajících se pohřešovaného amerického novináře. Autora dvou podvržených zpráv, zaslaných elektronickou poštou, zadržela policie v Láhauru, později ho převezla do Karáčí. Podle pákistánských médií jde o 16letého Haríze Asláma, který v jedné ze zpráv tvrdil, že novinář je už mrtev, v další pak zase psal, že je Pearl stále naživu. Vyšetřovatelé zatím motiv jeho činu neoznámili, mají ale za to, že nejednal sám. Pákistánská policie se také domnívá, že "pravé" e-maily únosců byly odeslány z východní části Karáčí. Stále však nemá jasno, pokud jde o motiv činu: za únosem mohla stát jedna z místních extremistických skupin, údajně napojených na teroristickou síť Al Kajda, stejně jako některý z kriminálních gangů. Za hlavního podezřelého je ale nadále považováno fundamentalistické hnutí Harkat al-Mudžáhidín. Pákistánský ministr vnitra Muínuddín Haidar včera oznámil, že do pátrání se zapojila i americká tajná služba FBI. Podle ministra bylo agentům FBI povoleno se podílet na vyšetřování s pákistánskou policií. Novinářova manželka, která je v šestém měsíci těhotenství, včera v televizi vyzvala únosce, aby se s podmínkami k propuštění manžela obraceli na ni.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205041</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V rakouských Korutanech nedaleko obce Steinfeld včera hořel lesní porost na ploše zhruba deseti hektarů. Ani desítkám požárníků a vojáků se do včerejšího večera nepodařilo dostat oheň pod kontrolu. Rakouský rozhlas informoval, že proti živlu bylo nasazeno i sedm speciálně vybavených vrtulníků. Celou akci však ztěžoval nedostupný terén - oheň se šířil ve výšce kolem 1800 metrů nad mořem. Požár, který vypukl z dosud neznámých příčin o víkendu a zničil již asi 50 hektarů lesa, ohrožuje i několik statků. Hasiči včera vyslovovali obávy z dalšího vývoje, neboť kvůli nárazům větru se oheň dále rozšiřoval a v noci není možné vrtulníky nasadit. Navíc v regionu přetrvává velké sucho.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205042</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ANKARA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Turecká vláda včera odvolala záchranné práce při hledání obětí nedělního zemětřesení na jihovýchodě země. Skončily tak naděje, že by mohl v troskách domů zůstat někdo naživu. Při zemětřesení o síle 6 stupňů Richterovy škály přišlo o život nejméně 44 lidí a na 300 jich bylo zraněno. Tisíce lidí, kteří zůstali bez domova, musí nyní trávit mrazivé noci kolem ohňů nebo v automobilech či stanech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205043</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PAŘÍŽ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Francouzská policie včera zatkla tři militantní islamisty, kteří měli být součástí teroristické sítě plánující bombový útok proti katedrále ve Štrasburku. Francouzská televize LCI informovala, že tři podezřelí navštívili v minulosti výcvikové teroristické tábory v Afghánistánu a v Čečensku. Měli napojení i na teroristické sítě v Británii a v Belgii. Všichni tři zatčení jsou alžírského původu a měli být rovněž zapleteni do zavraždění někdejšího vůdce protitalibanské opozice v Afghánistánu Ahmada Šáha Masúda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205044</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSLO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Představitel krajně pravicové norské Strany pokroku, opoziční poslanec Tom Nesvik, včera oznámil, že nominoval prezidenta George W. Bushe a britského premiéra Tonyho Blaira na Nobelovu cenu míru za rok 2002. Zdůvodnil to příspěvkem obou státníků ke světovému míru a k boji proti teroru. Pozorovatelé pokládají udělení ceny Blairovi a Bushovi za málo pravděpodobné. Norský biskup Gunnar Staalsett, jeden z pěti členů výboru, který o nominovaných hlasuje, kritizoval loňské americko-britské údery proti Afghánistánu. Nominovat na Nobelovu cenu mohou mimo jiné poslanci parlamentů všech států světa. Výsledek volby je většinou vyhlášen v polovině října. Loni cenu získala OSN a její generální tajemník Kofi Annan.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205045</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Psychology záchranáři nepotřebují. A to i přes obrovskou zátěž, kterou jejich práce přináší.
</TITLE>
<TEXT>
NEW YORK - Je tomu již skoro pět měsíců, co teroristický útok změnil budovy Světového obchodního centra (WTC) v New Yorku v trosky. Práce na jejich odstranění trvají dosud. Masa betonu a sešrotované oceli, které záchranáři říkali "hromada", dostala mezitím nový název - "díra". Když záchranné práce začaly, dosahovaly ruiny WTC výše osmipatrové budovy. "Hromada" postupně mizela a práce se začala stěhovat pod zem. Slunce a pot tak vystřídal chlad a matné světlo podzemních lamp. Dva tisíce lidí, kteří si sami dali přezdívku "špinavý tým", pracuje na dvanáctihodinové směny. Mnozí dělají přesčasy či pracují ve dnech volna, aniž by jim šlo o výdělek. "O peníze za přesčas se nestarám," říká stroze jeden z požárníků. Pracovní nasazení sice nepolevilo, ale přesto se něco změnilo. Práce ztratila přídech hrdinství spojeného se záchranou lidských životů. Nyní ho nahradila pietní úcta ke všemu, co v natěsnaných sutinách "díry" připomíná lidské oběti. "Je to pro nás posvátné místo, pohřebiště," říká poručík Mark Winslow. Ostatky lidských těl jsou nalézány stále. Na konci ledna byla během jednoho dne objevena těla osmi požárníků. Identifikace je ale pochopitelně mnohdy nemožná. K překonávání psychické náročnosti práce má pomáhat tým psychologů. Poručík Winslow ale tvrdí, že jejich služby využívá málokdo. Policisté a požárníci, kteří mají potřebu hledat útěchu u psychologa, jsou prý považováni za slabochy. Nejběžnějším prostředkem pro uklidnění tak bývá šálek kávy. Emocionální pohnutí na dně zbořeniště často způsobí třeba i nález věcí běžné osobní potřeby, fotoalba či obyčejné dětské hračky. Lidé si často odnášejí ze sutin Světového obchodního centra upomínkové předměty. Z těch pak mnozí vyrábějí kříže. Kříže vyřezané z ocelových traverz jsou umístěny i na stole velitelského stanoviště newyorské přístavní policie. Mají symbolizovat 37 policistů, kteří zahynuli 11. září. Záchranáři pietně uchovávají i identifikační nášivky z jejich uniforem, které se našly pod troskami. Některé objevy ze dna trosek obchodního centra jsou přece jen trochu úsměvné. Při zřícení budovy se tam propadl trezor o sedm pater výše položeného amerického celního úřadu. Jeho obsah vzbudil nemalé překvapení. Byly to pytle s marihuanou, hašišem a methamfetaminem. Nevšední zážitek přinesl i obsah sejfu finančního domu Citibank. Peníze v trezoru se zdály být na první pohled v bezvadném stavu. Při prvním dotyku se ovšem okamžitě měnily v prach. Místo, kde se trezor nacházel, bylo totiž vystaveno takřka dvouměsíčnímu žáru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205046</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Aliance, koalice a hnutí nefungují jako týmy, ale jako kolektivní tlumiče energie
</TITLE>
<TEXT>
Více než rozpačité počínání neřízené střely zvané čtyřkoalice a jejího "vůdčího" tělesa Unie svobody. Zabejčené furiantství kvazistranických embryí, jako je Naděje, Cesta změny, Děkujeme, odejděte, či všelijakých polostranických, nadstranických nebo nestranických až apolitických seskupení, jimž z očí kouká snaha politicky se etablovat na trhu a spasit jej. To vše opět nastoluje otázku: Co je to strana a program, co je stranicky koordinované přelévání moci v zastupitelské demokracii? Lze politiku suplovat morálními apely? Jenže počínání jmenovaných skupin nedává odpověď, zato velmi připomíná nekonečné trápení jiného uskupení ze zcela rozdílné sféry. Druhý člen této paralely totiž hraje fotbalovou extraligu. Je jím Slavia Praha.
</TEXT>
<HEADING>
Sešívaní
</HEADING>
<TEXT>
Jaká je podobnost mezi Slavií a jmenovanými uskupeními? Vstoupil-li kdo do gravitačního pole těchto společenství, ztratil pozvolna glanc a zapadl do mdlého průměru. Ne že by sám zcela přišel o své kvality, ale rázem byl s nimi osamocen, izolován. Což je ve fotbale, kde je tou kvalitou nejčastěji přesná přihrávka nebo dobré využití prostoru, šance či nápadu, věc zatrachtilá. Totéž v politické hře, kde názor nebo postup cizeluje mnoho hlav a duší se společným zájmem a prosazují ho společným tahem na bránu. Jako tým Slavia nefunguje. Stejně tak nikdy jako tým nefungovala čtyřkoalice. Strana i mančaft je prostě mnohem více než aritmetický součet jejich členů. Ne tak zašmodrchaný smotek unií, aliancí a koalic pod honosným výrazem čtyřkoalice, ne tak sešívaní slávisté. Jak je to možné? O politických stranách se někdy hovoří jako o generátoru idejí a osobností. O sportovních kolektivech jako o jemném předivu, kde se talent a dřina snoubí s taktikou a tahem na bránu, kde "nosič vody" i hvězda mají svou nezadatelnou roli a jeden bez druhého nejsou nic. Jenže Slavia i čtyřkoalice se všem zákonitostem nějak vymykají. Jejich mechanismy či chemismy mají opačné účinky než generátor či brankostroj. Místo aby nabuzovaly energii, okamžitě ji ztlumí. Jsou to kolektivní tlumiče. To sice není vědeckou obcí přijatý termín, ale v dojmologii, veřejně často traktované, by jistě obstál. A dobrý dojem je vždy nakonec ten poslední subjektivní pocit, který nás žene k volebním urnám s lístkem té či oné strany - stejně tak na fotbalovou tribunu.
</TEXT>
<HEADING>
Smotaní
</HEADING>
<TEXT>
Demokratická unie, Unie svobody, Občanská demokratická aliance, Křesťanská demokratická unie a jediná výjimka: Česká strana lidová. V čem tkví ta výjimka? Jediná ČSL (tedy složka KDU-ČSL) má ve svém názvu termín strana ! To už vůbec nevypadá na náhodu. Aliance, unie... chybí snad jen slůvko hnutí. Přidáme-li patetické jazykové zplodiny jako Naděje, Cesta změny, Výzva nebo snad Děkujeme, odejděte, mozaika se takřka zaplní: jmenovaná politická seskupení se chovají spíše než strany jako hnutí morální paniky. I zde uspějeme s formulkou chytré horákyně ani - ani. Ani čtyřkoalice - ani trojkoalice, ani strany - ani hnutí, ani lídr (Děkujeme, odejděte) - ani jedinečný, rozpoznatelný program (paběrkují na drobtech pod stolem hlavního tahu: tu školné, tu informace, tu potraty...), ani hřmotný slogan - ani jednotná rétorika, ani monolit - ani charizmatické osobnosti... přesto jen a jen osobnosti, vše a nic! Toto umělé "morální" těleso s politickým nátěrem mělo ve svých řadách jen jediné konzistentní politické seskupení - KDU-ČSL. Byť je to konzistence spíš v čase, prostoru a modelu chování ("anoneismus") než v myšlenkách a programu. A jelikož tento smotek unií, aliancí a koalic nebyl s to podniknout žádnou postpubertální katarzi - ať už personální, ideologickou, či stylovou - zamíří česká politika zřejmě zpět k variacím modelu, který naznačila již opoziční smlouva. Přičemž na levém křídle bude víc a víc (doufejme) marginální nebo transformující se KSČM a kdesi všude na škále KDU-ČSL, která se dřív nebo později spaktuje univerzálně buď s ČSSD, nebo s ODS. Někde napravo - nebo spíš kdekoli jinde než ODS, respektive Klaus - pak budou tajtrlíkovat od voleb k volbám "nadějevzbuzující talenty ryzí pravicové politiky": všelijaké unie, cesty, naděje, iluze, čistírny duší... Sparta, do toho! A Slavia? Ani lídr, ani špílmachr, ani vedení, ani hvězdy, ani tah na branku, ani "cesta naděje". Cesta do pekel ostatně bývá dlážděna dobrými úmysly. Jsou to ale syčáci, ti smluvní opozičníci, a teď i ti křesťanští počtáři... Viďte, vy všichni dobří a spravedliví Jene, Vladimíre, Karle, Hano, Josefe, Michaeli... A zase zhrzeni? Jsou to ale syčáci, ti sparťani sostrými lokty!
Demokratická unie, Unie svobody, Občanská demokratická aliance, Křesťanská demokratická unie a jediná výjimka: Česká strana lidová. V čem tkví ta výjimka? Jediná ČSL (tedy složka KDU-ČSL) má ve svém názvu termín strana ! To už vůbec nevypadá na náhodu. Aliance, unie... chybí snad jen slůvko hnutí. Přidáme-li patetické jazykové zplodiny jako Naděje, Cesta změny, Výzva nebo snad Děkujeme, odejděte, mozaika se takřka zaplní: jmenovaná politická seskupení se chovají spíše než strany jako hnutí morální paniky. I zde uspějeme s formulkou chytré horákyně ani - ani. Ani čtyřkoalice - ani trojkoalice, ani strany - ani hnutí, ani lídr (Děkujeme, odejděte) - ani jedinečný, rozpoznatelný program (paběrkují na drobtech pod stolem hlavního tahu: tu školné, tu informace, tu potraty...), ani hřmotný slogan - ani jednotná rétorika, ani monolit - ani charizmatické osobnosti... přesto jen a jen osobnosti, vše a nic! Toto umělé "morální" těleso s politickým nátěrem mělo ve svých řadách jen jediné konzistentní politické seskupení - KDU-ČSL. Byť je to konzistence spíš v čase, prostoru a modelu chování ("anoneismus") než v myšlenkách a programu. A jelikož tento smotek unií, aliancí a koalic nebyl s to podniknout žádnou postpubertální katarzi - ať už personální, ideologickou, či stylovou - zamíří česká politika zřejmě zpět k variacím modelu, který naznačila již opoziční smlouva. Přičemž na levém křídle bude víc a víc (doufejme) marginální nebo transformující se KSČM a kdesi všude na škále KDU-ČSL, která se dřív nebo později spaktuje univerzálně buď s ČSSD, nebo s ODS. Někde napravo - nebo spíš kdekoli jinde než ODS, respektive Klaus - pak budou tajtrlíkovat od voleb k volbám "nadějevzbuzující talenty ryzí pravicové politiky": všelijaké unie, cesty, naděje, iluze, čistírny duší... Sparta, do toho! A Slavia? Ani lídr, ani špílmachr, ani vedení, ani hvězdy, ani tah na branku, ani "cesta naděje". Cesta do pekel ostatně bývá dlážděna dobrými úmysly. Jsou to ale syčáci, ti smluvní opozičníci, a teď i ti křesťanští počtáři... Viďte, vy všichni dobří a spravedliví Jene, Vladimíre, Karle, Hano, Josefe, Michaeli... A zase zhrzeni? Jsou to ale syčáci, ti sparťani sostrými lokty!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205047</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
...ve stínové vládě čtyřkoalice. Svoboda kvůli tomu dokonce obětoval funkci stínového premiéra. Od chvíle, kdy se stal šéfem lidovců, vidí působení nedůvěryhodného Miroslava Kalouska ve vysoké politice jinak.
</TITLE>
<TEXT>
Už to tak asi bude, že v pozadí tehdejší Svobodovy "stínové demise" se skrývaly jiné motivy než důraz na čestnost a průhlednost, který lidovecký šéf s oblibou vystavuje na veřejnosti. Cyril Svoboda prostě jenom využil situace, aby oslabil vnitrostranické Kasalovo křídlo, v němž Kalousek hraje roli druhého muže. Svoboda jakožto kompromisní lídr (Kasal ani Kühnl neprošli) vycítil příležitost. Čtyřkoalice od počátku mávala před voliči hesly o novém stylu politiky, kterou nemohou dělat lidé se škraloupy z minulosti. A Miroslav Kalousek škraloupy měl: jako bývalý ekonomický náměstek ministra obrany asistoval u řady nevýhodných obchodů. Cyril Svoboda proto napřel všechny síly k tomu, aby Kalouska před svými spolustraníky znectil (Chtěl jsem tam [ve stínové vládě] mít lidi, za které jsem ochoten dát stoprocentně ruku do ohně - C. S.). ODA a Unie svobody nového lídra podpořily, lidovci ale svého muže v čele čtyřkoalice potopili - Kalousek byl pro ně cennější (A oni tím říkají: pro nás je cennější Kalousek než Svoboda - C. S.). Svoboda odešel morálně posílen a mohl v klidu vyhlásit tvrdý boj konzervativnímu vedení Jana Kasala, které - jak se přece jasně ukázalo - kvůli osobním zájmům vyhnalo čestného Svobodu z lídrovského křesla, a oslabilo tím vliv KDU-ČSL na dění ve čtyřce. Vyplatilo se - Svoboda Kasala porazil a stal se lidoveckým vůdcem. Jeho vztah ke Kalouskovi, Kasalově pravé ruce, se tím radikálně změnil. Nový předseda KDU-ČSL se Kalouskovi omluvil za to, že zpochybňoval jeho čest, a bez problémů akceptoval i to, že tento pro občany ne zcela důvěryhodný politik vyskočil na druhé místo společné čtyřkoaliční kandidátky v Jihočeském kraji. Klid ve straně byl náhle důležitější než principy "nového stylu". Svobodova principiální zásadovost šla stranou i před pár dny, kdy předsedkyně unionistů Hana Marvanová opět zpochybnila postavení Kalouska na kandidátkách a nepřímo ji označila za brzdu další spolupráce mezi lidovci a US-DEU. Svoboda mlčel. Snad proto, aby si nemusel připomínat své dřívější postoje ani to, že ho Marvanová v boji za "politicko-mravní čistotu čtyřky" kdysi podpořila a na protest proti Kalouskovi a chování lidovců vystoupila ze čtyřkoaliční politické rady. Časy se mění, blíží se volby, lidovci musejí zůstat kompaktní. Čistý, čestný a spravedlivý Cyril Svoboda má své předsednictví a ještě si vylepšuje image morálními apely na adresu ODA. A Kalousek? Kdo by na něho v tak hektické době pomyslel...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205048</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Glosa
</TITLE>
<TEXT>
Všemi milovaný humorista Vlasta Burian se stěhuje na Vyšehradský hřbitov. Ještě v první polovině 20. století by se taková událost brala jako manifestace, při níž se stát v zastoupení národa odměňuje věrnému synovi výlučným místem odpočinku: Tadyť ona půda, na níž spočinouti jest ti vyvoleno... Kdo ale dnes ještě vážně přemýšlí o tom, co je to národ a co jeho skutečný syn či dcera. Natož aby trápil mozkové závity úvahami nad tím, jaký charakter a zásluhy musí takový potomek mít, aby mohl na Slavín či do jeho stínu. Burian nás (snad) pořád ještě baví. Živý. Kde leží jeho popel, není tak důležité. Nebo že by půda na Vyšehradě měla posvátné kouzlo, jež nesmrtelného komika promění ve Vlastu Národního Buriana?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205049</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Má-li strana v čele Hanu Marvanovou, která je více chodící učebnicí etiky než političkou, musí počítat s tím, že se čas od času dostane do problémů. Jeden takový Unie svobody právě nyní hasí. Rozpad čtyřkoalice postavil totiž unii do složité situace. Půjde-li do voleb sama, hrozí jí, že se ani nedostane do parlamentu. A to by pro stranu nabitou ambiciózními politiky byla po čtyřech letech v opozici rána smrtelná. Druhou možností je jít s lidovci. S těmi, kteří před očima unie porušili předchozí dohody a nemilosrdně zařízli ODA. A v jejichž první linii stojí Miroslav Kalousek, muž, který má v očích Marvanové na noze kopyto a na hlavě rohy. Moralista velí: S podrazáky a korupčníky nikdy! Pragmatik ale oponuje: Sami jsme ztraceni! Jak z toho? Naštěstí unie disponuje mistry nestandardních řešení, kteří našli cestu třetí. V hlavě Jana Rumla vznikl nápad, aby ODA nahradily v koalici i na kandidátkách občanské iniciativy. Celá unie teď se zatajeným dechem doufá, že toto řešení mravnou předsedkyni uspokojí. A že v průvodu Jiřiny Šiklové, Jiřího Peheho či Jakuba Patočky do parlamentu nenápadně proklouzne i ten belzebub Kalousek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205050</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Odpovědi na včerejší otázku: Co si myslíte o opakovaných setkáních prezidenta Václava Havla s představiteli čtyřkoalice během krize tohoto uskupení?
</TITLE>
<TEXT>
Podepsané SMS zprávy (max. 160 znaků) posílejte na číslo 0603 883 330. Můžete využít i SMS bránu na adrese www.lidovky.cz/smsnazory, kde najdete i ostatní příspěvky.
Dnešní otázka: Co bude rozpad čtyřkoalice znamenat pro českou politickou scénu?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205051</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Na české politické scéně na rozdíl od týmové spolupráce západních politiků stále přetrvává kult silných individualit
</TITLE>
<TEXT>
Dvanáct let po převratu na přelomu let 1989 - 1990 jsme se od těchto událostí vzdálili víc než o půl generace. Současně to znamená, že do řídících funkcí státu i do nestátních institucí se budou ve stále větší míře dostávat lidé, jejichž životní zkušenost onen slavný převrat obsahuje jen jako vzpomínku z dětství. Dá se očekávat, že se jejich styl práce bude lišit od stylu práce a chování těch, kteří své dětství zažili pod jiným znamením a museli se uprostřed života vyrovnat s diametrální změnou paradigmat. Úcta před tímto výkonem dnešních padesátníků a šedesátníků by neměla zastínit snahu o analýzu nutných proměn, které by měly konečně vést ke standardně fungujícímu demokratickému státu.
</TEXT>
<HEADING>
Kdo to udělá?
</HEADING>
<TEXT>
Vedoucí osobnosti přechodného období neměly osobně ani ve společnosti patřičný základ pro pozice, do kterých se následně dostaly. Studie o hospodářském vývoji ve stinných koutech komunistických ekonomických výzkumných pracovišť i analýzy stavu země z kruhů charty sice měly odborně fundované základy, ale odehrávaly se naprosto na teoretické půdě. Okamžik přechodu k moci vyžadoval schopnost rychlých praktických rozhodnutí na základě minimálních informací. Osobnosti transformace ve velké většině prokázaly schopnost rychlé reakce a zasloužily se často nejen o patřičné transformační impulsy, nýbrž i o své setrvání u moci. Dnes se tedy na základě úspěchů i nedostatků české transformace - můžeme ptát, fungují-li vrcholné funkce této demokracie tak, jak to vidíme v zemích s delší demokratickou praxí.
</TEXT>
<HEADING>
Kolektivní postava
</HEADING>
<TEXT>
Po nástupu dnešního amerického prezidenta G. W. Bushe se mediální pozornost obrátila směrem k jeho poradkyni Condoleezze Riceové. Důvodem byly její vědomosti o naší zemi - včetně znalosti jazyka. To ji ale do funkce nevyneslo. Tato dáma, o jejíž výroky soutěží přední světová média, ovšem není žádnou novou kategorií. Stačí připomenout "fenomén Kissinger". Takový spolupracovník amerického prezidenta má celou řadu funkcí a rolí. Je to vlastně poradce, ale toto slovo se v průběhu české transformace značně zprofanovalo. Jeho funkcí je sběr a pořádání klíčových vědomostí a poznatků a jejich zpracování ve formě, která má umožnit pokud možno bezchybné fungování prezidentského úřadu. Osoba v této funkci se musí opírat o vlastní kvalifikaci. Většinou stačí prohlédnout odborné časopisy, aby se objasnila role poradce v týmu amerického prezidenta. Slovo tým v této souvislosti není triviální. Poradci typu Riceové či Kissingera sice musejí vystupovat jako profilované osobnosti, ale současně s sebou musejí přinést integrální schopnosti a smysl pro okamžiky, kdy jejich vlastní profil ustupuje do pozadí. Tým musí být tak široký, aby mohl obsloužit informační a rozhodovací základnu pro politiku prezidenta na všech důležitých polích. Již takový klíčový poradce, ale především prezident sám, jsou kolektivními postavami politiky. Malé zamyšlení o dnešním americkém prezidentovi to může prokázat: na jedné straně stojí jednoduchý hoch z Texasu, jehož doložené výroky právem vyvolávají úsměv, na druhé straně osobnost, která promyšleně řídí reakce na teroristické útoky z 11. září. Podobný závěr je možné vyvodit z analýzy působení německého kancléře. G. Schröder často vystupuje s jednoduchými "lidovými" větami. Pro znalce politiky je takové vyjadřování těžko snesitelné. Kancléř ovšem vědomě pečuje o své voliče a jeho věty jsou výsledkem práce celého týmu poradců. Opět jsou to známé osobnosti z politiky, diplomacie či z oblasti politických věd. K prezentaci výsledků politické a legislativní činnosti v Německu navíc existuje tiskový a informační úřad spolkové vlády - na 600 osob se zde snaží o zpřístupnění obrovského komplexu informací tak, aby nedocházelo k problémům na základě nedostatečné informovanosti o politice vlády a parlamentu. V zemi, kde je stále ještě zapotřebí vymezit se vůči minulosti v čele s říšským ministrem propagandy Goebbelsem, je profesionalita takového týmu klíčová.
</TEXT>
<HEADING>
A jak je to u nás?
</HEADING>
<TEXT>
V českých poměrech stále přetrvává kult silných individualit. Téměř neexistuje diskuse o tom, že dnešní realitu nelze na takové základně politicky obsloužit. Předseda sněmovny přednáší v Bruselu o hrůzách, které způsobí nová společná měna. Vynechme otázku, zda jeho příspěvek v Bruselu způsobí nadšení či úsměv. Faktem je, že Václav Klaus je zvolen a reprezentuje Českou republiku. Na internetových stránkách jeho strany se volič, vůči kterému by měl mít pocit nějaké zodpovědnosti, o euru nedozví nic. Nebude mít přímé sousedství s oblastí nové měny pro nás žádné důsledky? Co bude s přeshraniční zločinností, praním špinavých peněz, co si máme myslet o nové, pro nás referenční měně? A jako řadový občan se ptám: Je předseda sněmovny placen za to, aby ve světě kultivoval svou intelektuální pověst, nebo aby nám voličům odpovídal na existenčně důležité otázky? Kde je jeho tým, který by tuto aktivitu podporoval? Když Lidové noviny před nedávnem napsaly "Klausovi hafani", popsaly tak jasně, jakým směrem se v této skupině pohybují myšlenkové impulsy. Intelektuálně přínosné osobnosti se zásadně z Klausova okolí po určité době vytratí, a to často na základě konfliktů, které nemají daleko k zápasu lvích či jeleních samečků o primát ve skupině. Nejinak je tomu u ministerského předsedy. Není to becherovka, co způsobuje jeho chyby. Je to intelektuální osamocení, pramenící z historického vývoje a z neschopnosti vytvořit pro vládní činnost adekvátní struktury. Stačí srovnat Henryho Kissingera, Condoleezzu Riceovou a Miroslava Šloufa, což by, ač to srovnání bolí, měla být táž kategorie. Kde jsou Šloufovy politologické příspěvky, které by ho kvalifikovaly? Sám Miloš Zeman, intelektuálně bezpochyby na výši, stejně jako Klaus, jakýkoli zárodek týmu s otevřenou diskusní platformou a pro veřejnost reprezentativním profilem bezohledně zadupává do písku politické arény, která opět vypadá jako tokaniště tetřevů. Proto jsou jeho vystoupení jako například při nedávné návštěvě Německa - protkána celou sítí malých trapností. Ministerský předseda neví zcela přesně, s kým sedí na pódiu a oslovuje své partnery s trapnými chybami v detailech. Hans Jochen Vogel, bývalý předseda německé sociální demokracie a zastánce rozvoje tohoto politického směru u nás, je pro něj jen jakýsi bratr durynského ministerského předsedy, který byl v jiné straně - dokonce předsedou. Člověku, který pečuje o své poradenské zázemí, se něco takového nemůže stát. Ani výstavní český intelektuál, prezident Václav Havel, není hvězdou týmové práce. Již jsme pozapomněli na diskusi o tom, zda by mohl mít pomocníky, které anglický převzatý výraz označuje slovem "ghostwriter". S omezeným politickým obsahem jeho funkce se však jeho výrazně individualistické intelektuální chování ještě snese. A Havel uznává etický dialog o různých oblastech politiky. Dokonce často vědomě zve k diskusím, které mu mají nahradit bezprostřední pohled na realitu - ve špičkových funkcích nemožný.
</TEXT>
<HEADING>
Král Lávra neboli Soumrak bohů
</HEADING>
<TEXT>
Použití metafor z oblasti zvířecího světa nemá protagonisty nijak snižovat. Má jen poukázat na analogie, které opravdu mají s živočišnou podstatou lidství leccos společného. Nejhorší je možná ukončení vůdčí funkce. "Alfa" zvířecího seskupení neodchází na zasloužený odpočinek. V neustálé soutěži tokaniště je takový sameček smeten ze své pozice bez slitování a úcty. Vraťme se však k lidským sociálním strukturám, které nám obrazně prezentuje literatura. Andersenův Nahý císař ztroskotal při vedení svého týmu a ušla mu klíčová fakta. Havlíčkův Král Lávra se nespolehl na dlouhodobou spolupráci holičských členů svého týmu. A Wagnerův Wotan, hlavní bůh v tetralogii Prsten Nibelungův, ač silná individualita, končí se svou vládou ve čtvrté části pojmenované Soumrak bohů. České politické hvězdy se buď ještě něco naučí, nebo bude následující generace postupně ztrácet své ohledy.
Použití metafor z oblasti zvířecího světa nemá protagonisty nijak snižovat. Má jen poukázat na analogie, které opravdu mají s živočišnou podstatou lidství leccos společného. Nejhorší je možná ukončení vůdčí funkce. "Alfa" zvířecího seskupení neodchází na zasloužený odpočinek. V neustálé soutěži tokaniště je takový sameček smeten ze své pozice bez slitování a úcty. Vraťme se však k lidským sociálním strukturám, které nám obrazně prezentuje literatura. Andersenův Nahý císař ztroskotal při vedení svého týmu a ušla mu klíčová fakta. Havlíčkův Král Lávra se nespolehl na dlouhodobou spolupráci holičských členů svého týmu. A Wagnerův Wotan, hlavní bůh v tetralogii Prsten Nibelungův, ač silná individualita, končí se svou vládou ve čtvrté části pojmenované Soumrak bohů. České politické hvězdy se buď ještě něco naučí, nebo bude následující generace postupně ztrácet své ohledy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205052</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
(30) Letěla až do oblak
</TITLE>
<TEXT>
On-line román
</TEXT>
<HEADING>
Kniha, o jejímž pokračování rozhodujete sami
</HEADING>
<TEXT>
Pan Rakušan přijal vlídně Alžbětu a Pepíka. Za to, že mu přinesli droždí a cukr - a kladli zvědavé otázky - jim dal knížku Ostrov pokladů.
Pan Rakušan nevydržel dlouho být vlídný. "Tak už tady neokounějte a sypte. Mám práci," řekl a tvářil se přísně a rozhodně jako muž, který nemá ani vteřinu nazbyt. "Budete tady uklízet," podotkla Alžběta věcně. "Tak pojď už," řekl Pepík Salač. Těch pár vteřin, kdy před nimi stál opravdový námořník, bylo pryč. Padl na ně stejný prach, černavý a dusivý, jaký ležel na hromadě knih, na parketách sestavených do složitých vzorů i na povrchu obrazů zachycujících lodě na širém moři. Pan Rakušan stál u stolu. Jednou rukou se opíral o desku a druhou netrpělivě potřepával, jako by stíral smítko. Jděte, jděte už. Pepík přitiskl knihu Ostrov pokladů k hrudi a bez pozdravu vyběhl do haly. Alžběta pana Rakušana pozdravila a vyšla za ním. Pepík, když stál venku v hale, se trochu zastyděl za to, jak náhle tomu divnému starci podlehl. "Je to tu hnusný," řekl, aby se Alžbětě přiblížil. "Je to tu smutný," opravila ho. Naštvalo ho to. Ta musí mít vždycky nějaké námitky! Jednou jemu připadá pan Rakušan a celý tenhle dům divný a zvláštní a ona se vyptává, kam se pan Rakušan chodí mýt. A teď je to tu zase smutný... Vyšel vztekle před dům a tam hodil knihu na zem. "Stejně je to... starej kretén," řekl na adresu starce tam uvnitř. Rychle se učil, není to tak dlouho, kdy slovo kretén neznal a byl by schopen se zeptat otce, co to slovo znamená. Klukovská parta je dobrý učitel... Alžběta zvedla knihu ze země. Otevřela ji někde uprostřed. Objevila obrázek korábu plujícího pod plnými plachtami. Byla to rytina, podobná, jako jsou v knihách Julia Verna. "Moc čisto tam nemá," řekla obezřetně. "Ale knihu nám dal pěknou." Vztek v něm narůstal. Kdyby věděl, že jsou uvnitř tak pěkné obrázky, nebyl by ji hodil na zem. Jak to ale měl vědět? "Tak si ji nech." "Ty se zlobíš?" "Ne," zalhal. "Jenom je to všechno... blbost. Nosíme cukr a... droždí starýmu pitomcovi. A on nám dá úplně blbou knihu. Kdyby to kluci věděli, praskli by smíchem." "Tak jim to neříkej," usmála se. "Kluci jsou parta. Těm se musí říct všechno," řekl vztekle. Kluci, celá parta, která ho vzala zase mezi sebe, jsou teď v Rajské zahradě a vypouštějí tam raketu. A on není mezi nimi a místo toho se tady dohaduje s pitomou protivnou holkou o úplně blbé knize! "Tak ahoj!" Přece jen nechtěl spálit všechny mosty. Pozdravil ji. To jí musí stačit. Pak se rozběhl. Když chytne sedmičku, mohl by to ještě do Rajské zahrady stačit. Vystoupí na stanici před kinem Obzor a vezme to kolem Plíny nahoru nad Penzijňákem... Na rohu se otočil. Spatřil dívčí postavu. Alžběta stála tam, kde ji opustil. Nedívala se za ním. Držela knihu a četla si. Úplně blbá, usoudil Pepík Salač a klusal ke stanici tramvaje. Měl štěstí. Bachratá sedmička s vlečňákem hlučela od nákladového nádraží. Přidal a celý udýchaný vběhl na plošinu. "Dětskej, přes," řekl tramvajákovi. Přes, to znamenalo přestupný lístek. Nechtěl přestupovat, jenom se mu líbilo říkat "přes". Tak to říkali zkušení Pražáci. Tramvaják mu podal lístek s modrým pruhem. "Když přes, tak přes," řekl a přijal třicet haléřů. Pepík se mimoděk dotkl jeho dlaně. Měl ji od mincí ztvrdlou jako podešev. Cesta uběhla rychle a snad ani ne za deset minut Pepík Salač spěchal podle Plincneráku k ulici U Rajské zahrady. Zastavilo ho hvízdnutí. Otočil se. Srdce, které mu předtím bušilo po běhu, se mu teď rozbušilo radostí. Z díry v plotě na něho mával Deml. "Pojď, pojď," křičel na něho. Pepík Salač vklouzl do díry. Deml, Janda, Sekera... Správná parta. Kluci byli nějak divně... vyděšení. "Co se stalo?" "Raketa..." "Kde ji máte?" "Vodpálili jsme ji. Ty vole, to byla rána... letěla až do voblak..." "Já u toho nebyl..." "To buď rád, vole! Dědek nás viděl, zavolal policajty a policajti nás teď honěj!"
Chcete ovlivnit děj románu? Na adrese WWW.LIDOVKY.CZ/NEFF o něm můžete diskutovat s jeho autorem Ondřejem Neffem. Na téže adrese najdete i všechny předchozí díly.
Pokračování zítra
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205053</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Podle průzkumu se téměř šedesát procent Britů vyslovilo pro sňatek prince a jeho dlouholeté přítelkyně
</TITLE>
<TEXT>
Velkou úctu chová ke své královně drtivá většina Britů. Na královskou rodinu jako celek se však v nedávné anketě snesla vlna kritiky.
LONDÝN - Většina Britů si myslí, že by se měl britský následník trůnu princ Charles oženit se svou dlouholetou přítelkyní Camillou Parker Bowlesovou. V případě sňatku se však lidé domnívají, že Camilla by se neměla stát královnou, jakmile Charles usedne na trůn. Uvedl to ve svém průzkumu britský list The Daily Telegraph. Rozsáhlá anketa, která se konala u příležitosti padesátého výročí nástupu královny Alžběty II. na britský trůn, ukázala, že si Britové královny velmi váží. Královna má silný smysl pro povinnosti a Británii dobře reprezentuje v zahraničí. Lidé nicméně soudí, že Alžběta II. nejde s dobou a záležitosti "obyčejných" lidí jsou jí velmi vzdálené. Jen malé množství dotázaných si myslí, že by monarchie měla být zrušena, více než polovina však soudí, že se musí určitým způsobem změnit. Většina Britů se domnívá, že by se královská rodina měla stát přístupnější a více demokratická, jako například nizozemská královská rodina. Výsledky průzkumu dokázaly, že princovy snahy o to, aby veřejnost jeho milenku Camillu přijala, nebyly zbytečné. Nečekaných 55 % Britů si přeje, aby pár uzavřel sňatek. Jestliže však bylo Charlesovým cílem přesvědčit národ, že by Camilla mohla být i královnou, jeho sen se nesplnil. Myslí si to totiž jen 16 % dotázaných. Více než polovina Britů uvedla, že princ Charles vykonává svou funkci dobře, a jen 25 procent dotázaných se domnívá, že by královská rodina měla přeskočit jednu generaci a budoucím králem by se měl stát Charlesův syn princ William. Královská rodina jako celek si však zasloužila velkou vlnu kritiky. Tři čtvrtiny dotázaných si totiž myslí, že je velmi rozsáhlá a dostává příliš velké množství peněz. Podle ankety se většina Britů nezajímá o články v novinách týkající se královské rodiny. Na oslavy královnina "zlatého jubilea" se více než 70 procent dotázaných těší jen trochu nebo vůbec ne. Princ Charles a Camilla dopadli v této anketě, ve které bylo dotazováno více než 3000 Britů, nejlépe. V obdobném průzkumu, který proběhl loni v srpnu, bylo pro jejich sňatek totiž jen 45 procent Britů. Ačkoliv Charles a Camilla spolu udržují milostný vztah již dlouhá léta, poprvé se spolu nechali vidět na veřejnosti až v roce 1999. Charles od té doby neustále podnikal kroky pro to, aby Britové jeho vztah s Camillou přijali. Část obyvatel ostrovů ji totiž stále obviňuje z toho, že rozbila jeho manželství s Dianou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205054</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na dlouho očekávané turné do Spojených států vyrazí počátkem dubna bývalý člen britské kapely Beatles Paul McCartney. Turné nazvané Drivin' USA začne na západním pobřeží v Kalifornii a skončí na východním v New Yorku. Na programu je 14 koncertů plus jeden v Kanadě. "Jsem velmi vzrušený z toho, že se vracím, budu koncertovat s novou kapelou a že představím několik písní, které jsem nikdy předtím živě nehrál," prohlásil McCartney. Po návratu z USA odstartuje McCartney v květnu evropské turné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205055</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SYDNEY</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Globální oteplování by mohlo v některých částech Austrálie do konce století způsobit vyhynutí nejznámějších místních zvířat a rostlin. Ve zprávě Varování z buše na to včera upozornila ekologická organizace Climate Action Network Australia. Stoupající teploty ohrožují koaly, vačice a vombaty, kteří se vyskytují pouze v Austrálii. Nekontrolovaná změna podnebí by podle zprávy také zpustošila národní parky Kakadu na severu Austrálie a Velký bradlový útes u jejího severovýchodního pobřeží. Kdyby průměrná roční teplota stoupla o pouhý jeden stupeň Celsia, zničeno by bylo podle ekologů padesát procent deštných pralesů Austrálie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205056</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Jsou formální gesta zbožnosti beze zbožnosti, zájmu bez zájmu, lásky bez citu... Dneska kvetou gesta demokracie. Jaký význam například má ptát se lidí, zda jsou pro letní čas, či proti? Nebo otázka, kdo třídí odpad a kdo ne, když přece nikdy neodpovídají všichni. Pořád někdo zjišťuje nějaké názory a postoje, což dělá dojem svobody a jako bychom něco řídili, a zatím na důležité věci ve správě města se nás neptají, aby mohli dělat, co chtějí. Teď se propaguje, a možná tedy i chystá obludné gesto demokracie: lidová volba prezidenta. Rád bych věděl, ale obejdu se bez toho, co si opravdu myslí ti, kdož to navrhují: ne ti naivové říkající, že lidová volba je demokratičtější, protože hlasují všichni, ale ti lišáci. Když přece víme, že čím širší rozhodování, tím nižší výsledek. Nenechejme se mýlit americkými volbami: tam se s prezidentem volí něco víc. Kdo bude podávat návrhy na prezidenta? Budou-li to politické strany, navrhnou člověka blízkého své politice či nepřekážejícího jí. Podá-li návrh i druhá strana, budeme stejně volit z rozhodnutého: nač ta drahá oklika přes plebiscit? Nápad, že by kandidáta mohl navrhnout někdo jiný, třeba Akademie věd, evangelíci, je bláhový: museli by najít někoho, kdo jim na to dá peníze, a už ho volí on. Dejme tomu, že máme dva kandidáty: jak se budou chovat? Jaké myšlenky a schopnosti budou předvádět? Myšlenky nejjednodušší, schopnosti zábavné. I když budou mít jiné, vážné myšlenky, jež budou zasvěcenější kruhy znát, ukazovat budou ty lacinější, jaké má každý. Prezidenta nastolí nejmocnější skupina, zřejmá nebo zakrytá firmou politické strany. Nezvolí ho lid, ale ten, kdo dovede lid ovládnout; a ještě si opatří široké alibi. Na tom je divné i to, že tento způsob volby zastávají někteří, kdo si zároveň přejí, aby měl co nejmenší moc. Loutka to má být! A mně se přece zdá, že přímo lidem volený prezident měl by být náčelníkem! Volba prezidenta přes parlament zdá se mi být lepší, ba snad jediná slušná; ještě je losování! A to ze dvou důvodů. Jednak poslance volíme svobodně, podle svého rozumu. Volíme je na blízkém a přehledném poli, můžeme tedy vědět, jak uvažuje, jaký má smysl pro odpovědnost. Plošná rozmanitost názoru na to, jaký by měl být prezident, se modelově přenáší do parlamentu. Druhý důvod je ten, že ve veřejné parlamentní debatě o prezidentovi se poslanci a strany zjevují, předvádějí působení skrytých sil. Volba se děje postupně, k výsledku čím dál pravděpodobnějšímu. Výsledek plebiscitu je náhlá rána, a nevíme proč. Při parlamentní volbě můžeme svého dobrého prezidenta už předem tušit: podle toho, která politická strana ho nechce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205057</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
přiznává lyžařka Kateřina Neumannová, největší česká naděje na olympijských hrách v Salt Lake City
</TITLE>
<TEXT>
V domku U Neumannů, jak by se dalo říct, vládne v téměř dvoutisícové nadmořské výšce stále klid a pohoda. Jako by snad českou lyžařku Kateřinu Neumannovou již za pouhé čtyři dny nečekal úvodní závod olympiády.
SOLDIER HOLLOW - Kateřina dál dojíždí na olympijské tratě autem, které v Utahu před rokem kvůli olympiádě koupila, a z opatrnosti se stále vyhýbá vábení nedalekého vyhřátého jezírka. Snad jen na trenérovi a servismanovi v jedné osobě Stanislavu Frühaufovi je trochu patrné, že se blíží nejdůležitější chvíle jejich společné dvanáctileté cesty. Vosky stěhuje z garáže do buněk nedaleko tratí, kde bude moci operativněji reagovat na očekávané rozmary počasí.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Kateřino, nezačíná se vás zmocňovat trochu nervozita?
</HEADING>
<TEXT>
Zatím ne, trochu nepříjemné pocity se většinou dostavují až den před závodem. Před několika dny jsem si ale zničehonic začala představovat, jak jedu finále ve sprintu. Z hromadného startu, při němž se může stát i pěkný malér, mě i v těch představách ale trochu zamrazilo.
LN: Jakým způsobem se snažíte před startem zahánět narůstající neklid?
Každý dobrý závodník musí umět podobným situacím čelit. Je důležité, abych zůstala vyrovnaná a nezávodila ve své mysli předem. Na startu bych pak totiž byla poloviční. S nějakou mimořádnou nervozitou jsem ale potíže nikdy neměla. Neklid zůstával vždy v mezích únosnosti a nikterak mě nesvazoval.
LN: Až o víkendu jste se dočkala nových lyží, snad konečně vhodných pro sníh na teploty kolem nuly. Vzhledem k tomu, že závodíte na norských běžkách značky Madshus, nenapadlo vás někdy, že třeba výrobce dělá trochu drahoty, protože jste pro Norku Bente Skariovou nejvážnější soupeřka?
Zájmy firmy se určitě nadřazují nad národním zájmem. Kdyby ale Bente závodila také na madshuskách, asi by bylo jasné, komu dají nejlepší lyže. S firmou ale máme velmi dobré kontakty, hodně nám pomáhá i Honza Weisshäutel, který pro ně pracuje.
LN: Nicméně, při teplotách kolem nuly jste jisté problémy s lyžemi v letošní sezoně měla. Jan Weisshäutel poukazoval na to, že není jednoduché běžky v daných podmínkách testovat, protože nula na severu Evropy příliš často v zimě nebývá.
Mluvíme skutečně o specifických podmínkách. My se s nimi v sezoně potkáme tak jednou anebo dvakrát. Právě tady ale celkem reálně podobné počasí hrozí.
LN: Lyžaři ze světových velmocí mají k dispozici mnohem víc servismanů než vy. Nebojíte se, zda Frühauf s Pešinou vše stihnou?
Když jsou stabilní podmínky, jasno a třeba osm pod nulou a všude na trati stejný sníh, pak vše stihnou. Když se ale mění podmínky těsně před startem, je zle. Pak máme k dispozici skutečně málo lidí a může nastat problém. Je totiž třeba testovat lyže, klasické vosky, parafíny, struktury a navíc ještě mazat.
LN: Ovlivňují skutečně hodně nepříznivě vaši psychiku chvíle, kdy vidíte, že servismani před závody dlouho nemohou trefit správnou "mázu"?
Standovi věřím strašně moc. Když ale závodíme na atypickém sněhu, trochu nervozitu cítím. Vím ale zároveň, že situaci nemohu ovlivnit, a raději o mazání nepřemýšlím. Někdy se skutečně stane, že lyže nejedou optimálně, ale Standovi ani Honzovi Pešinovi to nikdy nemám za zlé. Moc dobře vím, že mně se závod nepovede podstatně častěji než jim mazání, i když jsem stejně jako oni dělala vše, co bylo v mých silách. Je to nespravedlnost tohohle sportu. Nemusí vněm totiž vyhrát pokaždé nejlepší.
LN: V pronajatém domku trávíte s lidmi, které vidíte prakticky celý rok, již sedmnáctý den. Nepokoušela se o vás tady někdy už trochu ponorková nemoc?
Vůbec ne. Jsem ráda, že nejdůležitější lidi mám kolem sebe. Sice dost dlouho neuvidím rodiče a kamarády, na jaře ale na ně budu mít určitě spoustu času.
LN: Před odjezdem do Ameriky jste si nechala ostříhat dlouhé vlasy. Nehrála ve vašem rozhodnutí určitou roli i pověrčivost? V Naganu jste si pro medaile dojela také v krátkém zástřihu...
S pověrčivostí návštěva kadeřnictví neměla nic společného. Dva roky jsem si nechávala růst dlouhé vlasy, ale pořád jsem si nebyla jistá, jestli je to ono. Většině chlapů se líbí spíše dlouhé vlasy, a tak mi říkali, ať se nestříhám. Jiní ale naopak tvrdili, že jsem sportovní typ, a že mi krátké vlasy sednou líp. Nakonec jsem si řekla, že se krátce před odletem nechám ostříhat, ať je to trochu bomba. Pozitivní reakci jsem slyšela od 99,9 procent lidí.
LN: Myslíte si, že máte oproti soupeřkám psychickou výhodu, když vedete Světový pohár? Že se vás třeba bojí?
Moje největší soupeřky určitě před startem nedeptá, že vedu svěťák. Jsou to tygřice, kterým se kolena nerozklepou.
LN: Každá lyžařka zkouší před olympiádou možné i nemožné, jen aby jí běžky jezdily rychleji. Nenapadlo vás někdy vzít si příklad z Rusky Čepalovové a připravovat se s muži?
Myslím, že se k nim jen na krátkou dobu přidala, nejspíš z organizačních důvodů. Navíc v české reprezentaci teď jezdí spíše mladí kluci, byla bych mezi nimi taková stará kukuřice.
LN: Představujete si někdy, jak by bylo krásné, kdybyste konečně olympiádu vyhrála?
Podobné myšlenky se snažím zahánět, ale vzpomínám si, že při lednovém svěťáku ve Val di Fiemme jsem se před finálovým závodem ve sprintu přistihla, jak si představuju tu parádu, kdybych vyhrála, a jak pak sednu do auta a pojedu domů. Pak jsem si říkala - ty jseš ale blbá, na startu na tebe čekají ještě tři soupeřky, to nejhorší máš před sebou a ty tady sníš. Občas si skutečně představím tu nádheru, zvednout v cíli ruce nad hlavu. Jenže, jsou to pouze sny...
LN: Představujete si zmíněné chvíle při sprinterském závodě?
</TEXT>
<HEADING>
Nespojuji je s konkrétním závodem, spíše s pocitem.
</HEADING>
<TEXT>
LN: Po slavném Naganu, kde jste si dojela pro dvě medaile, jste se proplétala častými zdravotními problémy a nezdary. Napadlo vás někdy v těch složitých chvílích, že se už nikdy do světové elity nevrátíte?
To ne. Sama sobě jsem pořád věřila. Ne třeba až tak, že vyhraju olympiádu, ale že mám na to, abych bojovala o medaile. Zjistila jsem ale také, že nemohu bojovat s lidmi, kteří si myslí, že už jsem stará, a že na to nemám, že je nepřesvědčím, jak moc mě bolí třeba achillovka anebo že mě sklátila viróza.
LN: Ještě nikdy vás snad český národ neviděl tak blízko zlaté medaile. Jak vnímáte zmíněné náhledy české veřejnosti?
Trochu se děsím toho, jak optimistická nálada doma vládne. Očekávání lidí je větší než před Naganem, já ale zůstávám opatrná a celkem reálně si i připouštím, že se může stát, že medaili třeba vůbec nezískám. Také si dovedu představit, co by se pak dělo, kdybych skutečně bez ní přijela domů. Jak by mi mnozí vyčetli, že jsem zase neměla ve správný okamžik formu.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Takoví už jsme zkrátka my Češi...
</HEADING>
<TEXT>
Máme asi už takovou povahu. Chvíli jsme úplně nahoře, pak zase zcela dole. U nás nikdy neexistuje nic mezi tím.
LN: Jak na vás před závody působí povídačky o tom, že zdaleka ne všechny lyžařky v přípravě na olympijské hry používaly pouze povolené látky?
Mě třeba neznepokojovalo, kde trénovaly Rusky, spíše kde byla Šmigunová. Její dopingový příběh je všeobecně známý a nemá smysl ho rozpitvávat. Nechci předem nikoho napadat, připouštím ale, že mě trochu zneklidňuje, když před olympiádou některé lyžařky zmizí a nikdo neví kam...
LN: Před mistrovstvím světa před pěti roky za vámi přišli lidé z vedení lyžařského svazu a nabízeli vám možnosti jistých čachrů s okysličením krve. Před letošní olympiádou už se nikdo nepřihlásil?
Kdepak, každý ví, že jsme pod velkým dohledem. Takže jen poslušně chodím na dopingové kontroly. Když už se ale bavíme o dopingu, nedávno jsem se doslechla, že se mezi cyklisty objevila absolutně neodhalitelná novinka... Prý je tak drahá, že ji může využívat skutečně jen pár es.
LN: Nedávno jste se nechala slyšet, že po sérii návštěv dopingových komisařů vaše žíly na ruce připomínají téměř narkomanku...
To jsem povídala při Světovém poháru v Novém Městě. Kromě klasické dopingové kontroly jsem totiž krátce předtím byla na odběru krve a vzápětí jsem absolvovala nějakou vitamínovou kúru, aplikovanou do žíly. Kdyby tehdy někdo viděl moji žílu, asi by si mohl myslet leccos (smích).
LN: V letošní sezoně jste si lyžováním vydělala tolik peněz jako nikdy předtím. Co s nimi děláte?
Nosím je do banky na termínované vklady. Přiznám se, že mám k penězům dost zvláštní vztah. Když dostanu za nějaký závod kdesi na náměstí třeba startovné 10 tisíc korun, vlastně jen proto, že se jmenuji Neumannová, tak s nimi zamířím do krámu a něco hezkého si hned koupím. Těmhle penězům říkám easy money, tedy snadné peníze. Když ale vyhraju svěťák a vím, co všechno jsem pro výhru musela udělat, tak peníze vezmu a jdu s nimi do banky.
LN: Za vítězství v závodě Světového poháru byste měla dostat vždy 15 000 švýcarských franků. Dáváte s nich něco svému trenérovi?
Především chci vysvětlit, že částky, které dostáváme za umístění mezi nejlepšími, jsou nezdaněné. Navíc něco samozřejmě dávám lidem, kteří se na mých výsledcích podílejí. Takže z toho, co dostanu, mi zůstane asi tak něco přes polovinu.
LN: Když už vás někdo obdaruje, jak jste říkala, "snadnými penězi", co si za ně nejraději kupujete?
Většinou zamířím do butiku, řekněme střední třídy, a pokukuju po společenském oblečení. Ráda také nakupuji kosmetiku a spodní prádlo.
LN: V letech minulých jste před důležitými závody často přiznávala, že se obáváte nějakého maléru. Není lepší spíše si říkat, nic nepříjemného mě potkat nemůže?
Já si nepřipouštím, že bych mohla na poslední chvíli onemocnět. Určitě ale také nepatřím mezi lidi, kteří jsou přehnaně opatrní, to bych nemohla projít ani recepcí v hotelu. Snažím se tyhle věci brát v rámci zdravého rozumu, zároveň jsem ale realista.
LN: Kdysi jste říkala, že ve sportu věříte ve spravedlnost. Vzpomínáte si?
To muselo být hodně dávno... Trochu jsem si už názor poopravila. Skutečně si nemyslím, že by se v Salt Lake City mělo na tratích přesně ukázat, kdo a co natrénoval.
LN: Na olympijských hrách prožijete také dva zajímavé dny 14. a 15. února. Předpokládám, že vám je jasné, čím budou zvláštní...
Já vím, Svatý Valentýn a moje narozeniny. Mé myšlenky v té době budou ale asi někde docela jinde. Tyhle dva dny budou patřit v uvozovkách k mým nejhorším na olympiádě. Patnáctého totiž poběžím kombinovaný závod a vím, že už večer před tím bude stát za prd. Nápor na psychiku to bude obrovský, a kdybych takových dnů v životě prožívala víc, je už ze mě babička.
LN: Čtyři dny po svých devětadvacátých narozeninách se postavíte na start své zřejmě nejsilnější disciplíny - sprintu. Jak byste chtěla prožít večer toho dne?
Tak já se na chvíli zasním, jo? Zatopím si v krbu, naleju si dobré červené víno a budu se cítit šíleně unavená, ale zároveň strašně spokojená, že už to mám za sebou, a že... Dost se na tyhle chvíle těším a doufám zároveň, že mi u toho krbu nepotečou slzy...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205058</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
OLYMPIÁDA
</TITLE>
<TEXT>
salt lake city
</TEXT>
<HEADING>
3 dny do zahájení
</HEADING>
<TEXT>
SALT LAKE CITY - Čeští běžci na lyžích již pilně trénují na olympijských tratích. Jejich první závody se totiž uskuteční hned v prvních dnech her. Běžecká výprava nebydlí v oficiální olympijské vesnici, ale utábořila se ve vesničce Inn on the Creek v těsném sousedství olympijských tratí. Podmínky v pronajatém domě jsou sice spartánské, ale lyžaři si pochvalují, že to mají do Soldier Hollow jen skok. A protože si přivezli i vlastního kuchaře, tak prý jim v horách skoro nic nechybí. Zpočátku však prý byly podmínky až příliš drsné. Místo postelí čekala reprezentanty nafukovací lehátka, z nichž do rána ušel všechen vzduch. Ale majitel penzionu se po reklamacích vedení výpravy polepšil. V horském vzduchu a při tvrdém tréninku běžcům vytráví a český kuchař se má co ohánět. "Jídlo je perfektní a hlavně nám uvaří všechno, na co si vzpomeneme," říká Lukáš Bauer. Inn on the Creek má však i další výhody. "Zvykáme si tady na nadmořskou výšku. A hlavně je to jen kousek od olympijských tratí, takže neztrácíme čas dojížděním," pochvaloval si Bauer. Přechodný domov českých běžců leží stranou všeho ruchu uprostřed krásné přírody. Jistě ne náhodou si hned naproti nechal speciálně pro hry postavit svou rezidenci norský král Hakan. Internet v místním klubu je nyní často v obležení. V neděli tam však byli Češi u počítačů sami. Amerika žila finálovým zápasem Super Bowlu a ani Inn on the Creek nemohl zůstat stranou. Většina jeho obyvatel se sešla v místní hospůdce s příznačným názvem "Na konci".
</TEXT>
<HEADING>
Výpravu navštívili agenti FBI i dopingoví komisaři
</HEADING>
<TEXT>
Vesnička opravu vypadá jako by ležela na konci světa, ale dopingoví komisaři si už cestu do ní našli. A tak všichni čeští běžci mají testy, včetně těch na krevní doping, šťastně za sebou. Do buněk, v nichž servismani v běžeckém areálu připravují běžky, pro změnu zavítali agenti FBI. Pečlivě se probírali sadami vosků, ale neshledali nic podezřelého. Iv Soldier Hollow se to hemží vojáky se samopaly a nad areálem krouží armádní vrtulník. Prohlídky při vstupu na sportoviště ale prý nejsou tak důkladné jako dole v olympijské vesnici. "Dvě kapsy v batohu mi otevřou, a třetí nechají být," přidal čerstvou zkušenost Bauer.
Vesnička opravu vypadá jako by ležela na konci světa, ale dopingoví komisaři si už cestu do ní našli. A tak všichni čeští běžci mají testy, včetně těch na krevní doping, šťastně za sebou. Do buněk, v nichž servismani v běžeckém areálu připravují běžky, pro změnu zavítali agenti FBI. Pečlivě se probírali sadami vosků, ale neshledali nic podezřelého. Iv Soldier Hollow se to hemží vojáky se samopaly a nad areálem krouží armádní vrtulník. Prohlídky při vstupu na sportoviště ale prý nejsou tak důkladné jako dole v olympijské vesnici. "Dvě kapsy v batohu mi otevřou, a třetí nechají být," přidal čerstvou zkušenost Bauer.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205059</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Sympaťák na pohled. Přijde si pozdě, ale hned všechno otočí v legraci, a brzy začne přidávat další šprýmy. Takový je Čechokanaďan Stanley Hayer, který se letos postaral o první české mužské body do Světového poháru v historii slalomu a je tudíž největším sjezdařským želízkem pro Salt Lake City.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Všichni čekali na Hayera. Kde jenom je? neslo se letištní halou v Ruzyni. Těžko říct, řekl mi, že tady bude v devět, kroutil hlavou šéf českého alpského lyžování Oldřich Dajbych. Už jde! Usměvavý, dobře naladěný. "To jsem udělal schválně, aby novináři už měli čas jenom na mě a nepovídali si tady s Luckou Hrstkovou," zmínil další českou sjezdařku mířící včera do Salt Lake City. "No jo - co je to čtyřicet minut? Budík jsem měl na půl sedmou, ale spal jsem do půl osmé, a musel jsem ještě sbalit lyže. Prostě to trvalo o něco déle, než jsem myslel," pokyvoval hlavou, a pořád s úsměvem. "Víte, když já řeknu v osm, tak myslím v devět, a vyjde to většinou na deset," dodal roztomilou češtinou. "Ale start olympijského slalomu je v deset, ten určitě nezaspím." Syn emigrantů z roku 1968 se narodil v Edmontonu, ale v Praze má babičku. A u ní po závodech v Evropě pobýval poslední týden. "Ale z toho jsem půlku strávil v posteli, protože jsem měl chřipku. Pak jsem si zajel do Špindlu na jeden den zatrénovat, a další dva dny jsem balil. No, podívejte. Byla to práce, protože vidíte tři tašky, ale původně jich bylo pět!" vynesl triumf. A jak se podařilo tak rychle přemoci onemocnění typické pro tyto dny? "Normálně - doktor mi píchl dvě ampule do zadku, něco do ruky a bylo to. Teď jsem tak dva dny v úplném pořádku," pochvaloval si.
</TEXT>
<HEADING>
Lyžování je lepší než mikroekonomika
</HEADING>
<TEXT>
Ač rodák z Edmontonu, nyní žije v pětitisícovém Camberley. "To je kousíček od Edmontonu, osm hodin autem," konstatoval a při pohledu na pozdvižená obočí upravil "kanadské" nazírání na vzdálenosti na jinou míru. "Tak dobrá - čtyři hodiny od Calgary, ale musíte přes hory." První olympijský start v životě s ním prý poněkud cloumá, byť je mu osmadvacet a kromě tří titulů mistra Kanady za sebou má i 16. příčku ze slalomu mistrovství světa 1999 v americkém Vailu. "Uvnitř zrovna klidný nejsem, nevím vůbec, co mě tam čeká," přiznal jisté obavy. "Ale těším se," dodal. Rozjímal však dál. "Víte, jedu závodit do Ameriky, kde jsem toho už hodně odjezdil a kde jsem vlastně doma, takže to bude trochu divné. Navíc se tam budu znát s dobrou stovkou lidí, kteří přijedou na sportoviště pracovat, takže se bojím, aby mi olympiáda nepřipadala jako provinční závody." Přesto si myslí, že v Salt Lake City odvede výkon odpovídající významu pěti kruhů. "Chci být do desátého místa ve slalomu," má jasno. Ví i proč by rád pobral za oceánem úspěch. "Studuju mikroekonomiku, ale nebaví mě, a o něčem dalším zatím nevím. Takže si myslím, že mě dobrý výsledek na olympiádě hodně otevře dveře. To si lidi hned řeknou - ten umí pracovat, ten si věří. A já bych třeba mohl dělat trenéra," plánuje. Jako bývalý reprezentant Kanady může srovnávat. "V Česku je to lepší. Tam si vás nikdo nevšímá, pokud zrovna nevyhráváte, ale tady lidi sportu rozumějí, berou každý solidní výsledek a to je pro závodníky super."
Ač rodák z Edmontonu, nyní žije v pětitisícovém Camberley. "To je kousíček od Edmontonu, osm hodin autem," konstatoval a při pohledu na pozdvižená obočí upravil "kanadské" nazírání na vzdálenosti na jinou míru. "Tak dobrá - čtyři hodiny od Calgary, ale musíte přes hory." První olympijský start v životě s ním prý poněkud cloumá, byť je mu osmadvacet a kromě tří titulů mistra Kanady za sebou má i 16. příčku ze slalomu mistrovství světa 1999 v americkém Vailu. "Uvnitř zrovna klidný nejsem, nevím vůbec, co mě tam čeká," přiznal jisté obavy. "Ale těším se," dodal. Rozjímal však dál. "Víte, jedu závodit do Ameriky, kde jsem toho už hodně odjezdil a kde jsem vlastně doma, takže to bude trochu divné. Navíc se tam budu znát s dobrou stovkou lidí, kteří přijedou na sportoviště pracovat, takže se bojím, aby mi olympiáda nepřipadala jako provinční závody." Přesto si myslí, že v Salt Lake City odvede výkon odpovídající významu pěti kruhů. "Chci být do desátého místa ve slalomu," má jasno. Ví i proč by rád pobral za oceánem úspěch. "Studuju mikroekonomiku, ale nebaví mě, a o něčem dalším zatím nevím. Takže si myslím, že mě dobrý výsledek na olympiádě hodně otevře dveře. To si lidi hned řeknou - ten umí pracovat, ten si věří. A já bych třeba mohl dělat trenéra," plánuje. Jako bývalý reprezentant Kanady může srovnávat. "V Česku je to lepší. Tam si vás nikdo nevšímá, pokud zrovna nevyhráváte, ale tady lidi sportu rozumějí, berou každý solidní výsledek a to je pro závodníky super."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205060</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>Sportka</GEOGRAPHY>
<TEXT>
1. tah: V I. pořadí je 1 výhra 65 753 464 Kč, ve II. jsou 3 výhry 216 932 Kč, ve III. je 103 výher 11 373 Kč, ve IV. je 6068 výher po 257 Kč, v V. je 102 022 výher 51 Kč. 2. tah: V I. pořadí není výhra, ve II. jsou 2 výhry 325 398 Kč, ve III. je 90 výher 13 015 Kč, ve IV. pořadí je 5555 výher 281 Kč, v V. pořadí je 96 797 výher 53 Kč. Šance: V I. pořadí není výhra, ve II. jsou 2 výhry 50 000 Kč, ve III. je 34 výher 5000 Kč, ve IV. je 278 výher 500 Kč, vV. je 2708 výher 50 Kč, v VI. je 28 171 výher 20 Kč. Sazka: V I. pořadí není výhra, ve II. je 1 výhra 44 823 Kč, ve III. je 80 výher 747 Kč. Sázka 5 ze 40: V I. pořadí není výhra, ve II. je 38 výher 6154 Kč, ve III. pořadí je 1521 výher 100 Kč.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205061</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Co se událo ve fotbalových klubech před pátečním zvednutím jarní prvoligové opony? Inspekce Lidových novin začíná.
</TITLE>
<HEADING>
Viktoria Žižkov: útok na historii
</HEADING>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na nejlepší výsledek v poválečné klubové éře pomýšlejí po skvělém podzimu, korunovaném druhým místem v tabulce, na Žižkově. "Před pár lety jsme přezimovali taky na 2. místě s dvoubodovým odstupem na Slavii, ale na jaře přišla série nevýrazných výkonů a nakonec jsme propadli na pátou příčku. Teď bychom rádi historii trošku vylepšili," řekl sportovní ředitel klubu Ivan Horník. "Když budeme bramboroví, tak z toho žádnou tragédii rozhodně dělat nebudeme," dodal. Není to pro tým, který dýchá sparťanům na záda jen z dvoubodové vzdálenosti, přece jen nízká meta? "Jsme realisté," odpověděl klubový prezident Jiří Steinbroch. Kádr doznal tří změn. Zdarma do nižší soutěže v Rakousku odešel záložník Holota, naopak do kabiny přibyli dva nadějní Slováci - koncový útočník Oravec a obránce Klimpl. Oba měli cestovat se slovenskou reprezentací tento týden do Íránu, ale klub je z této mise vyvázal. "Tentokrát jsme kádr nejen rozšířili, ale také zkvalitnili," řekl kouč Zdeněk Ščasný.
</TEXT>
<HEADING>
Blšany: aktivitou k záchraně
</HEADING>
<TEXT>
S nejmladším trenérem v prvoligové společnosti, pětatřicetiletým Günterem Bittengelem, vyhlásili v nejmenší ligové vísce jarní výšlap za záchranou. "Fotbal není o strachu," zavrhuje myšlenky na téma - co když se to nepodaří Bittengel, který se na post hlavního kouče, do té doby Miroslava Beránka, posunul už v závěru podzimu. Z patnáctého stupínku by měly tým vyšvihnout vzhůru i nové tváře vysoký útočník Janda, bývalý reprezentant do jedenadvaceti let Pleško a expres Koubek, který se do Čech vrátil z Koreje.
</TEXT>
<HEADING>
Hradec Králové: udržet "nadplán"
</HEADING>
<TEXT>
Nikam nevyrazili za teplem, přesto jsou spokojení. Východočeši totiž v přípravě splnili vše, co si předsevzali, ale hlavně: do druhého dějství jdou z deváté pozice. "Jsme jeden bod nad plánem," upozornil trenér Petr Uličný. Ten sice musí oželet záložníka Vozábala, do jehož přestupu z Českých Budějovic klub nebyl ochoten vložit 5 milionů korun, ovšem jinak si nemůže stěžovat. Z Bohemians zamířil na východ Čech útočník Kříž, s Jabloncem se podařilo dohodnout prodloužení hostování brankáře Podhajského i obránce Korduleho a po téměř roční pauze usiluje o návrat na prvoligové trávníky kanonýr Barbarič. V jedné z klubových kanceláří navíc sedává vážený hradecký odchovanec Luboš Kubík se zkušenostmi z Fiorentiny, ale i americké profesionální soutěže.
</TEXT>
<HEADING>
Opava: klub testuje Brazilce
</HEADING>
<TEXT>
Přestože opticky při pohledu na tabulku (mužstvo získalo na podzim jen 7 bodů) jsou dny opavského klubu v elitní společnosti sečteny, trenér Miroslav Mentel vzhlíží s nadějí ke dvěma nadcházejícím kolům. "Úvod jara naznačí, zda můžeme boj o záchranu ještě zdramatizovat," prohlásil Mentel, který se nechal inspirovat dravým herním stylem Sparty, Liberce nebo Bohemians. "Chce to hlavně dobrou kondičku, fotbalová dovednost je už něco navíc." Při výběru nových hráčů se vedení klubu orientovalo do nižších soutěží, Opava navíc testuje osmnáctiletého brazilského útočníka Alippida Seguru Vítora a jeho devatenáctiletého krajana, záložníka Ferreiru de Sennu Yeftona.
Přestože opticky při pohledu na tabulku (mužstvo získalo na podzim jen 7 bodů) jsou dny opavského klubu v elitní společnosti sečteny, trenér Miroslav Mentel vzhlíží s nadějí ke dvěma nadcházejícím kolům. "Úvod jara naznačí, zda můžeme boj o záchranu ještě zdramatizovat," prohlásil Mentel, který se nechal inspirovat dravým herním stylem Sparty, Liberce nebo Bohemians. "Chce to hlavně dobrou kondičku, fotbalová dovednost je už něco navíc." Při výběru nových hráčů se vedení klubu orientovalo do nižších soutěží, Opava navíc testuje osmnáctiletého brazilského útočníka Alippida Seguru Vítora a jeho devatenáctiletého krajana, záložníka Ferreiru de Sennu Yeftona.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205062</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Štafeta překročila hranice Utahu. Štafeta s olympijskou pochodní překročila hranice Utahu. Do Salt Lake City dorazí oheň ve čtvrtek. O den později budou zimní olympijské hry slavnostně zahájeny. Na hranicích Utahu štafetu uvítali zástupci indiánského kmene Utahů. Po krátkém rituálu, který započal s východem slunce, se pochodně ujali zástupci původních obyvatel.
</TITLE>
<TEXT>
Trenér hokejistů USA vzpomínal. V Los Angeles, kde se hrál v sobotu zápas All Star NHL, se sešlo také dvacet členů hokejového výběru USA, který vybojoval zlaté olympijské medaile v Lake Placid v roce 1980. Reprezentace, vedená kapitánem Mikem Eruzionem, se od té doby sešla vůbec poprvé. V Los Angeles se bývalí spoluhráči dali znovu dohromady a sehráli zápas proti bývalým hvězdám NHL. Američany před 22 lety vedl Herb Brooks a tentýž trenér dostal důvěru i tentokrát. Tehdy svůj výběr sestavil jen z mladíků z univerzitních celků. Dnes má k dispozici největší hvězdy NHL. "Když jsem znovu viděl ty kluky pohromadě, vrátilo se mi hodně vzpomínek. Přiznám se ale, že jsem je ani všechny nepoznal," svěřil se Brooks.
První Thajec na zimních hrách. Prawat Nagvajara bude prvním sportovcem Thajska, který se zúčastní zimních olympijských her. V Salt Lake City se postaví na start třicetikilometrového běhu a je mu jedno, pokud se zařadí ve výsledkové listině mezi poslední. Třiačtyřicetiletý inženýr a profesor univerzity v Drexelu běhal na lyžích pro radost a o olympiádě začal snít před třemi roky. Z Thajska bude v Salt Lake City sám, tudíž při slavnostním zahájení také ponese vlajku své země. "Budu v cíli asi poslední, ale mně to nevadí. Budu bojovat s časem a ten bude celkem přijatelný," ujistil. "Zimní sporty v Thajsku příliš známé nejsou, před čtyřmi lety u nás nebyl ani jeden přenos z Nagana," uvedl. Rodák z Bangkoku začal s lyžování při studiích v Bostonu, kde si v roce 1989 udělal doktorát.
Francouzi očekávají rekord. Francouzská olympijská výprava srší před zahájením zimní olympiády optimismem a očekává, že by za oceánem mohla získat historicky největší medailovou sbírku. Podle propočtů funkcionářů by mohli francouzští reprezentanti vybojovat 13 až 15 medailí, napsal deník Le Figaro. Současný rekord ze zimní olympiády činí devět medailí. Ty získali francouzští sportovci vždy na domácí půdě - v roce 1968 v Grenoblu a před deseti lety v Albertville. Nejvíce medailí by podle očekávání funkcionářů a trenérů mohli ze Salt Lake City přivézt biatlonisté. Očekává se, že na stupních vítězů stanou mužská i ženská štafeta a loňský vítěz Světového poháru Raphael Poirée by mohl získat v individuálních závodech až tři medaile.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205063</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
NEW ORLEANS - Hráči týmu New England Patriots dotáhli čtrnáctibodové manko a porazili ve finálovém utkání ligy amerického fotbalu NFL favorizovaný celek St. Louis Rams 20:17. Triumf v 36. Super Bowlu zařídil týmu sedm sekund před koncem Adam Vinatieri, který proměnil kop ze vzdálenosti 44 metrů. Lví podíl na výhře Patriots v aréně Superdom v New Orleansu měl nejužitečnější hráč ligy Kurt Warner, který zařídil minutu a půl před koncem vyrovnání. Zápas, který provázela nejpřísnější bezpečnostní opatření historii amerického sportu, se odehrál bez nejmenších potíží. Diváci přicházeli do ochozů až šest hodin před začátkem a trpělivě čekali na kontroly. Okolí stadionu i jeho tribuny monitorovali speciální jednotky a zvláštní agenti FBI. Zápas sledovalo v hledišti 72 000 fanoušků, kteří se podrobili podrobné osobní prohlídce a museli projít detektory kovů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205064</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
V nominaci fotbalové reprezentace pro turnaj na Kypru je šest nových tváří
</TITLE>
<TEXT>
V pondělí vyrazí česká fotbalová reprezentace směr Kypr. Na ostrově ve Středozemním moři složí nově poskládaný tým první zkoušku bez Řepky, Bergra či Srníčka, zato s Marešem, Kolouškem i Štajnerem.
PRAHA - Kostky jsou vrženy. Nový trenér české fotbalové reprezentace Karel Brückner vybral 23 mužů, kteří s ním za týden na turnaji čtyř zemí na Kypru roztlačí káru národního mužstva. Do renovace skřípajícího vozidla se pustí šest hráčů s nulou na kontě startů. Jsou mezi nimi všichni tři brankáři, dále liberecké opory Koloušek se Štajnerem a sparťanská posila Mareš. "Jsem rád a mile zaskočen," uvedl Koloušek pro ČTK. "Je to asi můj největší životní úspěch," přidal Štajner. Naopak chybí několik stabilních členů. Černou ovcí se stal obránce West Hamu Tomáš Řepka, který si dveře přibouchl sám. "Vynikající fotbalista, ale takto se reprezentant nechová. Projevil se nedisciplinovaně, proto pozvánku nedostal," zdůvodnil týmové rozhodnutí manažer reprezentace Vlastimil Košťál. "Každý má možnost nápravy, neznamená to, že už nikdy nebude nominován," doplnil.
</TEXT>
<HEADING>
Nastoupí úplně všichni
</HEADING>
<TEXT>
Kromě rebelujícího samorosta Řepky scházejí ve výčtu pozvaných také další známé tváře. Liverpoolský Berger musí získat větší herní praxi, podobným případem je gólman Srníček z Brescie. "Ale ten se určitě brzy vrátí," slíbil Brückner. Otazník visí nad zraněným režisérem Rosickým. Dortmundské opoře hrozí vinou bolavého stehenního svalu nucený výpadek. "Jeho zranění prý není tak vážné, jak se původně předpokládalo," sdělil kouč. Rosický by tak mohl nastoupit už v zítřejším utkání Borussie proti Rostocku. Brückner se pro všechny případy pojistil pozvánkou pro náhradníka. Tím se počet reprezentantů zvýší na dva tucty. "Záleží na zdravotním stavu hráčů, někteří se teprve doléčují," upozornil trenér. Díky širokému kádru může realizační tým na kyperském turnaji vyzkoušet kompletní dvě jedenáctky. Jedna nastoupí v úterý proti Maďarsku, druhá dostane šanci o den později. Soupeřem bude domácí reprezentace nebo Švýcarsko. To závisí na výsledcích semifinálových utkání. "Příležitost dáme i všem třem brankářům," řekl Brückner. Některé tajenky jsou tak vyplněny. Mezi dvě desítky nominovaných se vešlo celkem sedm zástupců pražské Sparty. Hrozby termínového karambolu s nabitým sparťanským programem v úvodu sezony se nevyplnily. "Sparta chce patřit mezi špičkové evropské kluby, takže hráči si musejí zvyknout na to, že žádné úlevy nedostanou," zopakoval Košťál své předchozí výroky. Podle reprezentačního manažera a zároveň letenského prezidenta může z hojné účasti obhájců českého titulu profitovat celý národní tým.
</TEXT>
<HEADING>
Páska hledá nositele
</HEADING>
<TEXT>
Jiné neznámé dosud vedení neodkrylo. Ta zasádní: kdo bude vlastně kapitánem? Po zmařené kvalifikaci, jež vyvrcholila ostudnými gesty některých hráčů, vyvstaly pochybnosti, zda volba Pavla Nedvěda byla správným rozhodnutím. "Kapitáni budou dva. V každém zápase jeden," zavtipkoval Brückner. Stálý vůdce reprezentační party se najde záhy. Své slovo v debatě na ožehavé téma budou mít hráči i trenéři. "Ovšem není to nejdůležitější. Máme podstatnější věci, které musíme vyřešit," usmál se kouč.
První Brücknerova nominace národního týmu
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205065</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
ZOLDER (od zvláštního zpravodaje LN v Belgii) - Dvě medaile byly před víkendem v Zolderu přáním trenéra cyklokrosařů Petra Kloučka. Ty si také čeští závodníci zásluhou juniora Zdeňka Štybara a Tomáše Trunschky ze závodu do 23 let odvezli. Dají se dva bronzy z Belgie srovnávat s loňským půltuctem medailí, které cyklokrosaři vybojovali na zmrzlých cestách při MS v Táboře? Asi těžko, protože kromě domácího prostředí a znalosti trati hrál Čechům do noty i zasněžený terén, na kterém jsou lepší než většina jejich soupeřů. A v podobné výhodě byli tentokrát Belgičané. Velkou ztrátou také bylo, že kvůli zranění chyběla cyklokrosová hvězda Petr Dlask, který si ještě před ziskem stříbra v táborském závodě elite uměl v loňské sezoně zjednat respekt u belgických suverénů. Díky těmto faktorům se nedá jednoznačně říct, že terénní disciplína zaznamenala zvlášť výrazný výkonnostní pokles. Ovšem některé výroky z nedávné minulosti příliš neseděly. Při tvorbě nominace kategorie elite do Zolderu prohlásil reprezentační kouč v souvislosti s tím, že byli vybráni jen čtyři reprezentanti, že jsme ve světě druhé družstvo za Belgičany. Takovému tvrzení ale pranic neodpovídal mistrovský závod. Vždyť za suverénními Belgičany svítily hlavně oranžové dresy jejich největších soků z Nizozemska a až ve třetí vlně osamoceně bojoval nejlepší z Čechů Kamil Ausbuher. Jiří Pospíšil, letošní nejžhavější želízko v hlavním závodě, prodělal tři týdny před MS onemocnění a na jeho následky v neděli nepřímo svaloval nelichotivé čtyřicáté místo. Přitom ještě před týdnem LN řekl, že nemoc má za sebou a že jeho cílem je obhajoba pátého místa z Tábora... Právě Pospíšila a Václava Ježka trenér po závodě kritizoval. "Spíš než výsledky mě zklamal přístup. Byli připraveni dobře, ale když se jim nedaří, je na nich, aby zvedli hlavu a nerezignovali. V příští sezoně musíme vyzkoušet mladší a odolnější typy," naznačil Klouček. Celkově byl ovšem se šampionátem spokojen. "Neúspěch jezdců v elite je nepříjemný, ale spíš by mě mrzelo, kdyby byli průměrní a neměli jsme v záloze kvalitní mladou směnu." Všech pět jezdců do 23 let (od příští sezony se její hranice o rok zvyšuje) má před sebou velkou perspektivu. A to ještě doma zůstali Soukup, jako náhradník Kunta a ze zdravotních důvodů Kášek, oba posledně jmenovaní loňští medailisté z Tábora. Velkou nadějí jsou i osmnáctiletí Bína a Šimůnek, kteří v této kategorii mohou zrát ještě čtyři roky. A takovou zálohu nemá ani cyklokrosová velmoc Belgie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205066</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pražská Stromovka bude letos poprvé dějištěm tradičního skokanského mítinku Pražská tyčka. Šestý ročník halového závodu se uskuteční 14. února od 16 hod. a domácími hvězdami by měli být světový desetibojařský Roman Šebrle a halová šampionka Evropy i světa Pavla Hamáčková. "Měl by to být jejich první start po návratu ze soustředění v Jižní Africe. Do Prahy zveme vedle domácí špičky ještě po dvou závodnících z Polska, Německa a Ukrajiny," oznámil ředitel mítinku Pavel Beran. Z domácí elity visí otazník nad startem českého rekordmana Štěpána Janáčka, který se vrátil předčasně z přípravy v JAR s podezřením na ledvinové kameny, nicméně do startu Pražské tyčky by měl být v pořádku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205067</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BANGKOK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Thajský boxer Chatchai Phaisithong zemřel na následky zranění, které utrpěl při souboji s Rusem Alexejem Berarutem na turnaji v Pattayi. Osmadvacetiletý Phaisithong zkolaboval v pátek a v sobotu v nemocnici byl prohlášen za mrtvého. Podle lékaře Manoona Samrantina byl pravděpodobným důvodem jeho úmrtí dramatický pokles krevního tlaku a následný srdeční kolaps. Přesný důvod boxerovy smrti znám nebude, neboť rodina odmítla pitvu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205068</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Už kompletní čtveřice českých tenisových reprezentantů si v ostravském Paláci kultury a sportu osahává umělý povrch taraflex před nadcházející bitvou s Brazílií v 1. kole Světové skupiny Davisova poháru. Soupeř z jihu Ameriky má před nimi malý náskok. Na sever Moravy přiletěl už v sobotu a hned odpoledne si kvintet nominovaných hráčů poprvé zatrénoval. "Bez Kuertena se jeví jako kompaktní tým vyrovnaných hráčů, kteří budou bojovat jeden za druhého," komentoval český nehrající kapitán Jan Kukal sílu brazilského protivníka. Český výběr se do dějiště zápasu sjíždí od sobotního večera. Jiří Novák, Bohdan Ulihrach a Jan Vacek absolvovali první výměny s tréninkovým sparingpartnerem Radkem Štěpánkem v neděli, včera dopoledne je na dvorci doplnil i poslední přizvaný hráč David Rikl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205069</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MNICHOV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rakouský lyžař Hermann Maier, který se zotavuje z následků loňské těžké nehody na motocyklu, nechce o olympiádě ani slyšet a chystá se pro jistotu odcestovat někam k moři, kde nebude sníh ani televize. Maier měl v Salt Lake City obhajovat zlaté medaile v obřím a superobřím slalomu. "Během olympiády chci být někde daleko. Na místě, kde nebude široko daleko žádná televize, jen slunce, písek a moře," uvedl Maier. Odmítl však říct, kam má namířeno.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205070</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OLOMOUC</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dvaatřicetiletý fotbalista Pavel Hapal, který byl na podzim vyřazen z kádru Sigmy Olomouc, trénuje s druholigovým týmem z Českých Budějovic. O jeho dalším osudu se však rozhodne nejdříve v příštím týdnu, kdy k jednacímu stolu zasednou představitelé obou klubů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205071</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Baggio je po operaci kolena. Italský fotbalový útočník Roberto Baggio se podrobil operaci poraněných kolenních vazů a vidina startu na mistrovství světa se pro něho nejspíše rozplynula.
</TITLE>
<TEXT>
Randa na zkoušku do Dynama Moskva. Po obránci Erichu Brabcovi zamířil z Drnovic do Dynama Moskva i Tomáš Randa, kterého si ruský fotbalový klub vyzkouší v rámci své přípravy na Kypru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205072</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
"Neomylná" Zemanova vláda se včera dopustila chyby, když oznámila, že o prodeji Nové huti začne jednat s indickou firmou ISPAT International. Zmíněná společnost však zprávu popřela.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Tato firma je velmi nadějným strategickým partnerem Nové huti," řekl o Ispat Internatinal ministr financí Jiří Rusnok. Na tiskové konferenci po jednání vlády si jeho slova zapsali všichni přítomní novináři a pustili zprávu do éteru. Informaci zveřejnila též pražská redakce agentury Bloomberg, na niž se okamžitě obrátila tisková mluvčí Ispat International Annanya Sarinová. Žádala opravu Rusnokem zveřejněné informace. "Informace poskytnutá českou vládou je mylná," sdělila Sarinová LN v telefonickém rozhovoru ze své londýnské kanceláře. Ukázalo se tak, že vláda nebude o prodeji Nové huti vyjednávat s firmou Ispat, ale se společností LNM Holdings. Obě firmy přitom patří do koncernu LNM Group. Mylné vládní prohlášení může mít negativní dopad na společnost Ispat, neboť s akciemi firmy se obchoduje na burze. To však nevadí mluvčímu vlády Liboru Roučkovi, který včera v telefonickém rozhovoru pro Lidové noviny trval na tom, že o prodeji Nové huti bude kabinet jednat jenom s firmou Ispat International.
PRAHA - "Tato firma je velmi nadějným strategickým partnerem Nové huti," řekl o Ispat Internatinal ministr financí Jiří Rusnok. Na tiskové konferenci po jednání vlády si jeho slova zapsali všichni přítomní novináři a pustili zprávu do éteru. Informaci zveřejnila též pražská redakce agentury Bloomberg, na niž se okamžitě obrátila tisková mluvčí Ispat International Annanya Sarinová. Žádala opravu Rusnokem zveřejněné informace. "Informace poskytnutá českou vládou je mylná," sdělila Sarinová LN v telefonickém rozhovoru ze své londýnské kanceláře. Ukázalo se tak, že vláda nebude o prodeji Nové huti vyjednávat s firmou Ispat, ale se společností LNM Holdings. Obě firmy přitom patří do koncernu LNM Group. Mylné vládní prohlášení může mít negativní dopad na společnost Ispat, neboť s akciemi firmy se obchoduje na burze. To však nevadí mluvčímu vlády Liboru Roučkovi, který včera v telefonickém rozhovoru pro Lidové noviny trval na tom, že o prodeji Nové huti bude kabinet jednat jenom s firmou Ispat International.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205073</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Do Nové huti má vstoupit indický investor jehož impérium sáhá od Mexika po Kazachstán
</TITLE>
<TEXT>
Zmatky provázejí restrukturalizaci tuzemských hutí. Vláda tvrdí, že jedná s indickou firmou Ispat International o vstupu do Nové huti. Mluvčí Ispat International tvrdí, že vláda nejedná přímo s touto společností, ale s její sesterskou firmou.
PRAHA - Vláda až napotřetí rozhodla o restrukturalizačním plánu většiny tuzemského hutnictví. Ten je přitom pro vládu velmi důležitý. A to nejen proto, že v hutnictví pracují desítky tisíc pracovníků, což samo o sobě dělá z celé věci citlivou záležitost, ale i kvůli vstupu České republiky do Evropské unie. Unie totiž nedoporučí uzavření kapitoly "hospodářská soutěž" při jednání s Českou republikou, dokud nebude na stole věrohodný plán na přeměnu tuzemských hutí. "Český ministr nás obviňuje, že nespolupracujeme. Odpovídám jednoznačně: chci vidět váš restrukturalizační program. Bude-li věrohodný a životaschopný, jsem pro prodloužení výjimky pro poskytování státní pomoci na určitý počet let a pro uzavření kapitoly," prohlásil letos v lednu Eneko Landaburu, odpovědný za rozšíření EU. Pro vyřešení celého problému udělala vláda přijetím ozdravného plánu první krok. V rámci plánu bude vláda exkluzivně jednat se skupinou LNM Group, která patří indické rodině Mittalů. Česká vláda oznámila, že se bude jednat přímo s firmou Ispat International, která patří do LNM Group. Tuto informaci ale okamžitě popřela společnost Ispat International. "Informace poskytnutá českou vládou je mylná," sdělila LN Annanya Sarinová, vedoucí komunikace Ispat International. Se Zemanovou vládou totiž nejedná podle jejích slov Ispat, ale společnost LNM Holdings N.V. ze skupiny LNM Group. "Společnost Ispat International je kotovaná na burze, zatímco LNM Holdings je zcela soukromá firma. Obě firmy patří do struktury LNM Group, jehož většinovým majitelem je indická rodina Mittalů," dodává Sarinová. Vládní prohlášení tak mohlo ovlivnit hodnotu akcií společnosti Ispat International.
</TEXT>
<HEADING>
Rozhodne se do května
</HEADING>
<TEXT>
Jednání povede vláda s potenciálním investorem do konce května. Vládní rozhodnutí o jednáních se strategickým investorem přivítaly i odbory. "Chtěli jsme, aby byl vybrán strategický investor, který by restrukturalizaci prováděl," uvedl předseda odborového sdružení Kovo Jan Uhlíř. Kromě Nové huti by však měla indická skupina pravděpodobně získat i hutní firmu Vítkovice Steel a Vysoké pece Ostrava. Podle ministra financí Jiřího Rusnoka totiž stále platí, že budoucnost hutnictví je ve sloučení podniků Nová huť, Vítkovice Steel a Vysoké pece Ostrava. "Bylo by optimální, kdyby investor vstoupil do všech tří firem," tvrdí Uhlíř. Předchozí restrukturalizační plán z loňského roku EU nepřijala a označila jej za neživotaschopný. Další jednání o restrukturalizaci tuzemského hutnictví se povedou s Evropskou komisí v příštích měsících. "Souhlas Evropské komise se týká pouze státní pomoci. Je otázka, do jaké míry by se jednalo o veřejnou pomoc, pokud tam bude pouze soukromý investor," prohlásil Rusnok.
Jednání povede vláda s potenciálním investorem do konce května. Vládní rozhodnutí o jednáních se strategickým investorem přivítaly i odbory. "Chtěli jsme, aby byl vybrán strategický investor, který by restrukturalizaci prováděl," uvedl předseda odborového sdružení Kovo Jan Uhlíř. Kromě Nové huti by však měla indická skupina pravděpodobně získat i hutní firmu Vítkovice Steel a Vysoké pece Ostrava. Podle ministra financí Jiřího Rusnoka totiž stále platí, že budoucnost hutnictví je ve sloučení podniků Nová huť, Vítkovice Steel a Vysoké pece Ostrava. "Bylo by optimální, kdyby investor vstoupil do všech tří firem," tvrdí Uhlíř. Předchozí restrukturalizační plán z loňského roku EU nepřijala a označila jej za neživotaschopný. Další jednání o restrukturalizaci tuzemského hutnictví se povedou s Evropskou komisí v příštích měsících. "Souhlas Evropské komise se týká pouze státní pomoci. Je otázka, do jaké míry by se jednalo o veřejnou pomoc, pokud tam bude pouze soukromý investor," prohlásil Rusnok.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205074</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Německé mediální impérium Lea Kirche se ocitlo v těžké krizi. Topí se v dluzích a hrozí mu žaloba ze strany největšího německého vydavatelského domu Axel Springer. Ten se minulý týden rozhodl, že využije své opce na prodej 11,5 procenta akcií v největší německé soukromé televizi ProSiebenSAT1. V ProSiebenSAT1 má majoritu Kirch a právě on by měl Axelu vyplatit za opci 767 milionů eur. Kirch však toto právo Axelu zpochybnil. Tím se mu podle právníků může podařit oddálit zaplacení o několik měsíců, do doby, než se spor vyřeší soudní cestou. Kirchovi patří pět soukromých televizních stanic v Německu, má nejrozsáhlejší sbírku filmů v Evropě, vysílací práva na mistrovství světa ve fotbalu a formuli 1. Dluhy Kirchova mnichovského mediálního impéria již přesáhly pět miliard eur.
</TITLE>
<HEADING>
A co Murdoch?
</HEADING>
<TEXT>
Další právo opce ve výši 1,6 miliardy eur má mediální gigant Ruperta Murdocha News Corp. Jeho opce bude splatná v říjnu. Murdoch by však mohl opce využít při jednáních s Kirchem a získat větší kontrolu nad jeho mediálním kolosem. Tím by se podařilo Kirchovu skupinu zachránit. Jinak hrozí, že zkrachuje, což by narušilo rovnováhu mediálního trhu. To byl podle deníku Financial Times nejspíš hlavní důvod, proč se do celé kauzy zapojil spolkový kancléř Gerhard Schröder. S výkonným ředitelem Deutsche Bank Rolfem Breuerem jednal o Kirchově dalším osudu. U Deutsche Bank má totiž Kirch dluh ve výši půl miliardy eur. Krach Kirchovy společnosti by přivodil problémy i bavorskému premiérovi Edmundu Stoiberovi. S ním Kirch již dlouho udržuje velmi přátelské vztahy. "Jestli Kirch zkrachuje, tvrdě to poškodí Stoiberovu reputaci v byznysu," uvedl pro Financial Times nejmenovaný mnichovský podnikatel. Stoiber se po léta snažil vybudovat z Mnichova mediální centrum. V osmdesátých letech z pozice blízkého spolupracovníka tehdejšího bavorského premiéra Franze Josefa Strausse přesvědčoval Kirche, aby založil soukromé televizní stanice. Zároveň intenzivně lobboval za změny v německé mediální legislativě ve prospěch soukromých televizních společností. Pětasedmdesátiletý Kirch sponzoruje Stoiberovu Křesťanskosociální unii a udržuje styky s bývalým kancléřem Helmutem Kohlem.
Další právo opce ve výši 1,6 miliardy eur má mediální gigant Ruperta Murdocha News Corp. Jeho opce bude splatná v říjnu. Murdoch by však mohl opce využít při jednáních s Kirchem a získat větší kontrolu nad jeho mediálním kolosem. Tím by se podařilo Kirchovu skupinu zachránit. Jinak hrozí, že zkrachuje, což by narušilo rovnováhu mediálního trhu. To byl podle deníku Financial Times nejspíš hlavní důvod, proč se do celé kauzy zapojil spolkový kancléř Gerhard Schröder. S výkonným ředitelem Deutsche Bank Rolfem Breuerem jednal o Kirchově dalším osudu. U Deutsche Bank má totiž Kirch dluh ve výši půl miliardy eur. Krach Kirchovy společnosti by přivodil problémy i bavorskému premiérovi Edmundu Stoiberovi. S ním Kirch již dlouho udržuje velmi přátelské vztahy. "Jestli Kirch zkrachuje, tvrdě to poškodí Stoiberovu reputaci v byznysu," uvedl pro Financial Times nejmenovaný mnichovský podnikatel. Stoiber se po léta snažil vybudovat z Mnichova mediální centrum. V osmdesátých letech z pozice blízkého spolupracovníka tehdejšího bavorského premiéra Franze Josefa Strausse přesvědčoval Kirche, aby založil soukromé televizní stanice. Zároveň intenzivně lobboval za změny v německé mediální legislativě ve prospěch soukromých televizních společností. Pětasedmdesátiletý Kirch sponzoruje Stoiberovu Křesťanskosociální unii a udržuje styky s bývalým kancléřem Helmutem Kohlem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205075</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Počet osobních automobilů se v tuzemsku loni zvýšil o 91 704 kusů. Centrální registr tak eviduje už více než 3,5 milionu vozidel. Průměrné stáří parku vzrostlo o 0,1 na 13,61 roku. "Stárnutí vozového parku způsobuje fakt, že se stará auta nevyřazují. Ani 152 tisíc nových automobilů, které tady domácí prodejci a oficiální dovozci loni prodali, nepřeváží to, že se na našich silnicích stále pohybuje bezmála 367 tisíc Škod 120," vysvětlil ředitel sekretariátu Sdružení automobilového průmyslu Antonín Šípek. Škoda 120 je zároveň také nejčastěji zastoupeným vozem na českých silnicích. Prvenství si dosud udržela i přesto, že se jejich počet meziročně snížil o 22 tisíc. Druhou příčku na žebříčku obsadila Škoda Favorit, kterých v tuzemsku jezdí takřka 296 tisíc. Třetí místo získala Škoda Felicia, kterých je v registru o 18 tisíc méně. Archaické vraky škodovek už ze silnice zvolna mizejí. U Škody 105 se počet registrovaných vozů loni snížil zhruba o 18 tisíc, u modelů 100 a 110 pak souhrnně o 13 tisíc. Na vozovkách se také pohybuje o 5100 "žigulíků" VAZ 2101, 4250 trabantů a necelých 2000 wartburgů méně. V počtu nových prodaných automobilů si prvenství udržela podle Sdružení automobilového průmyslu Škoda Auto se 79 944 vozy. Následuje Volkswagen s 9517 automobily a Renault s 8838 kusy. Čtvrtou příčku drží Opel, který v tuzemsku prodal 8369 vozů. Páté místo obsadil Peugeot, který si koupilo o 25 zákazníků méně. Za loňský rok se v Česku vyrobilo celkem 472 229 vozidel. To je o 2,51 procenta více než v roce 2000.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205076</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Tato slova zazněla na Světovém ekonomickém fóru v New Yorku od takových celebrit, jako je zpěvák irské rockové skupiny U2 Bono (vlevo) či nejbohatší muž planety a šéf Microsoftu Bill Gates. Pětidenní setkání ekonomů, politiků a jiných osobností, které se letos mimořádně nekonalo ve švýcarském Davosu, včera skončilo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205077</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost Matsushita Communication Industrial, která je druhým největším výrobcem mobilních telefonů v Japonsku, hodlá zvýšit prodej mobilních telefonů o 50 procent. V předchozím finančním roce prodala firma celkem 21,5 milionu mobilních telefonů, z toho 14 milionů v Japonsku. Domácí i zahraniční poptávka však byla poté zasažena celosvětovým zpomalením ekonomiky. Společnost Matsushita Electric Industrial minulý měsíc oznámila, že převezme plnou kontrolu nad pěti svými divizemi včetně Matsushita Communication Industrial. Matsushita se prostřednictvím dceřiné společnosti Matsushita Television Central Europe angažuje i v České republice. V roce 1997 zahájila výrobu televizorů na plzeňských Borských polích a zařadila se tak mezi první a největší japonské investory v Česku. V roce 2000 se firma rozhodla založit v Pardubicích závod na výrobu mobilních telefonů a autorádií značky Panasonic, který má být druhou největší továrnou na mobilní telefony v Evropě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205078</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
United Pan-Europe Communications (UPC) zahájí tento týden rozsáhlou restrukturalizaci. Nizozemská kabelová společnost, která působí i na českém trhu, plánuje kapitalizaci velké části svého dluhu, který dosahuje 7,5 miliardy eur. Šest miliard eur z tohoto dluhu a prioritní akcie v hodnotě 1,5 miliardy eur mají být převedeny na obyčejné akcie. Současným akcionářům tak má zbýt jen necelých 10 procent akcií. UPC doplatila na svůj agresivní růst. V průběhu devadesátých let investovala miliardy eur po celé Evropě. Očekávala jejich rychlou návratnost, nakonec se jí nepodařilo získat plánovaný počet zákazníků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205079</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Kabinet prezidenta Eduarda Duhaldeho chystá "pesofikaci" dolarových úspor, půjček i plateb
</TITLE>
<TEXT>
Funkční bankomat v Argentině prakticky neexistuje. Mohou za to bankovní restrikce, které Argentince donutily k násilí. Uvolnit přístup k úsporám se však vláda rozhodla až po zásahu nejvyššího soudu.
PRAHA - Argentinský nejvyšší soud na konci minulého týdne rozhodl, že zavedení bankovních restrikcí na začátku prosince minulého roku bylo neústavní. Kvůli rychlému odlivu prostředků z peněžních ústavů musela tehdejší vláda prezidenta Fernanda de la Rúy omezit výběry z bankovních účtů. Argentinci si to nenechali líbit a donutili rezignovat nejen de la Rúu, ale i jeho nástupce Adolfa Rodriguéze Sau. Nebylo jim to však moc platné, protože ani populista Eduardo Duhalde, který se do čela země dostal na začátku ledna, nechtěl restrikce uvolnit. Lidé si stále mohli vybrat pouze 1200 pes měsíčně (přibližně 23 000 korun). Jen pokud jim jejich výplaty chodily přímo na účet, mohli si vybrat 1500 pes. Některé horké hlavy to neunesly a zaútočily na banky. Dokonce kvůli tomu lehlo pár bankomatů popelem. Prezident Eduardo Duhalde věděl, že situace je dále neudržitelná, zároveň se však bál, že by náhlé uvolnění restrikcí znamenalo kolaps celého bankovního systému. Lidé by nejspíš nečekali a veškeré úspory si šmahem vybrali. Proto ani rozhodnutí nejvyššího soudu neznamená, že by se obnovil volný přístup ke všem účtům. Během víkendu proto vláda do připravovaného balíčku ekonomických reforem zahrnula i částečné uvolnění bankovních restrikcí. Ti, co na účty dostávají výplatu, s nimi budou moci plně disponovat. Ostatní se musejí stále spokojit s limitem 1500 pes.
</TEXT>
<HEADING>
Konečně jen jeden kurs
</HEADING>
<TEXT>
Vláda také v balíčku plánuje zavedení pouze jediného kursu pesa. Až doposud se pro většinu transakcí používal oficiální kurs 1,4 pesa za dolar. Obyčejní lidé však museli využívat volně plovoucí peso, které minulý týden uzavíralo na hodnotě 2,10 za dolar. Dva kursy pro jednu měnu se nelíbily Mezinárodnímu měnovému fondu (MMF), se kterým Argentina vyjednává o další finanční pomoci. Od středy proto kabinet zavádí pouze jediný - volně plovoucí kurs. Aby se zabránilo spekulativním obchodům, byly na pondělí a úterý vyhlášeny bankovní prázdniny. Argentina se rozhodla významně omezit vázanost své ekonomiky na americký dolar. Od devadesátých let, kdy do země vstoupili zahraniční investoři, byla většina plateb za elektřinu, plyn, nájemné, telefonní účty atd. nominována na dolary. Pro obyvatelstvo by však bylo neúnosné, aby tato praxe pokračovala i v době, kdy jejich pesa devalvovala o více než padesát procent. Vláda proto rozhodla, že všechny platby, stejně jako všechny dolarové půjčky, budou převedeny na pesa v poměru 1:1. Kdo si půjčil 10 000 dolarů, bude splácet jen 10 000 pes, přestože by podle současného kursu měl vrátit 20 100 pes. Podobné to bude i s platbami. Ty ovšem mohou podniky během příštích šesti měsíců zvedat alespoň o míru inflace. Po uplynutí této lhůty se zákazníci budou muset se svými dodavateli dohodnout na nových cenách v nových smlouvách. Duhalde však přece není úplně omezený populista, který by chtěl ze země vyhnat všechny investory. Aby pomohl i bankám, budou se "pesofikovat" i dolarové úspory. Uložené dolary se v nejbližší době na pesa převedou v poměru 1,4:1. Ten, kdo měl 10 000 dolarů, dostane jen 14 000 pes. Pokud by se převádělo podle volného kursu, dostal by 20 100 pes. Argentincům se to příliš nezamlouvá, proto opět vyrazili do ulic protestovat.
Vláda také v balíčku plánuje zavedení pouze jediného kursu pesa. Až doposud se pro většinu transakcí používal oficiální kurs 1,4 pesa za dolar. Obyčejní lidé však museli využívat volně plovoucí peso, které minulý týden uzavíralo na hodnotě 2,10 za dolar. Dva kursy pro jednu měnu se nelíbily Mezinárodnímu měnovému fondu (MMF), se kterým Argentina vyjednává o další finanční pomoci. Od středy proto kabinet zavádí pouze jediný - volně plovoucí kurs. Aby se zabránilo spekulativním obchodům, byly na pondělí a úterý vyhlášeny bankovní prázdniny. Argentina se rozhodla významně omezit vázanost své ekonomiky na americký dolar. Od devadesátých let, kdy do země vstoupili zahraniční investoři, byla většina plateb za elektřinu, plyn, nájemné, telefonní účty atd. nominována na dolary. Pro obyvatelstvo by však bylo neúnosné, aby tato praxe pokračovala i v době, kdy jejich pesa devalvovala o více než padesát procent. Vláda proto rozhodla, že všechny platby, stejně jako všechny dolarové půjčky, budou převedeny na pesa v poměru 1:1. Kdo si půjčil 10 000 dolarů, bude splácet jen 10 000 pes, přestože by podle současného kursu měl vrátit 20 100 pes. Podobné to bude i s platbami. Ty ovšem mohou podniky během příštích šesti měsíců zvedat alespoň o míru inflace. Po uplynutí této lhůty se zákazníci budou muset se svými dodavateli dohodnout na nových cenách v nových smlouvách. Duhalde však přece není úplně omezený populista, který by chtěl ze země vyhnat všechny investory. Aby pomohl i bankám, budou se "pesofikovat" i dolarové úspory. Uložené dolary se v nejbližší době na pesa převedou v poměru 1,4:1. Ten, kdo měl 10 000 dolarů, dostane jen 14 000 pes. Pokud by se převádělo podle volného kursu, dostal by 20 100 pes. Argentincům se to příliš nezamlouvá, proto opět vyrazili do ulic protestovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205080</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
30. díl Kurs osobních financí
</TITLE>
<TEXT>
Vzdělání už dávno není zadarmo. S jakými výdaji je na cestě za vědomostmi nutno počítat, vás seznámí další díl kursu o osobních financích.
Můžete být tvrdí a neustoupit ani o píď. Nekoupíte nový mobil, nepošlete je lyžovat do Alp, zamítnete nákup značkové bundy. A přesto je jedna věc, na kterou vás děti dostanou. To když přijdou s požadavkem, který má přispět k jejich vzdělání. Zatnete zuby a vydáte osm stovek za učebnici angličtiny, zaplatíte přípravný kurs k přijímacím zkouškám, koupíte CD-ROM s programem, který s vaším potomkem procvičí (tedy procvičil by, kdyby jej někdo do počítače vůbec zasunul) vyjmenovaná slova i kvadratické rovnice. O této vaší Achillově patě dobře vědí nejrůznější soukromé školy, jazykové agentury i zprostředkovatelé studia v zahraničí. "Nejlepší investice je investice do vzdělání." Tímto heslem (mimochodem hluboce pravdivým) ozdobí své letáky, a už nás, rodiče, mají. Mějte však na paměti, že i když se tu obchoduje se statkem tak vznešeným, pořád jde o obchod, a pořád tedy můžete prodělat. A nemusí jít o malé částky. Platit začnete už u těch nejmenších. Na všech mateřských školách chtějí příspěvek. Na těch státních se pohybuje kolem tří set měsíčně. K tomu ovšem musíte ještě připočítat úhradu za stravování, jejíž výše při celodenním pobytu bývá kolem pěti stovek. Také vám to asi nedá a dítěti dopřejete kurs angličtiny. Na ten se také většinou připlácí zvlášť. Počítejte s tím, že za rok se dítě naučí zpívat písničku Old McDonald had a farm, počítat do deseti, označit barvy a pojmenovat zebru, krokodýla a klokana. Nepátrejte po tom, kolik vás každé slovo, které si vaše dítě osvojí, stojí. Mohla by vám vyjít částka tak kolem padesáti korun. Pokud zde chcete investovat velkoryseji, můžete poslat dítě do školky, kde se o ně budou celý den starat Angličané či Američané. Pak ale zaplatíte třeba i jedenáct tisíc. Za měsíc. Základních škol, kde by se platilo školné, mnoho není. Proto rodiče čeká finančně klidnější období. Pokud nemají tu smůlu a jejich dítě nezačne projevovat třeba hudební nadání. Individuální výuka v základní umělecké škole vyjde na 350 korun měsíčně, když počítáme, že se učitel dítěti věnuje každý týden hodinu. Rodiče sportovců na tom nejsou lépe, za výchovu malého hokejisty se klubu platí od 200 do 800 korun měsíčně, náklady na výstroj v to samozřejmě nepočítaje. První ze zlomových okamžiků přijde v páté třídě. Vedle státních víceletých gymnázií je celá řada gymnázií soukromých. Školné se na nich pohybuje v rozmezí od 20 do 30 tisíc ročně. O některá je přitom takový zájem, že mohou přijmout jen každého pátého uchazeče. I tady lze nalézt lahůdky. Například na šestiletém gymnáziu English College je standardní školné pro českého studenta 140 tisíc ročně. Nejvíce musejí váhat mezi soukromým a státním školstvím deváťáci a jejich rodiče. O jejich přízeň bojují soukromá čtyřletá gymnázia, soukromé střední odborné školy i soukromá učiliště. Školné na soukromých středních školách se pohybuje od 10 tisíc u technických oborů po 28 tisíc u oborů uměleckých.
</TEXT>
<HEADING>
Školné se platí i na státních vyšších školách
</HEADING>
<TEXT>
Po maturitě máte doma dospělého člověka, to ovšem neznamená, že nebudete platit dál. O školném na státních vysokých školách se hovoří už dlouho. Pro jeho zavedení existuje mnoho rozumně znějících argumentů. Otázka je, kdy školné zavést. Každý rodič by asi hlasoval pro to, aby se tak stalo, až jeho nejmladší dítě bude bezpečně v druhém ročníku. V posledních letech se nadějně rozjíždějí první vlaštovky nestátního vysokého školství. Většinou nabízejí ekonomické obory. Studovat za peníze lze ale například i tvůrčí psaní či mediální komunikaci na Literární akademii Josefa Škvoreckého. Školné na soukromých vysokých školách se pohybuje od 30 do 60 tisíc korun ročně. Možná poněkud paradoxně se školné platí na i státních vyšších odborných školách, i když jen v symbolické výši do pěti tisíc korun. Na soukromých vyšších školách je pochopitelně citelně vyšší. Většinou se jedná o částku do třiceti tisíc korun. Pokud má student úspěšně za sebou rok dva studia na vysoké škole, možná začne uvažovat o pobytu v zahraničí. My rodiče mu samozřejmě tyto sny nerozmlouváme, jen se jej pokoušíme držet nohama na zemi. Platí, že je mnoho povolaných, ale jen málo vyvolených. A jen málokomu se podaří získat takové stipendium, aby nebyla nutná finanční spoluúčast rodiny. Relativně dostupné je studium v Německu, kde se školné neplatí vůbec, a v Rakousku, kde je jen minimální (maximálně 4 tisíce šilinků za semestr). Jenže vaše dítě jako na potvoru určitě sní o studiu v USA. Pak ať se obrátí na Fulbrightovu komisi (www.fulbright. cz). Tato bohulibá nadace se všemožně snaží podpořit pobyty českých studentů v USA. Adeptovi studia v zámoří tu poskytnou vyčerpávající a fundované informace a poradí, kde všude se lze ucházet o stipendium. Je však třeba počítat s tím, že vyřízení potřebných formalit zabere celý rok.
</TEXT>
<HEADING>
Na zahraniční univerzitě lze studovat i v Praze
</HEADING>
<TEXT>
Kdo chce dopřát dětem západní vzdělání a bojí se pustit je za humna, může využít místních poboček zahraničních univerzit. V Praze jich působí asi pět. Například na University New York of Prague se studují společenské vědy, ekonomika a právo. Za čtyři roky lze získat titul bakaláře americké univerzity. Kolik to stojí? Méně, než kdyby ratolest studovala v New Yorku, ale stejně dost - něco přes 3000 dolarů za rok. Předpokladem je dokonalá znalost angličtiny. Pedagogický sbor je zčásti zahraniční, zčásti domácí. Vládne tam sice duch anglosaského školství, který bere studenta jako individualitu, ale upřímně řečeno, není to tak úplně ono. Pořád je to jen kompromis. Lepší je poslat děti opravdu do zahraničí, jen ať se naučí plavat. K tomu je ale nutný jeden ze dvou předpokladů. Buď je vaše dítě natolik dobré, že dokáže získat stipendium, nebo vy, rodiče, máte dostatek peněz, a školné a pobyt mu zaplatíte. V naší rodině se nedostávalo jednoho ani druhého, přesto jedno z dětí studuje v USA. Je to ale postup, který s čistým svědomím nemohu doporučit, protože je jen pro silné jedince. Před třemi lety nasedla dcera bez dolaru v kapse do letadla a odletěla pracovat do Filadelfie jako au pair. Rok tvrdě pracovala, pak udělala přijímací zkoušky na několik univerzit, z nichž si vybrala poměrně levnou státní ve Washingtonu. Studuje už druhým rokem. Postupem času jí uznali i bakalářský diplom z Karlovy univerzity. Protlouká se, jak může. Sní o pracovním povolení. Zatím smí pracovat jen v rámci univerzity. Na přežití to stačí, nechce ode mne opravdu ani korunu. A život v Americe poznává skutečně ze všech stran.
Lidové noviny Vám na tomto místě každý den nabízejí dva praktické kursy. Seznámíme Vás se základy používání internetu. Staneme se Vašimi pomocníky i ve světě domácích financí.
Kurs najdete také na internetové adrese www.lidovky.cz/finance
Kde hledat informace o stipendiích pro studium v zahraničí
FULBRIGHTOVA KOMISE V ČR
www.fulbright.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205081</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
30. lekce: Inzeráty na internetu
</TITLE>
<HEADING>
Internetový kurs LN pro začátečníky
</HEADING>
<TEXT>
Internet je nejen tržištěm informací, ale i různého zboží. Nemusíte zde jen nakupovat, ale můžete i prodávat, hledat práci nebo se seznamovat.
Oobchodech na internetu jsme už psali. Na internetu ale můžete nakupovat (a prodávat) nejen prostřednictvím obchodníků, ale také v celé řadě bazarů a inzertních serverů. Nejsnáze se k nim dostanete prostřednictvím katalogových vyhledávačů, které pro ně většinou mají samostatnou kategorii. Najdete tu bazary ryze internetové, stejně jako stránky bazarů "kamenných". Podat inzerát na internetu je rozhodně snazší (a většinou i rychlejší) než v klasických tištěných médiích. Stačí nalézt příslušnou stránku a napsat text inzerátu do příslušného formuláře. Odpovědi vám díky pohotovosti e-mailu začnou chodit velmi rychle po zveřejnění vaší nabídky. Doporučuje se přiložit fotografii zboží, které nabízíte - rozhodně ho pak prodáte snáz. Fotografie alespoň částečně eliminuje nevýhodu internetových bazarů (a obchodů vůbec) a sice, že si zboží nemůžete takříkajíc osahat. Nakupování na internetu vám především ušetří spoustu času. Během krátké doby můžete navštívit desítky bazarů, aniž byste opustili svůj domov nebo kancelář. U řady druhů zboží najdete i stránky soustřeďující nabídku z mnoha bazarů "kamenných". Například pokud chcete koupit auto, na stránce auto.rychle.cz najdete nabídku bazarů z celé republiky a můžete se podívat i na nabídku ze sousedních států. Kromě autobazarů najdete na internetu řadu bazarů s elektronikou, s výpočetní technikou nebo fototechnikou. Ale najdete i bazary s nabídkou pro příznivce historického šermu nebo s vybavením pro stomatologické ordinance. Na internetu existují i klasické zastavárny. Zvláštní kategorii pro prodej a nákup na internetu jsou tzv. aukce. Ty fungují jako aukce klasické. Nabídnete zboží s vyvolávací cenou a ostatní návštěvníci mohou "přihazovat" a vy pak prodáte nejvyšší nabídce. Aukce bývají přehledně tříděné po-dle druhu zboží. Nevýhodou je, že takový prodej vám často zabere několik týdnu nebo i měsíců. Své stránky má také celá řada půjčoven. Od půjčoven aut, šatů až po videopůjčovny, půjčovny nářadí nebo sportovních potřeb. I hledání zaměstnání se díky internetu stává jednodušším. Nejen že si můžete vybrat ze široké nabídky, ale na specializovaných personálních serverech můžete umístit svůj strukturovaný životopis a představu o hledané práci. Pokud budete mít štěstí, nabídky zajímavé práce si vás najdou samy. Na internetu pochopitelně existují i seznamky. Výhodou je, že s člověkem, kterého jste si vybrali, můžete ihned komunikovat (e-mail, chat). Proti osobnímu kontaktu to má však své nevýhody. Svůj protějšek nevidíte a může se vám snadno stát, že z pětadvacetileté dlouhonohé blondýny s mírami 90/60/90 se ve skutečnosti vyklube padesátiletý otylý plešatý recesista, co si z vás dělá dobrý den. A jedna malá rada na závěr. Pokud na internetu nabízíte cokoliv, zapomeňte na suchou úřední řeč typu: "prodá se Š120/1977, STK2001...". Buďte vynalézaví, snažte se potenciálního zájemce oslovit a upoutat jeho pozornost. Uvidíte, že se to vyplatí!
Zítra: Dokumenty a kopírování
Internetovou verzi kursu najdete na adrese www.lidovky.cz/ikurs
Internetový kurs pro Vás připravuje Martin Michek vedoucí výroby LN
Internetový tip pro dnešní den
</TEXT>
<HEADING>
Chystáte svatbu?
</HEADING>
<TEXT>
Zorganizovat celou svatbu není jistě snadný úkol. Pokud se chcete poradit, hledáte inspiraci nebo dokonce pomoc, rozhodně vyzkoušejte adresu www.veselky.cz Naleznete tu nejen nabídku celé řady služeb, ale dozvíte se i, co všechno musíte zařídit, pokud si svatbu organizujete sami, nebo jak nakoupit diamantový prsten a celou řadu dalších užitečných rad. Na stránce také zjistíte, jak zařídit svatbu v zahraničí. Důkladně rozmyslet si to ale musíte sami, protože s protivnou manželkou už vám internet nepomůže.
</TEXT>
<HEADING>
Autobazar auto.rychle.cz
</HEADING>
<TEXT>
Databáze nabídky vozů z celé ČR, ale i ze Slovenska. Hledat auto nebo motocykl můžete podle značky a modelu, nebo podle celé řady kritérií. Pokud nenajdete požadované vozidlo, můžete vložit své podmínky a jakmile se v databázi takový vůz objeví, budete upozorněni.
</TEXT>
<HEADING>
Seznamka www.seznamka.cz
</HEADING>
<TEXT>
Asi nejpopulárnější seznamovací server. Inzeráty jsou členěné do přehledných kategorii (Vážná seznámení, Sexy seznamka, Pojďme - do kina, na koncert apod, Cestujeme spolu, Sport, Dopisování a přátelé). Součástí stránky je i několik bazarů, chat a sbírka vtipů.
</TEXT>
<HEADING>
Práce www.jobs.cz
</HEADING>
<TEXT>
Inzertní server zaměřený na nabídku a poptávku po pracovních místech. Kromě inzerátů tady najdete i poradnu, přehled personálních agentur, úřadů práce nebo nabídku pracovních míst u velkých firem.
</TEXT>
<HEADING>
Práce www.prace.cz
</HEADING>
<TEXT>
Kromě inzerce zde najdete i odkazy na další servery s nabídkou a poptávkou pracovních míst. Je tu přehled personálních agentur, nabídka úřadů práce nebo návody a rady, například jak napsat správný strukturovaný životopis.
</TEXT>
<HEADING>
Aukce www.aukce.cz
</HEADING>
<TEXT>
Nabízí celou řadu aukcí. Dražené zboží je rozděleno do přehledných kategorií, např. Automobily, Software, Mobilní telefony nebo Sportovní vybavení. Dozvíte se i ve kterých aukcích se nejvíce přihazuje (Nejžhavější aukce), které jsou nejnovější nebo které právě končí.
Nabízí celou řadu aukcí. Dražené zboží je rozděleno do přehledných kategorií, např. Automobily, Software, Mobilní telefony nebo Sportovní vybavení. Dozvíte se i ve kterých aukcích se nejvíce přihazuje (Nejžhavější aukce), které jsou nejnovější nebo které právě končí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205082</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Jak docílit, aby v obývaných prostorách nebyla zima, ale ani přetopeno? Jakou podlahovou krytinu zvolit, aby byla tepelná izolace co nejúčinnější? Ideálním řešením je podlahové vytápění v kombinaci s vhodnou krytinou.
</TITLE>
<TEXT>
Stále větší oblibě se v posledních letech těší podlahové vytápění potrubím s teplou vodou nebo elektrické termokabelové vytápění. V bytech, kde jsou používány radiátory, může sloužit jako doplňkový zdroj tepla. Podlahu vyhřívá na příjemnou teplotu a v přechodných obdobích je lze použít pro přitápění. Podlahové vytápění může ale sloužit rovněž jako hlavní zdroj tepla vašeho bytu.
</TEXT>
<HEADING>
Teplo od nohou
</HEADING>
<TEXT>
Tradiční způsoby vytápění domu, jako jsou přímotopy či ústřední topení, mají řadu nevýhod. Teplo, které produkují, totiž stoupá nejdříve vzhůru ke stropu, kde se pak vzduch ochlazuje. Teprve poté klesá k podlaze. Paradoxně je pak nejvíce tepla u stropu a u nohou zůstává teplota o několik stupňů nižší. Tepelné vytápění nainstalované v podlaze vyzařuje teplo, které postupuje přirozeně odspodu a z celé plochy rovnoměrně. Nejtepleji je pak logicky u podlahy a nejchladněji u stropu. Klasický způsob vytápění navíc způsobuje proudění vzduchu, a tedy i prachu, což neprospívá alergikům. Nezanedbatelnou výhodou podlahového vytápění je i to, že topné těleso je ukryto v podlaze a nezabírá obytný prostor. Elektrické termokabelové přímé nebo akumulační vytápění se používá nejčastěji do nově budovaných podlah, neboť klade určité nároky na podlahovou konstrukci. Naopak nízké vytápěcí rohože byly speciálně vyvinuty pro renovace podlah (lze je tedy instalovat i dodatečně) a pro podlahy, kde je k dispozici velmi malá výška zastavění (není možné zvýšit podlahu o více než 15 mm včetně nové keramické dlažby). Vlastním vyhřívacím prvkem rohože je speciální tenký topný kabel, který je připevněn k plastové rohoži. Ta se položí na starou dlažbu nebo betonový podklad, zakryje se stěrkou nebo lepidlem a pokryje dlaždicemi. Rohož je vysoká maximálně 3 mm. "Můžete ji položit na nový betonový podklad, ale i na původní dlažbu, takže se vyhnete nepořádku, který je při likvidaci staré podlahy nevyhnutelný," popisuje František Křeček, majitel firmy Ekoterm, která se prodejem a instalací elektrického vytápění podlah zabývá. Na otápěných podlahových plochách nelze skladovat, umísťovat ani odkládat předměty s velkým tepelným odporem, jako je například nábytek na soklu. Takto zastavěné plochy je třeba z vytápění vyčlenit a topné kabely do nich neinstalovat. Elektrické vytápění podlah je dražší provozně, vyplatí se proto instalovat je spíše do menších bytů či do samostatných místností (například do koupelny).
</TEXT>
<HEADING>
Ušetříte až 20 procent nákladů na energii
</HEADING>
<TEXT>
Pro celoplošné podlahové topení vašeho domu či bytu je proto vhodnější uvažovat spíše o teplovodním systému. Jeho základem jsou trubky ze speciálních plastů (polyetylenů), které jsou pružné a ohebné. Ty se v deseti - až dvaceticentimetrové vzdálenosti pokládají na tavený polystyren a reflexní fólii. Celá plocha se zalije betonovou směsí nebo se pokryje sádrokartonovou deskou. Pro vytápění se nepoužívá tak vysoká teplota topné vody jako u radiátorů. Stačí voda o teplotě 40 až 45 stupňů Celsia (v radiátorech koluje voda o teplotě až 80 stupňů Celsia). Tento systém tak může ušetřit až dvacet procent nákladů na energii. Výhodou teplovodního vytápění je možnost připojení na libovolný zdroj energie: elektrokotel, plynový kotel či tepelná čerpadla. "Nejideálnější je připojení na plynový kondenzační kotel nebo tepelná čerpadla," říká Luboš Donutil, jednatel firmy Pedotherm, která teplovodní podlahové vytápění prodává. Cena za jeden metr čtvereční teplovodního vytápění se pohybuje od 800 do 1300 korun. Při použití betonu je možné topit podlahovým vytápěním zhruba za měsíc (jeden měsíc totiž beton zraje). Sádrokartonová deska umožňuje topit již do týdne.
</TEXT>
<HEADING>
Jakou zvolit podlahovou krytinu?
</HEADING>
<TEXT>
U elektrického i teplovodního vytápění je možno na podlahu použít jakoukoli podlahovou krytinu. Bezesporu nejdokonalejší tepelněizolační vlastnosti mají koberce. Také málokterý povrch je pro bosé nohy tak příjemný. Na trhu je v současné době k dostání opravdu široká nabídka vzorů, barev, ale i materiálů. V přírodních materiálech se sice dobře daří molům a roztočům, ale těch se dnes díky existenci výkonných vysavačů můžeme dobře zbavit. Novinkou již není ani schopnost některých koberců odolávat zátěži. Jejich cena se pohybuje od 150 do 1000 korun v závislosti na míře odolnosti. Vpichované koberce začínají na ceně asi 290 korun za metr čtvereční, smyčkové lze pořídit od 330 korun za 1 m 2 a luxusní koberce se střiženou smyčkou vás přijdou na 550 korun za 1 m 2. Za položení jednoho metru čtverečního koberce firmou zaplatíte okolo 60 korun. "Koberce by měly mít nízký vlas. Jinak totiž snižují výkon topení," radí Donutil. Aktuálním trendem je ale v posledních letech "obnažování" podlah. Velkou oblibu si proto získaly korkové podlahy. Jsou jednak příjemné při chůzi a jednak mají dobré izolační vlastnosti. Korkové desky vyráběné z korkového odpadu a přírodních či syntetických pojiv se prodávají s povrchovou předlakovanou úpravou nebo bez povrchové úpravy. V obou případech je však korek po nalepení nutné ještě přelakovat. Rozdíl je jen v množství laku, které musíme na konečnou úpravu použít. Výhodou předlakovaných korkových dlaždic je úspora času. Za metr čtvereční zaplatí zákazník od 300 do 900 korun. "Nejvhodnější je pro podlahové topení použít keramický materiál nebo plovoucí podlahy," tvrdí Donutil. Jeden metr čtvereční levnějšího typu plovoucí podlahy, tedy laminátového, lze pořídit okolo 750 korun. Dřevěné stojí zhruba 1000 Kč. Keramická dlažba přijde na 50 až 300 korun za jednu dlaždici. "Všechny krytiny musejí mít ale test na použití pro podlahové topení," upozorňuje na závěr Donutil.
Ceny podlahového vytápění
Přímé elektrické podlahové vytápění: od 500 do 900 korun za metr čtvereční
Akumulační elektrické podlahové vytápění: od 600 do 1200 korun za metr čtvereční
Elektrické tepelné rohože: okolo 1000 korun za metr čtvereční
Teplovodní podlahové vytápění: od 800 do 1300 korun za metr čtvereční
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205083</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Přikrývky z prachového peří již nejsou v módě. Stále častěji je nahrazují umělé materiály nebo ovčí rouno a velbloudí či lamí srst.
</TITLE>
<TEXT>
Říká se, že člověk tráví v posteli třetinu svého života. A teď, v zimě, možná i více. Aby mu tam ale bylo teplo, potřebuje přikrývku, která ho pořádně "obejme". Správná deka by měla šířit teplo rovnoměrně a zároveň regulovat teplotu těla.
</TEXT>
<HEADING>
Duté vlákno je hygienické
</HEADING>
<TEXT>
V posledních letech se peří a přírodní materiály začaly nahrazovat materiály umělými. "Duté vlákno je sice umělé, ale přitom zaručuje skoro stejné teplo jako peří. Kromě toho má tu výhodu, že se v něm nedrží prachoví roztoči ani jiné alergeny, a tudíž je vhodné i pro alergiky," charakterizuje Josef Šustek z novojičínské firmy Prop na výrobu přikrývek. Další výhodou je, že přikrývky z dutých vláken jsou podstatně levnější než ty přírodní. Dutá polyesterová vlákna jsou nadýchaná, lehká, vzdušná a mají velmi dobré izolační vlastnosti. "Syntetická vlákna postupně vytlačují přírodní materiály. Z nich vyrobené přikrývky se dají snadno zpracovat a mohou se vyvářet," potvrzuje Oldřich Glogar zfirmy 2G. Mezi velmi oblíbené patří přikrývky z ovčího rouna a vlny. "Ovčí vlna je přírodní materiál, je hygienická, podle mě nejvíc hřeje a je celkově příjemná. Proto se k nám také zákazníci, kteří si z vlny něco koupili, často vracejí," říká Josef Šustek. Lékaři tyto deky doporučují lidem trpícím revmatismem a poruchami pohybového ústrojí. Na rozdíl od syntetických přikrývek dokáže ovčí rouno přijmout až 30 procent vlhkosti z okolí, aniž by člověk pocítil chlad. Přitom jenom během jedné noci člověk vypotí až tři čtvrtě litru potu. Podobné vlastnosti, jako má ovčí rouno, mají i deky z velbloudí nebo lamí srsti. Velmi oblíbené byly už za první republiky. Jejich cena se pohybuje okolo 1800 korun, což je přibližně dvojnásobek ceny ovčího rouna. "Vlákna ze srsti velbloudů bývají až čtyřikrát jemnější než ovčí vlna a hřejivost je skoro stejná," říká Oldřich Glogar. Někteří prodejci ale tvrdí, že ideální je velbloudí srst promíchaná s ovčím rounem. "O vlně se říká, že má být obloučková. A to je ovčí vlna. Velbloud má rovné chlupy, takže ta srst tolik nehřeje. Proto doporučuju zkombinovat to," tvrdí Josef Šustek. Oproti přikrývkám z dutého vlákna jsou ty z ovčího rouna objemnější a těžší. Nevýhodou je, že ovčí i velbloudí rouno by se mělo čistit jen chemicky. Zhruba po třech čištěních se může přikrývka slehnout až o 40 procent, na míru hřejivosti to ale vliv nemá. Stoprocentně čisté počesané ovčí rouno, ošetřené karbonizací proti všem nečistotám, v kombinaci s povrchovými látkami z bavlněného saténu nebo jemné bavlněné tkaniny zkoušené na škodliviny, je vhodné pro astmatiky. K tradičním přikrývkám patří péřové deky z prachového peří. "Jeden kilogram prachového peří stojí 500 korun. Na peřinu přitom potřebujete okolo dvou kilogramů," popisuje prachové peřiny Josef Šustek.
</TEXT>
<HEADING>
Záleží i na matraci
</HEADING>
<TEXT>
Dostatku tepla v posteli napomáhá nejen vhodná přikrývka, ale i správná matrace. Existují speciální matrace se zimní a letní stranou. Zimní strana je potažená stoprocentní bavlnou nebo ovčí vlnou, která dobře hřeje. Naopak letní část bývá pokryta kokosovou vrstvou. Cena matrací se pohybuje od 2000 do 5000 korun. Pro ty největší "zmrzlíky" je výhodné pořídit si vodní matraci. Ta se dá totiž vyhřát až na 40 stupňů Celsia. Ideální teplota je ale 30 - 32 stupňů. Součástí postele je termostat, který udržuje stálou teplotu postele. Samotné matrace bez roštů a rámů stojí 18 000 až 24 000 korun.
</TEXT>
<HEADING>
Jak poznat materiál
</HEADING>
<TEXT>
Pouhým okem ani po hmatu laik nepozná, jestli je přikrývka vyrobená opravdu z toho, z čeho výrobce udává. Lidé jsou odkázáni na poctivost prodejců. U každého výrobku by podle odborníků měli mít v prodejně připevněný malý sáček s ukázkou výplně a s podrobným popisem. Josef Šustek říká, že duté vlákno je úplně bílé jako čerstvě napadaný sníh. Vlna je oproti tomu jakoby špinavější a pozná se podle toho, že se při zapálení škvaří jako vlasy. To se ale v obchodě těžko zkouší.
Pouhým okem ani po hmatu laik nepozná, jestli je přikrývka vyrobená opravdu z toho, z čeho výrobce udává. Lidé jsou odkázáni na poctivost prodejců. U každého výrobku by podle odborníků měli mít v prodejně připevněný malý sáček s ukázkou výplně a s podrobným popisem. Josef Šustek říká, že duté vlákno je úplně bílé jako čerstvě napadaný sníh. Vlna je oproti tomu jakoby špinavější a pozná se podle toho, že se při zapálení škvaří jako vlasy. To se ale v obchodě těžko zkouší.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205084</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
na návštěvě u Marka Brodského
</TITLE>
<TEXT>
Líbí se mi být obklopen starými věcmi. Sálají z nich životní příběhy předchozích majitelů, říká Marek Brodský, muzikant a výtvarník, kterého jsme navštívili v jeho bytě, kde žije se svou ženou Veronikou.
Se slovy "nemusíte se vyzouvat, tyto socialistické zvyky nedodržujeme," nás zve pán domu do obývacího pokoje. Hned na první pohled je zřejmé, že v bytě manželů Brodských není jediný kus nábytku, který by byl vyroben během posledních padesáti let. "Moje maminka měla v bytě starožitný nábytek a můj tatínek starožitné kusy také kupoval a měl je rád. Ať jsem byl tedy u kohokoliv z rodičů, vždy jsem byl takovým nábytkem obklopený," vysvětluje, proč se rozhodl zařídit si byt v tomto stylu. Manželka Veronika byla naopak z dětství zvyklá na sektorový nábytek. "Když jsem přišla poprvé k Markovi na návštěvu, byla jsem jak Alenka v říši divů," vzpomíná Veronika Brodská a její muž dodává: "Se starožitnými věcmi se člověk nemusí sžívat, jde to samo."
</TEXT>
<HEADING>
Nejsme sběratelé starožitností
</HEADING>
<TEXT>
U vchodových dveří do obývacího pokoje okamžitě zaujme starý toaletní stolek s pozoruhodnou židličkou. "Z té jsem měl opravdu velkou radost. Dostal jsem ji od mámy. Vždycky když se na ni posadím, mám pocit, že sedím na záchodě. A tam se cítím dobře," popisuje se smíchem netradiční tvar sedátka. Manželům Brodským nezáleží na tom, z kterého uměleckého slohu jednotlivé kusy pocházejí, a ani z hlavy nevědí, který kus je nejstarší. "Při výběru to nehraje žádnou roli. My nejsme sběratelé starožitností. Důležité je, co se nám líbí a co ne." Byt si zařizují postupně. Cestou na chalupu vždy pravidelně navštíví jeden oblíbený obchůdek ve Spomyšlise starým nábytkem. "Jsem už takřka pověrčivý. Věřím, že kdykoliv tama jedeme, na něco zajímavého narazíme. Někdy si koupím třeba jen kameninový hrnec za třicet korun. Prostě přemýšlíme, co do bytu potřebujeme, ale jdeme to hledat jinam než do supermarketu." Dalším z důvodů, proč dávají Brodských přednost starožitným věcem před novými a moderními, je i to, že staré vydrží víc. "Tyto moderní věci možná budou za dalších padesát let taky zajímavé, ale taky už úplně rozpadlé, protože nic nevydrží. Většina toho, co se dnes prodává, je jen na jedno použití. Nový nábytek nic nezažil, je prostě hloupej!" Nakupování starožitného nábytku nevnímá jako dobrou investici svých peněz. Většinu nábytku nakupuje ve vetešárnách. Největší cenu má pro výtvarníka a muzikanta komoda. Domnívá se, že je po jeho předku F. L. Čelakovském. "To se ovšem nedá dokázat, takže pro nikoho jiného než pro mě tu cenu nemá." Na jeden malý problém narazili manželé Brodských, když se rozhodli pořídit si k sedačce konferenční stolek. Nic takového se jim dlouho nedařilo sehnat. Rozhodli se proto pořídit si klasický jídelní stůl, kterému pak zkrátili nohy. "Tak to byl jeden takový malý prohřešek, kterého jsme se dopustili," říká Brodský. V kuchyni na první pohled zaujme zajímavá mnohobarevná malba na stěně u kuchyňské linky. "Když jsme malovali v kuchyni, proškrábali jsme se k různým fialovým, červeným, žlutým babičkovským nátěrům. Moc se nám to líbilo, a tak jsme to jen přestříkali bezbarvým lakem, aby to bylo smyvatelné. Teď se můžeme chlubit, že máme nad kuchyňskou linkou svého vlastního Medka."
</TEXT>
<HEADING>
Chtěl bych vlastní pracovnu
</HEADING>
<TEXT>
Marek a Veronika Brodských jsou naopak nadšení z takových kusů nábytku, na nichž jsou stopy po předchozích majitelích. "Někteří lidé jsou velice šikovní a dokážou starý nábytek dokonale zrestaurovat. Pak nepoznáte, že byl někdy poškozený. My se naopak vrháme po věcech, které opravované nejsou. V takovém nábytku je život, má svoji zkušenost a je cítit jeho minulost." V příjemném a útulném obyváku na sedačce po mamince Marka Brodského se povídá příjemně a vypadá to, že manželům ke štěstí a příjemné atmosféře domova už nemůže nic chybět. Přesto má Brodský ještě jedno přání. "Jednou bych si chtěl pořídit do ložnice obrovskou mosaznou postel. A musí vrzat." Okamžitě mě napadne, že nejoblíbenější místností Marka Brodského je asi ložnice. "Naopak. Ta mi vůbec nepřipadá důležitá. Lidé ji přikládají velký význam, a přitom je to místnost na přespaní a na sex. A ten je zábavnější všude jinde než v posteli. Podle mě je daleko důležitější mít své vlastní soukromí." Proto by si přál, aby jeho žena měla svoji místnost s šatnou a on svoji pracovnu. "Optimální byt pro dva lidi by měl totiž umožňovat systém rande," vysvětlil a vzápětí dodal, že rodina se dvěma dětmi by pak ale už musela bydlet takřka na zámku. Překvapivě je nejoblíbenější a nejdůležitější místností pána domu koupelna. "Vždy jsem ji vnímal jako místnost, kde jsem mohl mít dokonalé soukromí. Proto jsem si přál mít obrovskou koupelnu s velkými okny. Tady se nám to bohužel nepodařilo realizovat," posteskl si. A co podle Marka Brodského přispívá k dokonalé atmosféře spokojeného domova? "V bytě má být hodně psů. V tom mám zatím velký dluh."
Marek a Veronika Brodských jsou naopak nadšení z takových kusů nábytku, na nichž jsou stopy po předchozích majitelích. "Někteří lidé jsou velice šikovní a dokážou starý nábytek dokonale zrestaurovat. Pak nepoznáte, že byl někdy poškozený. My se naopak vrháme po věcech, které opravované nejsou. V takovém nábytku je život, má svoji zkušenost a je cítit jeho minulost." V příjemném a útulném obyváku na sedačce po mamince Marka Brodského se povídá příjemně a vypadá to, že manželům ke štěstí a příjemné atmosféře domova už nemůže nic chybět. Přesto má Brodský ještě jedno přání. "Jednou bych si chtěl pořídit do ložnice obrovskou mosaznou postel. A musí vrzat." Okamžitě mě napadne, že nejoblíbenější místností Marka Brodského je asi ložnice. "Naopak. Ta mi vůbec nepřipadá důležitá. Lidé ji přikládají velký význam, a přitom je to místnost na přespaní a na sex. A ten je zábavnější všude jinde než v posteli. Podle mě je daleko důležitější mít své vlastní soukromí." Proto by si přál, aby jeho žena měla svoji místnost s šatnou a on svoji pracovnu. "Optimální byt pro dva lidi by měl totiž umožňovat systém rande," vysvětlil a vzápětí dodal, že rodina se dvěma dětmi by pak ale už musela bydlet takřka na zámku. Překvapivě je nejoblíbenější a nejdůležitější místností pána domu koupelna. "Vždy jsem ji vnímal jako místnost, kde jsem mohl mít dokonalé soukromí. Proto jsem si přál mít obrovskou koupelnu s velkými okny. Tady se nám to bohužel nepodařilo realizovat," posteskl si. A co podle Marka Brodského přispívá k dokonalé atmosféře spokojeného domova? "V bytě má být hodně psů. V tom mám zatím velký dluh."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205085</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Muž nakažený tuberkulózou se před smrtí volně pohyboval po Praze. Lidé nevědí, zda se mohli nakazit
</TITLE>
<HEADING>
DNEŠNÍ TÉMA: Jak nás ohrožuje tuberkulóza?
</HEADING>
<TEXT>
Úmrtí slovenského občana na nebezpečnou nemoc tuberkulózu - vyděsilo českou veřejnost. Muž totiž nedorazil na příslušné nemocniční oddělení a pohyboval se po městě. Po několika dnech zemřel. Koho a jak mohl nakazit?
Případ slovenského občana, který zemřel o Vánocích na tuberkulózu, vzbudil velkou pozornost. Lékařka mu po vyšetření oznámila podezření na tuto nemoc. Přítel slovenského pacienta lékařce slíbil, že nemocného dopraví na příslušné oddělení jiné nemocnice sám. Neučinil tak. Nemocný muž za pár dní zemřel. Lidé se začali ptát: Kolik osob a jak mohl nemocný, který se pohyboval po městě, nakazit? Onemocní každý člověk, který s ním byl ve styku? "Nemocný s otevřenou tuberkulózou, který vylučuje z organismu mykobakterie, pro své okolí nebezpečný je," vysvětluje MUDr. Marta Havelková, vedoucí Národní referenční laboratoře pro mykobakterie Státního zdravotního ústavu. V poslední době se k problému šíření nákazy vyjadřovalo v médiích mnoho lékařů. Jejich názory a informace se ale někdy lišily. Jako podmínku onemocnění uváděli například intenzivní kontakt s nemocným po delší dobu. Někteří z nich podle slov doktorky Havelkové zmiňovali dokonce i časový údaj čtyři hodiny. "Během své praxe v oboru jsem toto slyšela poprvé," říká a dodává, že samozřejmě záleží na tom, o jaký typ tuberkulózy jde. "U bakteriologicky nepotvrzené, diagnostikované pouze na základě klinických příznaků a rentgenologického nálezu, samozřejmě žádné nebezpečí nehrozí," říká doktorka Havelková. Naopak krajně nebezpečná je podle jejích slov tuberkulóza bacilární. Při té se vylučují bakterie z organismu. Podle jejích slov nemá smysl tvrdit, že při náhodném kontaktu, například v městské hromadné dopravě, se není možné nakazit. Tuberkulóza je totiž nákaza šířící se vzdušnou cestou při kašli i kýchání. "Tato nemoc se nemá přeceňovat, ale ani podceňovat!" varuje. Stejně jako u všech infekcí záleží na zdravotním stavu člověka, který je nákaze vystaven. Osoby s chronickým onemocněním, děti, staří lidé, osoby v rekonvalescenci či podvyživené, lidé s oslabenou imunitou, ale i anorektici mají velkou pravděpodobnost, že se při styku s nemocným nakazí.
</TEXT>
<HEADING>
Léčba trvá čtyři až šest měsíců
</HEADING>
<TEXT>
Tuberkulóza je nemoc léčitelná. Při léčbě se nasazují antituberkulotika léky vyhrazené prakticky jen pro léčbu TBC. "Základní jsou izoniazid, streptomycin, ethambutol, pyrazinamid a rifampicin," vysvětluje doktorka Havelková. Antituberkulotická terapie probíhá asi čtyři až šest měsíců. Zpočátku je nemocný hospitalizován. Po určité době může léčba pokračovat ambulantně. I po vyléčení jsou pacienti sledováni na plicních odděleních. Celou situaci kolem léčby tuberkulózy zhoršuje fakt, že se v poslední době objevují tuberkulózní bacily, které nereagují na antituberkulotickou léčbu. Stávají se rezistentními.
</TEXT>
<HEADING>
Příznaky mohou být nenápadné
</HEADING>
<TEXT>
Tuberkulóza se vyskytuje nejčastěji u mužů vyšších a nejvyšších věkových skupin. Podle doktorky Havelkové je ale TBC v dnešní době diagnostikována i ve středních věkových skupinách. Jako rizikové jsou chápány ty skupiny obyvatel, v nichž je výskyt onemocnění vyšší než 50 na 100 000 obyvatel příslušné sociální skupiny To jsou hlavně bezdomovci, drogově závislí, vězňové, žadatelé o azyl a další. Onemocnění tuberkulózou se může projevovat jen mírnými příznaky. Nemocní trpí únavou, hodně se potí, mají zvýšenou teplotu a ubývají na váze. Laik si tedy může počátek onemocnění zaměnit s chřipkou. "Obecné příznaky shodné pro chřipku ituberkulózu ale lékař zpravidla odliší," říká doktor Petráš. Příznaky tuberkulózy se nemusejí projevit hned. V některých případech může akutní tuberkulóza propuknout i po letech od získání infekce. Plicní formy, které jsou nejčastější a také nejvíc nebezpečné pro okolí, protože pacient bacily vykašlává, se projevují vleklým kašlem. "K nejnebezpečnějším formám tuberkulózy patří zánět mozkových blan a postižení více orgánů současně. V těchto případech je úspěch léčby nejistý a nemocný je ohrožen smrtí nebo těžkými, zpravidla neurologickými následky," říká doktor Petráš. Na světě se tuberkulózou ročně nakazí asi osm milionů lidí a tři miliony ročně umírají. V České republice ročně onemocní 15 až 20 lidí na 100 tisíc obyvatel. V roce 2000 bylo nakaženo 1442 lidí, z toho 88 zemřelo. Počet nemocných TBC u nás každým rokem klesá. "Je tedy možné považovat současnou situaci u nás za příznivou a stabilizovanou," říká doktorka Havelková.
</TEXT>
<HEADING>
V České republice je situace příznivá
</HEADING>
<TEXT>
Výskyt tuberkulózy v České republice je srovnatelný s počty nemocných v Německu a Rakousku. Na Slovensku je výskyt TBC o něco vyšší. V Portugalsku se vyskytuje 50 případů na 100 000 obyvatel. Nejhorší situace je v Rumunsku - 114 případů na 100 tisíc obyvatel. Od roku 1948 je u nás každé dítě proti TBC očkováno. "Očkování novorozenců či dětí zajistí dlouhodobou ochranu," říká doktor Petráš a dodává, že byla-li osoba očkována v dětství, není toto vakcinace vyžadována před cestou do rizikových oblastí. Obecně je však možné očkovat proti TBC i osoby starší. "Standardně se to ale neprovádí. Výjimkou obyčejně bývají dospělé osoby nebo starší lidé, kteří mohou být TBC ohroženi, například určité profese," vysvětluje doktor Petráš. Před očkováním se obvykle provádí tuberkulinový test, kterým se ověřuje buněčná imunita vůči této infekci. Je-li test pozitivní - dojde k vytvoření dostatečného pupence očkování v akcinacevádí. V opačném případě lze očkování provést. U jednoho až deseti procent očkovaných osob může dojít k nežádoucím účinkům. Jde nejčastěji o vytvoření kožního vředu v místě vpichu či vznik zánětu podpažních uzlin. Velmi ojediněle se může podle slov doktora Petráše objevit i zánět kostní dřeně a kožní tuberkulóza. "Všechny nežádoucí účinky jsou zvládnutelné pomocnou léčbou vhodnými léčivy," uzavírá.
Výskyt tuberkulózy v České republice je srovnatelný s počty nemocných v Německu a Rakousku. Na Slovensku je výskyt TBC o něco vyšší. V Portugalsku se vyskytuje 50 případů na 100 000 obyvatel. Nejhorší situace je v Rumunsku - 114 případů na 100 tisíc obyvatel. Od roku 1948 je u nás každé dítě proti TBC očkováno. "Očkování novorozenců či dětí zajistí dlouhodobou ochranu," říká doktor Petráš a dodává, že byla-li osoba očkována v dětství, není toto vakcinace vyžadována před cestou do rizikových oblastí. Obecně je však možné očkovat proti TBC i osoby starší. "Standardně se to ale neprovádí. Výjimkou obyčejně bývají dospělé osoby nebo starší lidé, kteří mohou být TBC ohroženi, například určité profese," vysvětluje doktor Petráš. Před očkováním se obvykle provádí tuberkulinový test, kterým se ověřuje buněčná imunita vůči této infekci. Je-li test pozitivní - dojde k vytvoření dostatečného pupence očkování v akcinacevádí. V opačném případě lze očkování provést. U jednoho až deseti procent očkovaných osob může dojít k nežádoucím účinkům. Jde nejčastěji o vytvoření kožního vředu v místě vpichu či vznik zánětu podpažních uzlin. Velmi ojediněle se může podle slov doktora Petráše objevit i zánět kostní dřeně a kožní tuberkulóza. "Všechny nežádoucí účinky jsou zvládnutelné pomocnou léčbou vhodnými léčivy," uzavírá.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205086</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Po zvýšení výskytu nemoci a po úmrtí novorozence se vakcinace obnovila
</TITLE>
<TEXT>
Proti TBC se očkují děti krátce po narození. Kvůli nízkému výskytu nemoci a kvůli komplikacím, které vakcína způsobovala, se přestalo v letech 1986 až 1993 v některých oblastech ČR celoplošně očkovat. Nemocí ale přibývalo.
Proti tuberkulóze se očkují děti krátce po narození. Kontrola se provádí ve dvou a v jedenácti letech. Pokud test ukáže, že dítě nemá dostatek protilátek, je přeočkováno. V 80. letech došlo v České republice k pokusu, který měl potvrdit nebo vyvrátit nutnost zachování celoplošného očkování proti TBC. Vakcinace dětí byla v letech 1986 až 1993 v některých oblastech republiky pozastavena. "Vzhledem k tomu, že v té době se v zemích západní Evropy stejně jako v USA očkovaly jen děti rizikové a protože se očkování provádělo vakcínou z bývalého SSSR, která byla sice vysoce účinná, ale vyvolávala četné nežádoucí účinky, došlo u nás k tomuto regionálnímu zastavení," vysvětluje doktor Miroslav Petráš. Jeho slova potvrzuje i doktorka Havelková, vedoucí Národní referenční laboratoře pro mykobakterie Státního zdravotního ústavu. "U očkování sovětskou BCG vakcínou byly komplikace časté a mimo to i závažné. Vyskytovaly se například i deformující kostní záněty s trvalými následky." Dalším cílem pozastavení vakcinace bylo podle jejích slov i zvýšení diagnostické hodnoty tuberkulinového testu, který v proočkované populaci částečně svou hodnotu ztrácí.
</TEXT>
<HEADING>
Nemocných dětí přibývalo
</HEADING>
<TEXT>
S očkováním se přestalo v kraji Středočeském a Východočeském v roce 1986, v Jihočeském kraji v roce 1989. Kraje se vybíraly právě podle nízkého počtu výskytu onemocnění a podle kvality pediatrické péče. Ale i v těchto oblastech byly podle obou odborníků očkováni rizikoví novorozenci a i děti rodičů, kteří na tom trvali. V následujících letech byl však zaznamenán zvýšený počet plicních forem tuberkulózy u neočkovaných dětí. "Kromě toho se ještě zvýšily absolutní počty nemocných dětí a vyskytovaly se i další zdravotní problémy," dodává doktorka Havelková. V roce 1993 navíc došlo podle slov doktora Petráše k úmrtí ročního neočkovaného dítěte na takzvanou generalizovanou formu tuberkulózy. Z těchto všech důvodů bylo opět v roce 1994 celoplošné očkování obnoveno. Postupně byly ještě v dětském věku doočkovány všechny ročníky nevakcinovaných dětí. Jaká je jistota, že byly naočkovány všechny tyto děti? "Stoprocentně potvrdit, že všechny neočkované děti byly nakonec očkovány, nelze," upozorňuje doktor Petráš. Od roku 1990 se používá jiná očkovací látka. Ta se vyrábí v Německu. "Ta patří mezi velmi bezpečné ve srovnání s bývalou vakcínou," říká doktor Petráš. Očkování proti TBC je považováno za vysoce účinné zejména vůči plicní a kožní formě. Není však, stejně jako ostatní druhy očkování, účinné stoprocentně. Podle slov doktora Petráše bylo prokázáno, že v těch zemích, kde bylo celoplošné očkování proti TBC ukončeno, došlo k mnohonásobnému zvýšení výskytu TBC. Stalo se tak například ve Švédsku, kde se objevil až šestkrát vyšší výskyt onemocnění.
S očkováním se přestalo v kraji Středočeském a Východočeském v roce 1986, v Jihočeském kraji v roce 1989. Kraje se vybíraly právě podle nízkého počtu výskytu onemocnění a podle kvality pediatrické péče. Ale i v těchto oblastech byly podle obou odborníků očkováni rizikoví novorozenci a i děti rodičů, kteří na tom trvali. V následujících letech byl však zaznamenán zvýšený počet plicních forem tuberkulózy u neočkovaných dětí. "Kromě toho se ještě zvýšily absolutní počty nemocných dětí a vyskytovaly se i další zdravotní problémy," dodává doktorka Havelková. V roce 1993 navíc došlo podle slov doktora Petráše k úmrtí ročního neočkovaného dítěte na takzvanou generalizovanou formu tuberkulózy. Z těchto všech důvodů bylo opět v roce 1994 celoplošné očkování obnoveno. Postupně byly ještě v dětském věku doočkovány všechny ročníky nevakcinovaných dětí. Jaká je jistota, že byly naočkovány všechny tyto děti? "Stoprocentně potvrdit, že všechny neočkované děti byly nakonec očkovány, nelze," upozorňuje doktor Petráš. Od roku 1990 se používá jiná očkovací látka. Ta se vyrábí v Německu. "Ta patří mezi velmi bezpečné ve srovnání s bývalou vakcínou," říká doktor Petráš. Očkování proti TBC je považováno za vysoce účinné zejména vůči plicní a kožní formě. Není však, stejně jako ostatní druhy očkování, účinné stoprocentně. Podle slov doktora Petráše bylo prokázáno, že v těch zemích, kde bylo celoplošné očkování proti TBC ukončeno, došlo k mnohonásobnému zvýšení výskytu TBC. Stalo se tak například ve Švédsku, kde se objevil až šestkrát vyšší výskyt onemocnění.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205087</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Paní Marcela prodělala tuberkulózu dvakrát. Jednou jako dítě, podruhé krátce po revoluci. Kdy a jak se nakazila, neví. Nepatří mezi rizikové skupiny.
</TITLE>
<TEXT>
Bylo těsně po revoluci. Paní Marcela z Prahy pracovala v redakci, tu a tam se zaskočila podívat, jak žije její právě provdaná dcera. Vše bylo v pořádku. Po čase ale začala mít nenápadné zdravotní obtíže. Ráno se probouzela zmáčená potem. "Nediv se, to je v tvém věku normální," říkali jí někteří přátelé. Příznakům tedy dále nevěnovala velkou pozornost. Když však začala mít stále zvýšenou teplotu, ke které se přidala únava, zpozorněla a navštívila lékaře. "Máte tuberkulózu," zněl po příslušných vyšetřeních verdikt lékaře. Následoval rychlý přesun na příslušné plicní oddělení Thomayerovy nemocnice. Léčba antibiotiky a antituberkulotiky probíhala tři a půl měsíce v nemocnici. "Léčba mi byla doslova šitá na míru," říká paní Marcela a dodává, že doléčení proběhlo už v domácím prostředí. Za zdravou se prý mohla považovat až po půl roce.
</TEXT>
<HEADING>
Léky z Ameriky
</HEADING>
<TEXT>
Jak k tuberkulóze paní Marcela přišla? S nikým, o kom by věděla, že ji má, se nestýkala. Kde se tedy nakazila, neví. Vliv na propuknutí choroby mělo více faktorů. Marcela nebyla proti TBC očkovaná. Obranyschopnost jejího organismu byla navíc v době nakažení snížena stresy. Stačilo pak tedy docela málo, aby se nemoc začala hlásit. Setkání s tuberkulózou nebylo pro paní Marcelu první. Jako malá prodělala její otevřenou formu. Jako jedna z prvních v tehdejším Československu byla léčená streptomycinem. "Museli ho tenkrát pro mne dovézt až z Ameriky," vysvětluje. Na plicní kliniku paní Marcela dochází na pravidelné kontroly. V současné době nemá, pokud se týká tuberkulózy, žádné potíže.
Jak k tuberkulóze paní Marcela přišla? S nikým, o kom by věděla, že ji má, se nestýkala. Kde se tedy nakazila, neví. Vliv na propuknutí choroby mělo více faktorů. Marcela nebyla proti TBC očkovaná. Obranyschopnost jejího organismu byla navíc v době nakažení snížena stresy. Stačilo pak tedy docela málo, aby se nemoc začala hlásit. Setkání s tuberkulózou nebylo pro paní Marcelu první. Jako malá prodělala její otevřenou formu. Jako jedna z prvních v tehdejším Československu byla léčená streptomycinem. "Museli ho tenkrát pro mne dovézt až z Ameriky," vysvětluje. Na plicní kliniku paní Marcela dochází na pravidelné kontroly. V současné době nemá, pokud se týká tuberkulózy, žádné potíže.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205088</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Rezistentní kmeny bakterií způsobily v roce 1999 v Asii a Africe tříprocentní nárůst nových onemocnění
</TITLE>
<TEXT>
Streptomycin. Lék, který spatřil světlo světa před více než šedesáti lety, znamenal naději na uzdravení statisíců nemocných tuberkulózou. Začátky léčby byly bombastické - pak přišlo zklamání.
Stejně jako ostatní bakterie může být původce tuberkulózy, Mycobacterium tuberculosis "Kochův bacil", na běžně používaná antituberkulotika rezistentní. Jde buď o rezistenci takzvaně primární, geneticky podmíněnou, nebo o rezistenci sekundární. Sekundární rezistence spočívá v tom, že když se do těla pacienta dostane lék, mykobakterie přijme informaci o "vetřelci" a začne narušovat svůj povrch. Vytvoří si vlastní enzym. Tento enzym pak antibiotikum či antituberkulotikum rozštěpí, a tím ho zničí. Tento druh rezistence je způsoben přírodními mechanismy. Mykobakterie se množí a geneticky mění. V příhodných podmínkách se za jediný lidský život vyvine astronomická řada generací těchto neviditelných záškodníků. Pravděpodobnost objevení se mutace, která přinese novou vlastnost, je tedy velká. Jelikož i v mikroskopickém světě platí zákon džungle, který nechá přežít jen nejlepší jedince, vychází každá nová generace z bitvy s léky o něco silnější. Rezistentní kmeny mohou vznikat i kvůli neuváženému zacházení s jinak účinnými léky. Pokud pacient antibiotikum neužívá přesně podle předpisu a léčbu svévolně ukončí, může v jeho těle ještě přežívat určitý počet nejodolnějších mikroorganismů. Tedy těch, které snášely přítomnost léku nejdéle.
</TEXT>
<HEADING>
Rezistence narůstá
</HEADING>
<TEXT>
Vznikne tak další generace "bojovníků". Ti mají všechny předpoklady vytvářet nové, odolné kmeny a kolotoč rezistence se opět začne roztáčet. V roce 1999 vzrostl v Číně, Indii, Íránu, Mosambiku a v Rusku počet onemocnění TBC s vícečetnou rezistencí na léky na více než tři procenta nových onemocnění. Vyplývá to ze zprávy Světové zdravotnické organizace (WHO) a Světové unie proti tuberkulóze a plicním onemocněním, která zazněla v roce 1999 na ministerské konferenci o TBC v Amsterodamu. Informuje o tom internetová stanice CNN. "Severní Amerika a Evropa mají na pomoc při boji s touto nemocí vyčleněny miliardy dolarů. Nejvíce postiženými oblastmi jsou ale Asie, Afrika a Latinská Amerika," říká doktor David Heymann, zabývající se přenosnými nemocemi v rámci WHO. Lidí s TBC rezistentní na antituberkulotika přibylo i v Dánsku, Německu nebo na Novém Zélandu. Tam vznikla od roku 1996 rezistence TBC kmenů proti jednomu z léků o celých padesát procent. Doktor Anthony Fauci, ředitel Národního institutu pro alergii a infekční nemoci, uvádí, že léčba nemocného s multirezistencí na léky je asi 100krát dražší než léčba klasická.
</TEXT>
<HEADING>
Ruské věznice: časovaná puma
</HEADING>
<TEXT>
Podle oficiálních údajů ruského ministerstva zdravotnictví je v této zemi tuberkulózou nakaženo více než 30 tisíc obyvatel. U mnohých je forma TBC rezistentní. Nemoc se nejvíce rozšiřuje ve věznicích. Z jednoho milionu vězňů je tuberkulózou nakaženo až deset procent. Z tohoto počtu je třetina nakažena rezistentními, prakticky neléčitelnými kmeny. Nemoc se v přeplněných věznicích šíří velmi rychle. Jeden pacient dokáže nakazit najednou 15 až 20 lidí. "Rusko si nemůže dovolit adekvátní léčbu TBC. Vždy jsme byli tlačeni k tomu, abychom TBC léčili jen jedním lékem. To je jeden z důvodů, proč se vyvinula multirezistence a lék nepůsobí," říká Alexandr Jarošev, zdravotní ředitel Vladimirské věznice. Ruská vláda se snaží řešit problémovou situaci tím, že propustí 300 tisíc vězňů na amnestii. Vězeňští lékaři se ale právem obávají, že se tím tuberkulóza jen přenese na civilní obyvatelstvo. Mezinárodní spolupráce je jednou z cest, které mohou zabránit nekontrolovatelnému šíření TBC. V Argonských laboratořích v USA byl vyvinut biočip, s jehož pomocí se z bakterie nakaženého tuberkulózou určí DNA. Lékař pak během dvou až čtyř hodin určit, na co je pacient rezistentní. V Česku je situace dobrá. Ze všech případů TBC je multirezistentních pouze 1,5 - 1,8 procent. I v těchto případech má ČR dost financí na to, aby léčbu zvládla.
Co je třeba vědět o tuberkulóze
</TEXT>
<HEADING>
CO JE TUBERKULÓZA?
</HEADING>
<TEXT>
Infekční onemocnění vyvolané bakteriemi rodu Mycobacterium tuberculosis, tzv. Kochovým bacilem. Může zasáhnout jakýkoliv orgán v těle (ledviny, močové cesty, střevo, mízní uzliny, kůži, kosti, klouby). Nejčastější je tuberkulóza plic. Neléčená tuberkulóza je většinou smrtelná.
</TEXT>
<HEADING>
JE VÝSKYT U NÁS SROVNATELNÝ SE SOUSEDNÍMI ZEMĚMI?
</HEADING>
<TEXT>
V Česku ročně onemocní 15 lidí na 100 tisíc obyvatel. Jsme na tom stejně jako Švýcarsko, Rakousko. Nejhorší je situace v Rumunsku, kde bylo v roce 1999 evidováno 114 nových případů na 100 tisíc obyvatel. V Rumunsku denně na TBC zemře sedm lidí a dalších 74 se nakazí.
</TEXT>
<HEADING>
JAK SE PROJEVUJE?
</HEADING>
<TEXT>
Onemocnění plicní TBC může probíhat mírně, s nevelkými příznaky. U oslabených jedinců však dochází k mohutnému rozsevu drobných ložisek v celém organismu, včetně obávaného postižení mozkových plen nebo k těžkému tuberkulóznímu zápalu plic. U mírnějších forem jsou nejčastějšími příznaky kašel, teploty, pocení, nechutenství, hubnutí, celková malátnost. Ne každá forma tuberkulózy je infekční. Mykobakterie mohou v organismu přežívat dokonce iněkolik let.
JAKÉ SKUPINY OBYVATEL JSOU NEJVÍCE OHROŽENY?
Nemoc se častěji vyskytuje u sociálně slabších osob, například u bezdomovců a žadatelů o azyl.
</TEXT>
<HEADING>
JAK SE LÉČÍ?
</HEADING>
<TEXT>
Antibiotiky, antituberkulotiky. Léčba trvá zhruba tři až šest měsíců. Krátce po narození se provádí očkování. Více informací o v akcinách najdete na www.vakciny.net
KOLIK LIDÍ V ČR NA TUBERKULÓZU UMÍRÁ?
V roce 2000 jí podlehlo 88 lidí, většinou starších. Nejmladší byl 24letý Ukrajinec.
JAK SE PŘENÁŠÍ?
Tato nemoc se přenáší vzdušnou cestou. Tedy například při kašli a kýchání.
</TEXT>
<HEADING>
LZE SE NAKAZIT V NEMOCNICI?
</HEADING>
<TEXT>
Takzvaná nemocniční infekce je vyvolaná obvykle rezistentními bakteriemi všeho druhu. I v případě tuberkulózy by se mohlo o "nemocniční" infekci uvažovat (plicní oddělení nemocnic, kde jsou hospitalizovány osoby s jiným plicním onemocněním), ale jen ve zcela výjimečných případech.
</TEXT>
<HEADING>
ODKUD SE DOSTÁVÁ DO ČESKA?
</HEADING>
<TEXT>
Již deset procent z počtu hlášených nemocných tuberkulózou tvoří osoby narozené mimo území České republiky. Jedná se především o imigranty, kteří přišli do Česka za prací. Je známo, že stresové situace v prvních letech po imigraci jsou důležitým faktorem podporujícím vzplanutí onemocnění u již dříve infikovaných osob.
Přehled výskytu onemocnění TBC v ČR
rok počet případů
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205089</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Během devatenáctého a dvacátého století si epidemie tuberkulózy vyžádala smrt zhruba miliardy lidí. Když Alexander Fleming na konci dvacátých let 20. století objevil účinky penicilinu, zdálo se, že je zákeřným bakteriálním nemocem konec. Penicilin se začal v továrnách vyrábět ve čtyřicátých letech. V roce 1943 byly objeveny dva léky proti tuberkulóze: streptomycin a kyselina paraaminosalicylová. Bakteriální infekce byly od té doby léčitelné. V roce 1960 byla tuberkulóze vyhlášena globální válka. Koordinované akce probíhaly v Americe, Anglii, po Evropě, v Japonsku i v Rusku. Celá tato akce nebyla jednoduchá. Podílelo se na ní mnoho lidí a bylo třeba velkého množství peněz. Ale bohužel ani tato rozsáhlá akce nebyla úplně vítězná. Výskyt tuberkulózy sice významně poklesl a klesal nadále, ale uprostřed osmdesátých let nastal zvrat. Výskyt tuberkulózy se přestal snižovat. Podle odborníků přispělo k tomuto stavu šíření nemoci snížené imunity AIDS. Větší výskyt tuberkulózy ve vyspělých zemích způsobovaly i vlny přistěhovalců z rozvojového světa. V roce 1991 vzrostl ve Velké Británii počet nemocných o pět procent. Nemoc se šířila mezi bezdomovci. Počty případů rostly. Dnes se odhaduje, že touto nemocí trpí každý 50. londýnský bezdomovec. Velký problém představuje tuberkulóza v Africe. Podle odhadů zavinila v roce 1990 tato nemoc smrt téměř tří milionů lidí. Tuberkulinový mikrob se ještě navíc začal proměňovat a stával se odolný proti lékům. Lze očekávat příchod nové katastrofy? K jedné závažné došlo v subsaharské Africe v roce 1992, kdy bylo podle odhadů nakaženo virem HIV šest a půl milionu lidí a z tohoto počtu se jich navíc ještě nakazilo 3,12 milionu tuberkulózou. Epidemie se ale mohou vyskytnout i ve vyspělých zemích. V roce 1991 si epidemie tuberkulózy způsobená rezistentními kmeny bakterií vyžádala v New Yorku přes 500 životů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205090</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
PAŘÍŽ - Epidemie chřipky, která zachvátila většinu Francie, trvá už měsíc a stále sílí. Podle sítě pro sledování chorob Sentinelles - INSERM již epidemie zasáhla 16 z 22 regionů a chorobou onemocnělo celkem 1,1 milionu lidí. Průměrný týdenní výskyt nových případů předminulý týden činil 808 nemocných na 100 000 obyvatel. "Jde o středně závažnou epidemii," tvrdí doktor Thibault Saudubray, který pracuje pro Sentinelles - INSERM. Podle něj provázejí chorobu obvyklé příznaky, jako je zpočátku vysoká horečka, velká únava, bolesti hlavy a zchvácenost. Nejvyšší výskyt nových případů chřipky zaznamenaly regiony Franche-Comté, Rhône-Alpes a Burgundsko. V devíti regionech se i nadále vyskytuje také epidemie akutních zánětů žaludku a střev ve spojení s průjmy. Ty již postihly na 900 tisíc lidí.
</TITLE>
<TEXT>
Výskyt chřipky v Evropě
Norsko
- sporadická aktivita
- stabilní stav
- virus A (H3N1)
Dánsko
- sporadická aktivita
- stabilní stav
- virus A (H3N1)
Irsko
- sporadická aktivita
- dominantní virus A
Británie
- sporadická aktivita
- vzrůstající aktivita
- virus A (H1N1)
Nizozemsko
- sporadická aktivita
- vzrůstající aktivita
- dominantní virus A
Německo
- lokální výskyt
- virus B
Belgie
- epidemie
- vzrůstající aktivita
- dominantní virus A
Česko
- sporadická aktivita
- vzrůstající aktivita
- virus A (H3N1)
Slovensko
- sporadická aktivita
- vzrůstající aktivita
- virus B
Francie
- epidemie
- vzrůstající aktivita
- virus A (H3N1)
Švýcarsko
- regionální výskyt
- vzrůstající aktivita
- virus B
Slovinsko
- sporadická aktivita
- vzrůstající aktivita
- virus B
Itálie
- lokální výskyt
- vzrůstající aktivita
- virus B
Portugalsko
- epidemie
- virus A (H3N1)
Španělsko
- epidemie
- vzrůstající aktivita
- virus A (H3N1)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205091</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Čtvrtý celovečerní projekt studia Pixar, Příšerky, s. r. o., udržuje obvyklý standard rodinné zábavy
</TITLE>
<TEXT>
Každé malé dítě ví, že jakmile se zhasne a pokojíček se zahalí do tmy, začnou kolem jeho postýlky obcházet strašidla. Ale už jen málokterý chlapeček či holčička si položí otázku, proč tomu tak vlastně je? Zda si bubáci prostě jen zpestřují noční vycházky, anebo docela tvrdě a normálně pracují?
Samozřejmě, že obyčejně dřou. Jejich město Monstropolis totiž funguje na jediný spolehlivý zdroj energie: dětský křik. Takže všichni každou noc pod heslem "Strašíme, protože se těšíme" nastupují v tvrdé kapitalistické soutěži do práce. Každý hrůzák má svého asistenta, který mu vyřizuje agendu, zajišťuje rychlou dodávku "předělových" dveří, tedy magických přímých vstupů do dětských pokojíčků, a všemožně se o něj stará. I Sully, obrovský modrofialový a rohatý chlupáč, jinak jednička podniku pana Waternoose, má svého Mikea, podivné zelené oko na hubených nožkách. A oběma se spolu daří. I přes tu nepříjemnou energetickou krizi vyvolanou stále menším a menším strachem dětí, které dnes namísto děsu takové strašidlo klidně popadnou za pačesy. A to - jak hlásají neomylné směrnice shora - je nejhorší, co se může monstru stát. Jenomže právě Sullymu se jedné noci přihodí zrovna to nejnepříjemnější. Nejen že se v pokojíčku malého děvčátka dotkne, on jej bezděky přenese kouzelnými dveřmi přímo do nic netušícího Monstropolisu.
</TEXT>
<HEADING>
Příšerky o hlavu převyšují konkurenci
</HEADING>
<TEXT>
Příšerky, s. r. o. jsou po průlomovém Příběhu hraček (1995), k němuž nutno počítat i pokračování z roku 1999, a vtipném Životu brouka (1998) v našich kinech čtvrtým na počítačové animaci založeným celovečerním filmem studia Pixar. To svůj recept podívané pro všechny patrně ještě dlouho nezmění - a vlastně nemá ani proč. "Pixaři" svou konkurenci převyšují stále alespoň o hlavu a Příšerky, s. r. o., vydělaly v amerických kinech před Vánoci ohromné peníze. Jde totiž o nejklasičtější model rodinné zábavy, opatrně servírované v modifikaci roku 2001. Vtipné hlášky (i když do excelentního Shreka je daleko!), spousta děje, rychlý spád, hodně (opravdu hodně) sentimentu. A samozřejmě také prosté a jasné ponaučení: věřit oficiálním pravdám se někdy nevyplácí a přátelství je nade vše. Dobrá zábava. Ovšem nic převratného. Naopak stále překvapivěji působí technická stránka filmu, celková plynulost pohybů a vzhled postaviček. Animované figurky dosahují stále pestřejší škály výrazů a patrně není daleko doba, kdy budeme konečně moci bez ironie hodnotit svébytnost jejich herectví a rozdávat ceny. Už dnes chlupatý dobrák Sully, který je opravdu jako živý včetně naprosto realistické dlouhé srsti, strčí takového Arnolda v půlce jeho filmů s přehledem do kapsy.
</TEXT>
<HEADING>
Jedovaté odstíny barev
</HEADING>
<TEXT>
Co však přese všechny klady působí mírně zarážejícím dojmem, je vzhled obyvatel Monstropolisu. Jedovatě odstíněné obyvatelstvo, často cosi mezi krvelačně se tvářícími Júheláky a nadutými slimáky s číry na hlavách, z rodinné podívané chvílemi vytváří spíš slušně ulítlý "trip v bubblegumových barvách". Protože plastikové figurky zeleného oka jménem Mike nebo ropuchovité paní Roz jistě brzy zaplní nejednu dětskou poličku, bude zřejmě mnoho českých rodičů muset přehodnotit svůj pravěký trnkovsko-pojarovský vkus ohledně pohádkových postaviček. A s konečnou platností si uvědomit, že generace, jež se v podobném fantazijním světě cítí jako doma, je od té jejich vzdálena mnoho milionů světelných let. P. S.: Zdaleka nejvtipnějším kouskem celé podívané je kratičký předfilm s názvem Pro ptáčky!
Co však přese všechny klady působí mírně zarážejícím dojmem, je vzhled obyvatel Monstropolisu. Jedovatě odstíněné obyvatelstvo, často cosi mezi krvelačně se tvářícími Júheláky a nadutými slimáky s číry na hlavách, z rodinné podívané chvílemi vytváří spíš slušně ulítlý "trip v bubblegumových barvách". Protože plastikové figurky zeleného oka jménem Mike nebo ropuchovité paní Roz jistě brzy zaplní nejednu dětskou poličku, bude zřejmě mnoho českých rodičů muset přehodnotit svůj pravěký trnkovsko-pojarovský vkus ohledně pohádkových postaviček. A s konečnou platností si uvědomit, že generace, jež se v podobném fantazijním světě cítí jako doma, je od té jejich vzdálena mnoho milionů světelných let. P. S.: Zdaleka nejvtipnějším kouskem celé podívané je kratičký předfilm s názvem Pro ptáčky!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205092</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
V pátek skončila pražská část filmové přehlídky Febiofest, kterou před jejím začátkem kdekdo označoval za megalomanskou. Na vstupenky se stály dlouhé fronty, o vyprodaná představení Zvětšeniny nebo Quo vadis se sváděly boje. Ukázalo se, že lze během pár hodin vyprodat všechna představení filmů s homosexuální tematikou nebo že se bez problémů zaplní sál o pěti stech místech, v němž se hrají staré filmy Volkera Schlöndorffa. V Praze přišlo na Febiofest přes 80 tisíc diváků a jeho cesta po regionech teprve začíná. Přínos Febiofestu není jen v jeho programové nabídce, která přináší publiku "jiné" filmy v bohaté škále. Na Febiofestu je příležitost ke konfrontaci českého filmu s podobně velkými kinematografiemi a jejich problémy. Je to poučné a inspirující. Filmy malých kinematografií se jinak než prostřednictvím přehlídek k divákům nedostanou, o tom letos hovořil jak herec David Hemmings, tak režisér Volker Schlöndorff. Před začátkem Febiofestu leccos nasvědčovalo tomu, že devátý ročník bude zároveň ročníkem posledním. Přestože se díky rozhodnutí Poslanecké sněmovny podařilo letošní svízelnou finanční situaci Febiofestu vyřešit, ředitel přehlídky Fero Fenič svůj názor nemění. "Po desáté už do rizika nepůjdu," prohlásil na závěrečné tiskové konferenci. Příští Febiofest tedy proběhne pouze za předpokladu, že se pro něj podaří zajistit v dostatečném předstihu potřebné finanční jištění. To je ovšem možné, jen bude-li se přehlídce alespoň pár lidí systematicky celoročně věnovat. Febiofest tedy řeší podobný problém jako v polovině devadesátých let karlovarský festival nebo před pár lety festival ve Zlíně. Musí se profesionalizovat, nemůže dál existovat jen jako vedlejší produkt studia Febio. Odpověď na otázku, jak to provést, zatím Fero Fenič nezná. Když se mu ji nepodaří najít, přijde Praha o filmovou přehlídku, která bude v kalendáři kulturních událostí citelně chybět minimálně osmdesáti tisícům diváků, díky jejichž zájmu o film se letos ve Slovanském domě zhroutil počítačový systém.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205093</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Pod názvem Přísně tajné prezentuje Jan Vodňanský (nar. 1941) rýmované "obscenity, úlety, pikanterie" (jak zní podtitul), košilaté říkanky občas vtipné, zhusta bohužel plytké a vulgární.
</TITLE>
<TEXT>
Výtvarník Zdeněk Netopil, jenž soubor dosud nepublikovaných i reeditovaných básniček a písňových textů opatřil hojnými ilustracemi, vytvořil pro knižní obálku portrét Jana Vodňanského s podprsenkou furiantsky posazenou na hlavě. Jako by tím bezděky prozradil úroveň humoru většiny čísel. Erotické motivy jsou Vodňanskému blízké snad od počátků jeho literárních ambicí. Jak je vidět, vedle dávno zveřejněných dílek čekaly v pisatelově archivu na svůj den i kousky, které se dosud k publiku nedostaly. Teď onen den přišel - a s ním i čtenářské zklamání.
</TEXT>
<HEADING>
Obhroublost místo hravosti
</HEADING>
<TEXT>
Na místo někdejší jazykové hravosti ("Hoši ve zrychlených vlacích/ Krátí si čas konspirací /.../ Cestou uondáni chtíčem /.../ Tiše listují si v Nietzschem") nastoupila obhroublost: "Co mám dělat, máti/ Když mně (sic!) ten pán klátí (...)", "Já su malý hypnotizér/ Tak si teda oko vyser/ Zaženu tě do hypnozy (sic!)/ Až ti začnou mečet kozy", "Děkuji Vám za ochotu/ Povozím Vás na kokotu (...)". Věčný pubescent Vodňanský tu vyvolává rozpaky ne proto, že je necudný, nýbrž proto, že je plytký. Bez ohledu na téma. Už dávno přece víme díky Janu Jeníkovi z Bratřic (1756-1845), jak taky vypadaly "písně starodávné lidu obecného českého" například: "Přišelť jest k nám mládeneček/ namlouvati, namlouvati;/ začaly se jeho spodky/ nadejmati, nadejmati./ Já se smála,/ radovala,/ potom jsem mu polehoučky/ na to šáhla, na to šáhla" atd. Starou slávu připomínají písně Jedné noci puberta, Árie maséra či Vynález Francie, novou trapnost s sebou nesou (dávné? čerstvé?) záznamy rýmových nápadů typu "Mámo, mámo, pojď domu/ Už se stýská po tobě/ Tatínkově (sic!) kondomu/ Ukájí se na vdově". Kdyby to byla epizoda, na niž dá nová autorova tvorba rychle zapomenout, nestála by za slovo. Jenže... "Naše tváře vyblity/ máme svoje limity..." Ach ano. Co dál?
Jan Vodňanský: Přísně tajné
Nakladatelství Hart, Praha 2001, 111 str.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205094</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Funky skupina Monkey Business nemá v Česku v říznosti projevu konkurenci
</TITLE>
<TEXT>
Kdyby před pěti roky někdo tvrdil, že se u nás dá natočit takové album, jako je Save The Robots, druhý CD opus skupiny Monkey Business, asi bychom se mu vysmáli. Ale Monkey Business opravdu přinášejí kvalitní funk, žádnou "ucouranou středoevropskou dechovku".
Nejde samozřejmě o originál, jen o otisk originálu v jiném prostředí. Český funk nikdy nebude vycházet přímo z americké pouliční kultury, jen z představy čtenáře nebo turisty o tom, jak přirozené prostředí zrodu hudby vypadá. Nebude to Amerika, ale hra na Ameriku - tak jako v české country. Je a bude to křečovitá snaha uplatnit slovníkovou znalost slangu, huhlat a pitvořit se jako černí zpěváci, napodobovat vzory, u nichž jejich tvorba vychází z kořenů každodenního života. Za 30 let pak takové album objeví znalci a budou obdivovat právě tento posun proti skutečnosti, tak jako velcí angličtí labužníci sbírají snímky bulharských nebo maďarských rockových skupin šedesátých let, protože je pro ně právě takový nevšední posun dráždivě neobvyklý. Dnes však u Monkey Business toto bezmezně obdivné napodobování spíše odpuzuje. Funk je na české scéně hodně nezvyklý žánr a proto si jen málokdo všimne, že album je vlastně snůškou skladeb ve stylu různých hvězd od seskupení George Clintona až po Earth, Wind and Fire. Úvodní skladba Save The Robots je tak vydestilována z produktů skupiny Zapp legendárního Rogera Troutmana, že i Madonna, která si na posledním albu od nebožtíka Troutmana hodně vypůjčila, je proti kapele Monkey Business originální umělkyní. Původnost je jedna věc a muzikantství druhá. Není v Čechách kapely, která by na desce zněla řízněji, nadšeněji a uvolněněji. Respekt si zaslouží hlavně Roman Holý, který je motorem všeho dění, a oba vokalisté, kteří se předstihují v celkem zdařilém napodobování soulových klišé. Všechna čest. Ale pak přijde Dan Bárta a stačí mu ve dvou písních se jen tak lehce dotknout skladeb - a všechno dostane úplně jiný rozměr. V tom je rozdíl mezi dobrým dělníkem a mistrem. Jak už je u Monkey Business zvykem, kapela získala pro nahrávání několik zámořských hostů - bývalého kapelníka Jamese Browna Freda Wesleyho, bubenickou legendu Dennise Chamberse a legendárního kytaristu Hirama Bullocka. Možná, že příště by bylo lepší získat spíše nějakého dobrého producenta. Určitě by se pak nestalo, že by album po čtyřech nadupaných skladbách směřovalo do uspávajících vod rhythm-and-blues.
Monkey Business: Save The Robots
Sony Music/Bonton, čas 50:45
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205095</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
Krytové divadlo Orfeus uvedlo dvě aktovky Reného d'Obaldii, francouzského dramatika, prozaika a básníka minulého století. V inscenaci, spojující jednoaktové komedie Katova oběť a Dusík, využil poetických překladů Evy Štrebingerové charakteristických surrealistickou obrazností a jakýmsi beatnickým viděním. Katova oběť je variací na biblický příběh Abrahama a Izáka, v němž starý kat (Radim Vašinka) hodlá obětovat svého jediného syna (zdařilá studie Pavla Uríka), který nechce dobrovolně dostát rodinnému předurčení převzít katovskou živnost. Zároveň zobrazuje citové a intelektuální probuzení tak trochu retardovanáho a jaksepatří naivního Jasmína. Dojde k němu díky setkání s mladou, krásnou a srovnatelně naivní Mimózou (další panenská kreace Leny Tomšů na prknech Orfea). Starou variaci na očistnou sílu lásky v moderním (postmoderním) hávu charakteristicky ozvláštňuje rodinné prostředí protiatomového krytu, oduševnělost hereckých výkonů i bezelstná srdečnost. Téma druhé aktovky s názvem Dusík je závažnější - jedná se o příběh syna Staré matky (Irena Hýsková) Juliána (v osvědčeném provedení Štěpána Smolíka), vracejícího se z vojny jako dokonalý předobraz domácího tyrana a diktátora. Ani ta láska Juliánovi nemůže pomoci - jeho protřelá snoubenka Justýna (jedinečný debut mladičké Jany Skalické) je na hony vzdálena naivitě hrdinů první aktovky. Je to podívaná obohacující i dusivá, brutální i poetická, mnohomluvná i bezobsažná. Poezie života, kdybychom věděli, co je život a kde se skrývá jeho poezie. Radim Vašinka se v krytu znovu bezpečně vrací do svých nevinně opuštěných minulostí - na Malostranské náměstí, na Hřebenka, na Dobešku i do bytu. Dokáže tu znovu vytvářet jiné, blízké světy. Světy, které s tím naším hraničí a spolupracují. V hledišti Orfea jsme svědky jejich zázračného průniku a sjednocení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205096</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Za dvě loupeže v pobočce Investiční a Poštovní banky (IPB) ve Františkových Lázních na Chebsku uložil včera plzeňský krajský soud šestici mužů tresty odnětí svobody v rozmezí pět až deset let. Banka při přepadeních přišla o 2,5 milionu korun. První loupež se stala v říjnu 1999, druhá o rok později v listopadu. Při druhém přepadení byli muži oblečeni do černých kombinéz s nápisem "policie" a byli vyzbrojeni samopaly a brokovnicí. Rozsudek není zatím pravomocný, odsouzení se většinou odvolali.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205097</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TEXT>
ÚSTÍ NAD LABEM - V Ústí nad Labem byl odvolán i první stupeň povodňové aktivity, bdělost. Hladina Labe dopoledne klesla pod 4,5 metru, což je výška, kdy se bdělost vyhlašuje, řekl včera pracovník zdymadel Střekov na Ústecku. "Nyní je hladina na 447 centimetrech. Očekáváme setrvalý stav," uvedl odpoledne. První povodňový stupeň byl na Labi v Ústí vyhlášen ve středu 23.ledna.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205098</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policisté z Prahy 10 v lednu zadrželi dvaatřicetiletého muže, který je podezřelý, že se vydával za popeláře a kradl nářadí. Podle policie chodil v montérkách a pod různými záminkami vylákal od zaměstnanců řady firem například ruční vozíky, vrtačky, brusky a štafle. Místo toho, aby vypůjčené věci vrátil, prodával je údajně do bazarů. Ani v jednom případě po něm prý pracovníci okradených firem nepožadovali doklad totožnosti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205099</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>VÍDEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rakousko a Švédsko chtějí při přípravě budoucích reforem Evropské unie těsněji spolupracovat, aby mohly lépe prosazovat společné zájmy malých a středních zemí proti zájmům velkých mocností. Shodli se na tom vlád obou zemí Wolfgang Schüssel a Göran Persson. Persson v této souvislosti varoval před opakováním situace kolem summitu EU v Nice v prosinci 2000, na němž byla schválena zatím poslední dohoda o reformách unie. Proto podle něj musí mít "prostí členové" EU větší váhu v Konventu, fóru, které se od března bude zabývat dalšími reformami EU.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205100</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Japonská vláda čelí další krizi. Poté, co byla minulý týden odvolána populární ministryně zahraničí Makiko Tanaková, se nyní zachvívá i křeslo ministra zemědělství Tsutomua Takebeho. Opozice ho viní z odpovědnosti za šíření nemoci šílených krav do země a žádá hlasování o nedůvěře Takebemu. Pozorovatelé jeho odvolání považují vzhledem k parlamentní většině vládních stran za nepravděpodobné, ale celá aféra může dále oslabit pozici premiéra Džuničiró Koizumiho. Již odvolání Tanakové vedlo k propadu premiérovy popularity ze 70 na asi 50 procent a ohrozilo i osud jeho reformního programu, s nímž nesouhlasí i konzervativní část vládnoucí Liberálnědemokratické strany.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205101</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
V České republice nyní jezdí 3,5 milionu osobních aut l Počet prodaných vozidel stále stoupá
</TITLE>
<TEXT>
Vozový park stárne. Nejčastějším autem na vozovkách zůstává i nadále dvacet let stará Škoda 120.
PRAHA - Počet osobních automobilů se v tuzemsku loni zvýšil o 91 704 kusů. Centrální registr tak eviduje už více než 3,5 milionu vozidel. Průměrné stáří parku vzrostlo o 0,1 na 13,61 roku. "Stárnutí vozového parku způsobuje fakt, že se stará auta nevyřazují. Ani 152 tisíc nových automobilů, které tady domácí prodejci a oficiální dovozci loni prodali, nepřeváží to, že se na našich silnicích stále pohybuje bezmála 367 tisíc Škod 120," vysvětlil ředitel sekretariátu Sdružení automobilového průmyslu Antonín Šípek. Škoda 120 je zároveň také nejčastěji zastoupeným vozem na českých silnicích. Prvenství si dosud udržela i přesto, že se jejich počet meziročně snížil o 22 tisíc. Druhou příčku na žebříčku obsadila Škoda Favorit, kterých v tuzemsku jezdí takřka 296 tisíc. Třetí místo získala Škoda Felicia, kterých je v registru o 18 tisíc méně.
</TEXT>
<HEADING>
Ojetin se dovezlo téměř sto tisíc
</HEADING>
<TEXT>
Archaické vraky škodovek už ze silnice zvolna mizejí. U Škody 105 se počet registrovaných vozů loni snížil zhruba o 18 tisíc, u modelů 100 a 110 pak souhrnně o 13 tisíc. Na vozovkách se také pohybuje o 5100 "žigulíků" VAZ 2101, 4250 trabantů a necelých 2000 wartburgů méně. Vedle prodeje 152 tisíc nových automobilů od domácích výrobců a oficiálních dovozců se do Česka dalších 100 tisíc osobních automobilů importovalo ze zahraničí. Vyjma zhruba třiceti aut šlo o ojetiny. Vyvezla se necelá tisícovka vozů. V počtu nových prodaných automobilů si prvenství i tady udržela podle Sdružení automobilového průmyslu Škoda Auto se 79 944 vozy. Následuje Volkswagen s 9517 automobily a Renault s 8838 kusy. Čtvrtou příčku drží Opel, který v tuzemsku prodal 8369 vozů. Páté místo obsadil Peugeot, který si koupilo o 25 zákazníků méně. Za loňský rok se v Česku vyrobilo celkem 472 229 vozidel. To je o 2,51 procenta více než v roce 2000. V kategorii odbytu - tedy součet domácího prodeje a exportu - koupili zákazníci 473 953 automobilů, což je o 6,28 procenta více než předloni. Jen domácí prodeje přitom v souhrnu vzrostly o 1,53 a export o 7,39 procenta. Pokud by se ovšem všechna nově prodaná a dovezená auta loni přihlásila do provozu, muselo by být vzhledem k celkovému počtu registrovaných vozů vyřazeno bezmála 160 tisíc vozidel. Podle odhadů Antonína Šípka toto číslo nepřekročilo 110 tisíc. "Zbylých 50 tisíc je buď na skladech autobazarů, nebo bylo použito na náhradní díly. Část byla zřejmě uvedena do provozu na doklady jiného vozu," konstatoval Šípek. "Největší zájem je o auta tak kolem sta tisíc korun - což už samozřejmě nejsou nové vozy. Běžný člověk nemá moc peněz a podnikatelé kupují nová auta na leasing," vysvětlil Jeroným Kejla z autobazaru ABH Car Praha.
Nejčastější značky aut na českých silnicích
značka počet
Škoda 120 367 000 Škoda Favorit 296 000 Škoda Felicia 274 000
Celkem v ČR 3 523 277
Pramen: Sdružení automobilového průmyslu
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205102</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Leasingové společnosti neočekávají, že by snížení úrokových sazeb vedlo k poklesu cen leasingu. Podle oslovených firem jsou totiž leasingové sazby již od loňského roku na historicky nejnižší úrovni, a neměly by se proto výrazněji měnit ani letos. "Vedle poklesu úrokových sazeb má na vývoj cen leasingu největší dopad velmi silná konkurence na leasingovém trhu, která již v loňském roce stlačila ceny leasingu na historické minimum," řekl ředitel marketingu ČSOB Leasing Josef Straka. Nelze očekávat, že současný pokles úrokových sazeb vyvolá plošné snížení cen leasingu, dodal. Rovněž ředitel CAC Leasing Milan Gerža zásadní změny u víceletých úvěrů neočekává. Určité snížení ceny by podle něj bylo možno předpokládat u obchodů s variabilními splátkami, které však klienti využívají spíše sporadicky. Pokud bude snížení sazeb dlouhodobější, dá se podle mluvčí ŠkoFIN Běly Jaškové předpokládat, že se promítne s určitým časovým odstupem do leasingové nabídky. Je však pravděpodobné, že leasingové společnosti dají přednost před snížením leasingového koeficientu zvýšení atraktivnosti nabízených produktů. Straka očekává, že ceny leasingových produktů budou stabilní během celého letošního roku. Konkurenční boj mezi leasingovými společnostmi by se měl dále přenášet z oblasti cen do oblasti přidané hodnoty leasingových produktů, tedy především doprovodných služeb a zákaznického servisu, podotkl. Leasing je delší dobu výhodnou formou financování právě kvůli ceně, která je tvořena nejen úrokovou sazbou, ale také cenou pojištění, upozornil finanční ředitel ČP Leasing Martin Hýbl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205103</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Téměř o třetinu stouply ceny akcií švýcarské společnosti Sulzer Medica.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>CURYCH</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Největší evropský výrobce ortopedických náhrad, švýcarský Sulzer Medica ujistil obchodníky na trzích, že urovnal své vleklé soudní spory v USA. Trhy se mu za tuto informaci včera "odměnily" nákupem cenných papírů firmy na curyšské burze. Ceny akcií Sulzeru nakonec vzrostly o více než 27 procent. Společnost Sulzer Medica čelí ve Spojených státech skandálu s vadnými náhradami. O víkendu podle svého vyjádření firma dosáhla dohody s právními zástupci několika tisíc pacientů, kterým byly poskytnuty vadné kloubní nebo kyčelní náhrady. Švýcaři však budou muset zaplatit kolem jedné miliardy dolarů, protože na jednoho pacienta připadá v průměru odškodné 200 000 dolarů.
</TEXT>
<HEADING>
Čeká se na výrok soudu
</HEADING>
<TEXT>
Dohodu bude ještě muset schválit americký soud, obecně se ale čeká, že takovému schválení nebude nic stát v cestě. Sulzer v USA vyvíjí aktivity prostřednictvím společnosti Sulzer Orthopedics se sídlem v Texasu. Švýcarské ústředí již ale investory varovalo, že pokud se soudní spory vymknou kontrole, bude muset nechat svou pobočku zbankrotovat. Tisíce především starších lidí, z nichž naprostá většina je právě ze Spojených států, musely podstoupit opravnou operaci, při níž jim byly vadné náhrady vyměněny. Výrobcem těchto náhrad byla právě americká odnož Sulzer Orthopedics. Konečný verdikt o podobě náhrady má soud vyřknout zřejmě až 14. května.
Dohodu bude ještě muset schválit americký soud, obecně se ale čeká, že takovému schválení nebude nic stát v cestě. Sulzer v USA vyvíjí aktivity prostřednictvím společnosti Sulzer Orthopedics se sídlem v Texasu. Švýcarské ústředí již ale investory varovalo, že pokud se soudní spory vymknou kontrole, bude muset nechat svou pobočku zbankrotovat. Tisíce především starších lidí, z nichž naprostá většina je právě ze Spojených států, musely podstoupit opravnou operaci, při níž jim byly vadné náhrady vyměněny. Výrobcem těchto náhrad byla právě americká odnož Sulzer Orthopedics. Konečný verdikt o podobě náhrady má soud vyřknout zřejmě až 14. května.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020205104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020205104</DOCNO>
<DATE>02/05/02</DATE>
<TITLE>
Hra o Škodu Octavii Combi + 1000 dalších cen
</TITLE>
<TEXT>
SMS hra o nejlepší mobily a 2x100 000 Kč
</TEXT>
<HEADING>
DNEŠNÍ OTÁZKY:
</HEADING>
<TEXT>
Otázka č. 64 (za 10 bodů) Jak se ve filmu Matrix anglicky jmenuje město u středu Země, kde se shromažďují odpůrci Matrixu?
a) Zion b) Paradise c) Resistance d) The City
Otázka č. 65 (za 20 bodů) Co je to karambol?
a) kulečník bez otvorů b) kulečník s otvory c) druh kuželníku d) automat na házení šipek
Otázka č. 66 (za 30 bodů) Autorem knihy Nadace je:
a) Olga Havlová b) Václav Havel c) Isaac Asimov d) John Grisham
Odpovědi posílejte ve formátu: HLA LN CISLOOTAZKY ODPOVED tedy například HLA LN01 B
</TEXT>
<HEADING>
Soutěžní kupon: Vlepte do políčka číslo 22!
</HEADING>
<TEXT>
Potřebujete další informace o čtenářské Hře LN? Volejte na soutěžní linku: 02/96 36 35 00 Linka je v provozu ve všední dny od 8 do 12 hodin
Sobota 2. února (sada s mobilním telefonem Nokia 3310) Antonín Bohuslav Ústí nad Labem Blahopřejeme!
Televizor Sony a domácí kino za 50 000 korun včera převzala Olga Studničková z Prahy 5. Požádali jsme ji o krátký rozhovor.
Jakou máte radost z výhry?
Obrovskou. Máme doma obyčejnou televizi, takže jsem moc zvědavá, jak to bude hrát.
</TEXT>
<HEADING>
Už se vám podařilo někdy něco vyhrát?
</HEADING>
<TEXT>
Ne. Tohle je úplně poprvé. Pravidelně hrajeme s Lidovými novinami a v předchozí soutěži jsme chtěli Škodu Superb. To se nám ale nepodařilo, protože jsme špatně odpověděli na otázku. Nejsme tak dobří v matematice. Soutěžili jsme ale dál a vyhráli.
</TEXT>
<HEADING>
Kupujete si noviny pravidelně nebo máte předplatné?
</HEADING>
<TEXT>
Předplatné nemám. U nás nejsou noviny vůbec k dostání, takže musíme každý den jezdit pět kilometrů tam a pět zpátky, abychom si Lidové noviny mohli koupit. Nemohli jsme ani jednou vynechat, aby nám některé číslo neuteklo.
Budete soutěžit dál?
Určitě. Ještě přece zbývá tolik cen.
</TEXT>
<HEADING>
Pozor!
</HEADING>
<TEXT>
Zaškrtali jste na své hrací kartě celý první řádek označený "Hlavní výhra Škoda Octavia Combi"? Blahopřejeme! V takovém případě totiž postupujete do finále. Nevolejte, prosím, na soutěžní linku, ale postupujte podle pokynů na hrací kartě. Počkejte do čtvrtka, kdy v LN vyjdou poslední výherní čísla a soutěžní kupon. Navíc si ve čtvrtečních novinách přečtete podrobné informace k soutěžní otázce a dozvíte se, jak postupovat ve finálovém souboji o novou Škodu Octavii Combi.
DNES VYHRÁVÁ 8 SOUTĚŽÍCÍCH!
Dalekohled Canon za 5000 Jan KLEMENT z Rychnova nad Kněžnou
Encyklopedie za 1500 Soňa KOVALOVÁ z Ostravy-Poruby Emílie LEVÍČKOVÁ z Brna Miroslav PAVLÍČEK z Prahy 4
300 Kč Alžběta Capalová z Hlučína 100 Kč Zdeněk Všetečka z Brna Eva Kovaříková z Prahy 3 Alena Slobodníková z Brna
</TEXT>
</DOC>
</CZE>