<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020405001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405001</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Prezidentovi se nelíbí, že EU chce se Spojenými státy závodit v ekonomice
</TITLE>
<TEXT>
Nemusíme být nejlepší a závodit s ostatními kontinenty, představil včera v italském Senátu český prezident svoji vizi budoucí Evropy.
ŘÍM (od zvláštního zpravodaje LN v Itálii) - Český prezident Václav Havel se včera nebývale hlasitě zapojil do debaty o historii - a především budoucnosti Evropy. Na půdě italského Senátu se vyslovil proti snahám vybudovat z evropské ekonomiky dominantní hospodářskou velmoc světa. "Proč zase vyhlašujeme, že chceme být nejlepší a nejsilnější ze všech? Proč se zase definujeme proti někomu, v tomto případě nikoli proti Asii, ale proti Americe?" prohlásil Havel ve svém včerejším projevu.
</TEXT>
<HEADING>
Krize sebevědomí
</HEADING>
<TEXT>
Podle českého prezidenta "se tu zase hlásí o slovo stará známá krize sebevědomí". "Což se v Evropě opravdu nemůže žít dobře, aniž by doháněla a předháněla Ameriku?" ptal se Havel. Prezident tak ve svém projevu reagoval na nedávné usnesení představitelů zemí Evropské unie. Z něj vyplývá, že by hospodářství starého kontinentu mělo projít sérií reforem, aby mohlo být jednou silnější než ekonomika USA. Havel v tom ale vidí pouze projev "velikášství" a snahu "dohnat a předehnat". Posledně uvedený termín je přitom spojován především se slovníkem komunistických vůdců z doby po druhé světové válce. Přestože se názory českého prezidenta rozcházejí se záměry EU, rozpor v tom prý není. "To není politický rozpor. To je rozpor řekněme filozofický - filozofického pojetí světa," uvedl k tomu prezidentův mluvčí Ladislav Špaček. Podle něj totiž Václav Havel "nepovažuje počet vyrobených automobilů za kritérium lidského štěstí". Český prezident se proti nadřazování ekonomických hledisek při budování společné Evropy vyjádřil i po svém včerejším setkání se svým italským protějškem Carlem Ciampim. "Italský prezident vyzývá k tomu, ... abychom neutopili tak velikou historickou šanci v nějakých technokratických, ekonomistických či prestižních nekonečných dohadech," uvedl Havel s tím, že tento postoj ocenil.
</TEXT>
<HEADING>
Křesťané, křižáci a komunisté
</HEADING>
<TEXT>
Prezidentův mluvčí Ladislav Špaček pak popsal další témata rozhovoru mezi Havlem a Ciampim. Václav Havel prý také zdůrazňoval, že veškeré dokumenty Evropské unie by měly být "srozumitelné nejen vládním vyjednávačům, ale především prostým občanům". "Jsem rád, že máme s panem prezidentem podobné názory," pochvaloval si Havel. Ocenil zejména Ciampiho odvahu k vizionářství, pokud jde o "další rozšiřování a institucionální reformu Evropské unie". Václav Havel včera na půdě italského Senátu nemluvil jen o vizích a budoucnosti Evropy. Český prezident se "opřel" i do některých negativních stránek historie Evropy. "Můžeme bez zábran šířit ve světě osvícenské pojetí právního státu a lidských práv, jakož i komunistickou ideologii nebo rasismus, nejmodernější technologie, jakož i nejmodernější zbraně, můžeme být křesťany i křižáky," prohlásil Havel a označil tyto snahy za "evropský tik".
Prezidentův mluvčí Ladislav Špaček pak popsal další témata rozhovoru mezi Havlem a Ciampim. Václav Havel prý také zdůrazňoval, že veškeré dokumenty Evropské unie by měly být "srozumitelné nejen vládním vyjednávačům, ale především prostým občanům". "Jsem rád, že máme s panem prezidentem podobné názory," pochvaloval si Havel. Ocenil zejména Ciampiho odvahu k vizionářství, pokud jde o "další rozšiřování a institucionální reformu Evropské unie". Václav Havel včera na půdě italského Senátu nemluvil jen o vizích a budoucnosti Evropy. Český prezident se "opřel" i do některých negativních stránek historie Evropy. "Můžeme bez zábran šířit ve světě osvícenské pojetí právního státu a lidských práv, jakož i komunistickou ideologii nebo rasismus, nejmodernější technologie, jakož i nejmodernější zbraně, můžeme být křesťany i křižáky," prohlásil Havel a označil tyto snahy za "evropský tik".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405002</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Americký prezident vyšle na Blízký východ Colina Powella
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BETLÉM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Situace u betlémské baziliky Zrození Páně - jednoho z nejposvátnějších míst křesťanství - se včera vyhrotila. Podle očitých svědků bylo včera v nejbližším okolí komplexu baziliky Zrození Páně slyšet tři exploze a silnou střelbu z automatických zbraní. Jeden Palestinec byl zabit. Mezi více než stovkou lidí, kteří se od úterka skrývají v bazilice, je podle Izraele řada palestinských ozbrojenců. Izraelští vojáci se s nimi údajně snaží vyjednávat a přimět je, aby se vzdali. Vážnost situace donutila amerického prezidenta George W. Bushe, aby do Izraele vyslal ministra zahraničí Colina Powella vyjednat příměří. Jeho mise začne příští týden. Americký prezident včera zároveň vyzval k ukončení konfliktu. "Co je moc, to je moc," prohlásil. Izrael se má bezprostředně stáhnout z palestinského území. Dále ostře kritizoval vůdce Palestinců Jásira Arafata. Ten prý svým postojem v konfliktu "zradil naděje svého lidu." Kněží uzavření v kostele včera tvrdili, že izraelští vojáci na baziliku zaútočili, Izrael to ovšem popíral. "Vyhodili do vzduchu dveře a zničili část budovy," tvrdil televizní stanici CNN Anton Salman, hlava společnosti Antonius Society v Betlémě, který je uvnitř kostela. Mluvčí izraelské armády Raanan Gissin to rázně popřel.
BETLÉM - Situace u betlémské baziliky Zrození Páně - jednoho z nejposvátnějších míst křesťanství - se včera vyhrotila. Podle očitých svědků bylo včera v nejbližším okolí komplexu baziliky Zrození Páně slyšet tři exploze a silnou střelbu z automatických zbraní. Jeden Palestinec byl zabit. Mezi více než stovkou lidí, kteří se od úterka skrývají v bazilice, je podle Izraele řada palestinských ozbrojenců. Izraelští vojáci se s nimi údajně snaží vyjednávat a přimět je, aby se vzdali. Vážnost situace donutila amerického prezidenta George W. Bushe, aby do Izraele vyslal ministra zahraničí Colina Powella vyjednat příměří. Jeho mise začne příští týden. Americký prezident včera zároveň vyzval k ukončení konfliktu. "Co je moc, to je moc," prohlásil. Izrael se má bezprostředně stáhnout z palestinského území. Dále ostře kritizoval vůdce Palestinců Jásira Arafata. Ten prý svým postojem v konfliktu "zradil naděje svého lidu." Kněží uzavření v kostele včera tvrdili, že izraelští vojáci na baziliku zaútočili, Izrael to ovšem popíral. "Vyhodili do vzduchu dveře a zničili část budovy," tvrdil televizní stanici CNN Anton Salman, hlava společnosti Antonius Society v Betlémě, který je uvnitř kostela. Mluvčí izraelské armády Raanan Gissin to rázně popřel.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405003</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Není mnoho zpráv, které v těchto dnech potěší vyděšenou izraelskou populaci. Navíc speciálně Izraelce, kteří jsou na zpravodajství závislí jako na heroinu. Dokonce i v relativně mírových dobách mu neuniknou ani v autobuse. Řidič každou celou hodinu automaticky zapíná rozhlas a cestující mlčky poslouchají, jestli kvůli přesunu v městské hromadné dopravě náhodou nezmeškali nějakou válku. Proto ucho izraelského cestujícího-posluchače muselo škodolibě zaplesat, když slyšelo reportáž z dobytého sídla Jásira Arafata. Palestinský předseda konzumuje lunchmeat z vojenské konzervy dodané nepřítelem. Palestinský předseda úzkostlivě šetří baterii svého mobilu, protože v jeruzalémské elektrárně dochází k "nevysvětleným poruchám", a nabíječka je tudíž k ničemu. Palestinský předseda má hlad, k večeři měl jen půl horké brambory.
</TITLE>
<TEXT>
Radost však rychle vyprchá - hned poté, co cestující-posluchač pochopí, že Šaronova odveta za teroristické útoky nemá ani cíl, ani strategii. Izraelští ministři nejsou schopni odpovědět na nejjednodušší otázky: Co bude zítra? Čeho jste dosáhli vězněním Arafata? Chcete znovu dobýt města na Západním břehu? Místo toho se ohánějí bushovsky univerzálním klišé: účelem operace je vymýcení teroristické infrastruktury.
</TEXT>
<HEADING>
Co bude zítra a pozítří?
</HEADING>
<TEXT>
Izraelský ministr obrany v rozhovoru pro CNN tvrdil, že vojenská operace sice nemá žádné výsledky (naopak, násilí se stupňuje), ale že se jistě projeví později. Houby s octem. Působil přitom tak přesvědčivě, jako když němečtí vojáci v závěru války před budovou rozhlasu v Praze říkali "fsdejte se, nic se fam nestane". Co tedy bude zítra a pozítří? Jedna zajímavá myšlenka se objevila a kupodivu s ní přišel Evropan. Francouzský ministr zahraničí Hubert Védrine naznačil v televizním vystoupení pro BBC, že by do Izraele měly vstoupit americké mírové jednotky. Zdůvodnil to tím, že Izraelci by nikdy na své území nevpustili evropské vojáky, ale Američany ano. Překvapivý návrh? Ani ne. Izraelští komentátoři se v posledních dnech myšlenkou pomoci zvenčí vážně zabývají. Stejně se vyjadřuje i řada izraelských politiků. "Sami to nezvládneme, jsme v pasti, uvnitř kolotoče atentátů a odvet," říkají. Je přirozené, že v Izraeli by těžko mohl zajišťovat mír a dialog německý důstojník (všichni víme proč).
</TEXT>
<HEADING>
Zbývají jen Američané
</HEADING>
<TEXT>
Stejně nepřijatelný by asi byl Brit (území dnešního Izraele spravovali do roku 1948 právě Britové a neobešlo se to bez ozbrojených konfliktů). Ani francouzské vojáky by si Izraelci do svého kožichu nikdy nenasadili. Jejich tradičně proarabský tón zahraniční politiky je v židovském státě vnímán velmi citlivě. Logicky zbývají jen Američané. Proti ale hovoří několik faktů. Za prvé: Ani tak obrovská země, jako je Amerika, nemá dalších několik tisíc volných vojáků. Za druhé: Šaron má svoji válku a nehodlá se o ni s nikým dělit. Někdo ale bude muset něco vymyslet. Četl jsem nedávno přirovnání, že Arafat se Šaronem jsou zápasníci, kteří se v těsném objetí potácejí v ringu. Ani jeden nemůže zvítězit. Jejich končetiny jsou propletené a občas se jednomu podaří druhého kousnout. Pak ho zalije hřejivý pocit síly... ale jen do doby, než si uvědomí, že se zahryzl do vlastní ruky. Dodal bych: tento zápas potřebuje rozhodčího americké národnosti, který od sebe oba borce oddělí a každého pošle do jeho rohu.
Stejně nepřijatelný by asi byl Brit (území dnešního Izraele spravovali do roku 1948 právě Britové a neobešlo se to bez ozbrojených konfliktů). Ani francouzské vojáky by si Izraelci do svého kožichu nikdy nenasadili. Jejich tradičně proarabský tón zahraniční politiky je v židovském státě vnímán velmi citlivě. Logicky zbývají jen Američané. Proti ale hovoří několik faktů. Za prvé: Ani tak obrovská země, jako je Amerika, nemá dalších několik tisíc volných vojáků. Za druhé: Šaron má svoji válku a nehodlá se o ni s nikým dělit. Někdo ale bude muset něco vymyslet. Četl jsem nedávno přirovnání, že Arafat se Šaronem jsou zápasníci, kteří se v těsném objetí potácejí v ringu. Ani jeden nemůže zvítězit. Jejich končetiny jsou propletené a občas se jednomu podaří druhého kousnout. Pak ho zalije hřejivý pocit síly... ale jen do doby, než si uvědomí, že se zahryzl do vlastní ruky. Dodal bych: tento zápas potřebuje rozhodčího americké národnosti, který od sebe oba borce oddělí a každého pošle do jeho rohu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405004</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Prostitucí se v Česku živí 6300 žen. Každá z nich si za den v průměru vydělá dva a půl tisíce korun. Za rok je to pět miliard 749 milionů korun. Vypočítal to Český statistický úřad. Ten na doporučení Evropské komise vypracoval a letos v březnu dokončil vůbec první studii, která se zabývá výnosy prostituce v České republice. Sex za peníze je na českém území zakázaný. Živnostenský zákon říká, že živností není "poskytování erotických služeb za úplatu". Prostituce je tedy součšástí tzv. šedé (neoficiální) ekonomiky. Peníze získané prostitucí proto nikdo nedaní a stát tak ročně přichází o stamiliony korun. Studie statistického úřadu totiž došla k závěru, že po odečtení všech nákladů (například oblečení nebo hygienické potřeby) je přidaná hodnota, tedy skutečný výdělek prostitutek, za rok 4 a půl miliardy. Pokud by se tento příjem zdanil dvaadvaceti procenty, kterými se daní všechny služby, odevzdávaly by české prostitutky finančním úřadům téměř jednu miliardu korun ročně.
</TITLE>
<TEXT>
Členské země EU mají povinnost měřit výnosy z prostituce, aby mohly odhadnout rozměry takzvané nelegální ekonomiky, která kromě prostituce zahrnuje třeba obchody s drogami. Počet prostitutek a jejich výdělky se v Česku doposud jen odhadovaly. "Tato studie je prvním materiálem v České republice, který velmi racionálně odhaduje množství finančních prostředků pohybujících se v oblasti prostituce. I když stále jde o odhad, ale asi nejpřesnější," řekl LN Jiří Vopravil z Českého statistického úřadu. Už několik let vedou odborníci a zákonodárci debatu o tom, zda by nebylo lepší prodejný sex částečně legalizovat. Váhu získává názor, že by se tím prostituce lépe kontrolovala a stát by měl příjem z daní, ke změně zákonů ale zatím nedošlo. Loni v listopadu přitom Evropský soudní dvůr v Lucembursku uznal, že české prostitutky mohou na území Evropské unie prostituci za určitých podmínek provozovat. Pokud prokáží, že nejsou k prostituci nuceny a neodevzdávají své výdělky kuplířům, tamní úřady budou jejich "řemeslo" považovat za ekonomickou aktivitu. Některé západoevropské země prostituci částečně legalizovaly, například Nizozemsko, Francie nebo Německo. Vláda Miloše Zemana před časem o podobném kroku uvažovala, nikdy ale s žádnou konkrétní změnou nepřišla. Podobně jsou na tom i poslanci nebo Senát. Někteří přitom po nějaké formě legalizace volají. "Není k tomu potřeba konstruovat nový zákonný předpis. Úplně by postačila drobná novela živnostenského zákona, která by vymezila, kdo a za jakých podmínek může erotické služby poskytovat. Muselo by jít o výsledek domluvy mezi prostitutkou a zákazníkem, nikoliv dalších osob," říká například poslanec za ODS Jaroslav Zvěřina, který je původní profesí sexuolog. Výzkumy veřejného mínění ukazují, že pro legalizaci prostituce je až sedmdesát procent Čechů.
</TEXT>
<HEADING>
Čísla o prostituci
</HEADING>
<TEXT>
* denní počet prostituujících osob 6300 * průměrný denní výdělek 2500 korun * celkové příjmy za prostituci za rok 5, 749 miliardy
Pramen: ČSÚ - Prostituce v ČR za rok 2000
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405005</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
BERLÍN - Bývalý dozorce v terezínské káznici gestapa Anton Malloth je dočasně na svobodě. Dostal se na ni díky léčbě zlomeniny kyčle. Výkon trestu byl přerušen kvůli vysokému věku odsouzeného. Malloth byl loni v Mnichově odsouzen na doživotí.
</TITLE>
<TEXT>
Strana 7
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405006</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Česká národní banka zasáhla proti koruně. Důvodem byl současný vývoj kursu. Včera posílila koruna proti euru na historické maximum 30,2 Kč.
</TITLE>
<TEXT>
Strana 13
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405007</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
Václav Havel ve svém projevu v italském Senátu nastínil svoje pochyby o budoucnosti Evropy. Paradoxně se shodl se svým domácím antipodem Klausem v tom, že Evropě chybí idea. Kritizoval, jako mnozí před ním, ekonomický růst pro růst a limity tohoto konceptu. Přestože je, podle Havla, evropským tikem snaha pomáhat světu, navrhuje, aby se unie do budoucna stala inspirací pro svět svou jinakostí. Je v tomto případě Havel - slovy jeho vlastního projevu - křesťanem, či křižákem? Václav Havel je nespokojený s dnešním světem, nelíbí se mu mladí lidé, kteří "nedokáží žít ani minutu bez mobilního telefonu". Měli bychom se soustředit víc na náš vztah k současníkům, předkům a potomkům. Problém Havlovy koncepce budoucnosti je však v tom, že je postavena na negaci současného světa a její ideál leží kdesi v hluboké minulosti. Havel se v tomhle případě zachoval nikoli jako politik, ale spíš jako filozof, jenž nemá a ani nechce mít žádnou konkrétní odpovědnost. Politik nemůže říci "všechno je špatně" a vzápětí nenavrhnout nějaké řešení. Nenabízet bližním cestu z krize je totiž výrazem politikovy nemohoucnosti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405008</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Stomatologická ordinace prý bude do tří let vydělávat v průměru o 60 procent více než dosud. Jednou z cest, jak toho dosáhnout, je přesvědčit lidi, aby častěji platili za tzv. nadstandardní péči, tedy za výkony a materiály, jež nehradí veřejné zdravotní pojištění. Takový plán představila Česká stomatologická komora ve své střednědobé strategii do roku 2005. Podle prezidenta komory Jiřího Pekárka by se podíl přímých plateb od pacientů měl zvýšit ze současných 25 na 40 procent celkového příjmu ordinace. "Budeme apelovat na naše členy, aby pacientům nabízeli vše, co mohou použít s využitím dostupných poznatků lékařské vědy. Tedy ne jen to, co je hrazeno z pojištění," řekl Pekárek. Lékaři by měli u svých klientů orodovat např. za bílé výplně (lidově plomby), kvalitnější protézy, můstky či korunky či za modernější léčebné postupy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405009</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Násilné šíření evropských hodnot do okolního světa včera v Římě kritizoval český prezident.
</TITLE>
<TEXT>
ŘÍM (od zvláštního zpravodaje LN v Itálii) - Český prezident Václav Havel přijel do Itálie na oficiální návštěvu a jeho rozhovory se kromě obvyklých bilaterálních záležitostí měly točit především kolem budoucnosti Evropy. Ve svém včerejším projevu na půdě italského Senátu se ale "obul" i do historie starého kontinentu, a to zčásti velmi kriticky. "V dějinách jsme šířili tisíce a tisíce věcí, jejichž dobré a špatné stránky nebyly za časté od sebe vůbec oddělitelné," odvolal se Havel na vývoz evropských hodnot na ostatní kontinenty. "Můžeme bez zábran šířit ve světě osvícenské pojetí právního státu a lidských práv, jakož i komunistickou ideologii nebo rasismus, nejmodernější technologie, jakož i nejmodernější zbraně, můžeme být křesťany i křižáky," prohlásil Havel. Podle něj mají Evropané pocit, že jejich hodnoty jsou lepší než v okolním světě, a musejí je za každou cenu šířit. "A tak je pomoc světu - ať už jakákoli jakýmsi trvalým evropským tikem," dodal český prezident. Podle něj je právě "tradice tázání a pochyb" tou správnou cestou, jak ovlivnit budoucnost nejen starého kontinentu. "Proč se nedivit mladým lidem, že nedokážou žít ani minutu bez svých mobilních telefonů? Proč se nedivit, že mnohdy dávají přednost mnohahodinovému dennímu kontaktu se strojem před kontaktem s živým člověkem?" Podobně pochmurné jako některé Havlovy kritické připomínky bylo včera v Římě i počasí. Od začátku dne, kdy byl český prezident se všemi poctami hlavy státu přivítán svým italským protějškem, až na malé přestávky pršelo. Okázalou ceremonii v sídle italského prezidenta - Palazzo del Quirinale - to ale nepřekazilo, stejně jako ji nakonec nijak výrazně nenarušil jeden z koňů, který se při slavnostním nastoupení jízdní stráže na chvíli splašil.
</TEXT>
<HEADING>
Zítra Havla čeká návštěva papeže
</HEADING>
<TEXT>
Český prezident, po boku se svou manželkou Dagmar Havlovou v lesklém tmavočerveném kostýmu, mezi dopolední schůzkou se svým italským protějškem a večerním projevem v Senátu ještě zavítal do Poslanecké sněmovny. Zde se jeho rozhovory točily především kolem evropské integrace. Večer měl Václav Havel na programu účast na státní večeři, na níž došlo k výměně státních vyznamenání a darů. Dnes jej kromě návštěvy římské radnice čeká i schůzka s kontroverzním italským premiérem Silviem Berlusconim. Zítra je pak v plánu mimo jiné setkání s papežem Janem Pavlem II.
Český prezident, po boku se svou manželkou Dagmar Havlovou v lesklém tmavočerveném kostýmu, mezi dopolední schůzkou se svým italským protějškem a večerním projevem v Senátu ještě zavítal do Poslanecké sněmovny. Zde se jeho rozhovory točily především kolem evropské integrace. Večer měl Václav Havel na programu účast na státní večeři, na níž došlo k výměně státních vyznamenání a darů. Dnes jej kromě návštěvy římské radnice čeká i schůzka s kontroverzním italským premiérem Silviem Berlusconim. Zítra je pak v plánu mimo jiné setkání s papežem Janem Pavlem II.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405010</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
ČSSD vystřídala ODS v čele žebříčku volebních preferencí. Zjistila to agentura TNS Factum v průzkumu, který provádí každý týden pro internetový server iHNed. Koncem března by sociální demokraty volilo 26,9 procenta občanů, občanské demokraty 25,6 procenta dotázaných. ČSSD si proti předchozímu průzkumu polepšila více než o pět procent, ODS naopak přes dvě procenta hlasů ztratila. Obdobně velká ztráta postihla i KSČM, která by s 15,7 procenta skončila čtvrtá. O procento se snížil počet hlasů pro Koalici, třetí v pořadí, kterou by volilo 17,7 procenta.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405011</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Politici US-DEU, kteří letos kandidují do Poslanecké sněmovny, zřejmě budou muset vypracovat a předložit majetková přiznání. Definitivně o tom rozhodne republikový výbor US-DEU na sobotním jednání v Táboře. Včera to oznámila předsedkyně strany Hana Marvanová. Své majetkové poměry dobrovolně zveřejní i kandidáti koaliční KDU-ČSL. Předsednictvo Unie svobody navrhne širšímu vedení, aby kandidáti zveřejnili svoji majetkovou situaci - tedy jaký vlastní movitý i nemovitý majetek či zda mají podíly v nějakých firmách. Formulář pro kandidáty chystají i lidovci. Jejich předseda Cyril Svoboda včera řekl, že přiznání by mělo občanům umožnit kontrolu nad tím, zda politici při výkonu funkce nepřišli k majetku, který by neodpovídal výši jejich příjmů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405012</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Soudce Ústavního soudu Vladimír Paul ve středu náhle zemřel. Šestasedmdesátiletý soudce přitom ještě dopoledne pracoval a zasedal v jednom ze senátů Ústavního soudu. Jak prohlásil místopředseda Ústavního soudu Miloš Holeček, zesnulý soudce byl mezi kolegy v soudcovském sboru velice oblíbený. "Byl vlastně jeho nestorem," sdělil Holeček. O soudcově úmrtí obdržel zprávu prezident Václav Havel během své návštěvy Itálie. "Václav Havel zaslal z Říma manželce zesnulého soustrastný telegram. Pro soudnictví je podle prezidenta odchod pana Paula citelnou ztrátou," sdělil Martin Krafl z prezidentské kanceláře.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405013</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Státní zástupce hodlá na přelomu dubna a května obžalovat exministra financí Iva Svobodu spolu s jeho poradkyní Barborou Snopkovou a jejím synem Stanislavem Kratochvílem. Žalobce Petr Jirát to včera řekl s tím, že studuje spis, aby připravil text obžaloby, který pošle středočeskému krajskému soudu. "V žádném případě nepředpokládám, že bych to vracel vyšetřovateli k doplnění vyšetřování," konstatoval žalobce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405014</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Každý den hamburgery, hranolky a kuře dostávají čeští vojáci na americké základně v Kuvajtu. Tradiční americký jídelníček Středoevropanům příliš nevyhovuje.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>KUVAJT/PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Typická americká strava, která se skládá především z hamburgerů, hranolků, kuřat, párků a vajíček, dělá vrásky na čele českým chemikům na americké základně v Kuvajtu. Vojáci sice tvrdí, že jídla mají dost, ale problémy jim dělá zkombinovat hlavní jídlo s přílohami tak, aby se strava přiblížila jejich zvyklostem. "Strava je rozdělena do několika částí. Máme zde typicky americké jídlo, každý den stejné - hamburgery, hranolky, kuře, párky, vajíčka. Mimo to jsou připravována tři menu, z nichž si voják může vybrat kterékoli. Doposud nám částečně dělá problémy správná kombinace jednotlivých jídel s přílohami tak, aby to bylo optimální," řekl velitel české jednotky Josef Prokš. Vojáci si mohou jídelníček zpestřit výběrem z velkého množství příloh, salátů, zákusků, ovoce, zmrzliny a samozřejmě nealkoholických nápojů. "Mimo stravování v jídelně je vojákům hojně dodávána balená pitná voda. Ve zdejších klimatických podmínkách doporučují lékaři vypít denně minimálně 3 litry tekutiny," tvrdí Prokš. Poměrně slušné možnosti mají vojáci i pro sportovní vyžití. "Ve velké míře využíváme především běžecký ovál, dlouhý necelou míli," říká velitel. Místní tělocvična je podle něj otevřena nepřetržitě a je vybavena opravdu špičkovým nářadím. "Více lidí si chodí večer, kdy se příjemně ochladí, zaběhat a uskutečnilo se i několik fotbalových zápasů."
</TEXT>
<HEADING>
Ceny potravin jsou vyšší, elektronika je levnější
</HEADING>
<TEXT>
Ačkoli je základna poblíž moře, možnost koupání vojáci nemají. "Nedaleko od základny, přímo na mořském pobřeží, stojí menší rekreační středisko. Zde je menší bazén. Mořské pobřeží je silně znečištěné a nedá se v něm koupat.". Příslušníci základny si v rekreačním středisku mohou zahrát minigolf, volejbal, tenis, basketbal, fotbal. Mezi základnou a centrem jezdí autobus. "Toto středisko navštívilo zatím pouze deset vojáků." Součástí základny je i menší nákupní středisko, kde je několik obchodů se suvenýry a několik menších stánků s rychlým občerstvením. Hlavním nákupním centrem je středně velký obchod, kde jsou potraviny, drogerie, spotřební zboží, některé oděvy a omezeně i elektronika. "Nelze zde nakoupit alkohol. Na základně panuje přísná prohibice, stejně jako v celé zemi," řekl Prokš. Ceny potravin, nealkoholických nápojů a drobného zboží jsou v tomto obchodě mírně vyšší než v ČR, naopak jednodušší spotřební elektronika je asi o deset procent levnější. Veškeré platby na základně se uskutečňují v dolarech. Všichni vojáci měli před odletem možnost stanovit si finanční částku, kterou ze svého dolarového příspěvku budou na místě pobírat v hotovosti. "Maximální limit je stanoven na 500 dolarů měsíčně. Průměrná částka, kterou si vojáci určili, činí 160 dolarů měsíčně.
Ačkoli je základna poblíž moře, možnost koupání vojáci nemají. "Nedaleko od základny, přímo na mořském pobřeží, stojí menší rekreační středisko. Zde je menší bazén. Mořské pobřeží je silně znečištěné a nedá se v něm koupat.". Příslušníci základny si v rekreačním středisku mohou zahrát minigolf, volejbal, tenis, basketbal, fotbal. Mezi základnou a centrem jezdí autobus. "Toto středisko navštívilo zatím pouze deset vojáků." Součástí základny je i menší nákupní středisko, kde je několik obchodů se suvenýry a několik menších stánků s rychlým občerstvením. Hlavním nákupním centrem je středně velký obchod, kde jsou potraviny, drogerie, spotřební zboží, některé oděvy a omezeně i elektronika. "Nelze zde nakoupit alkohol. Na základně panuje přísná prohibice, stejně jako v celé zemi," řekl Prokš. Ceny potravin, nealkoholických nápojů a drobného zboží jsou v tomto obchodě mírně vyšší než v ČR, naopak jednodušší spotřební elektronika je asi o deset procent levnější. Veškeré platby na základně se uskutečňují v dolarech. Všichni vojáci měli před odletem možnost stanovit si finanční částku, kterou ze svého dolarového příspěvku budou na místě pobírat v hotovosti. "Maximální limit je stanoven na 500 dolarů měsíčně. Průměrná částka, kterou si vojáci určili, činí 160 dolarů měsíčně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405015</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přibližně dvě stovky Palestinců a členů pražské arabské komunity demonstrovaly včera na Václavském náměstí, aby tak vyjádřily nesouhlas s izraelskou okupací palestinských území. Demonstranti mávali palestinskými vlajkami a skandovali různá hesla, například "Smrt pro Šarona" nebo "Izrael je fašistický". Účastníci demonstrace, kterou pořádaly organizace sdružující palestinskou menšinu v ČR, také poukazovali na údajně špatnou informovanost Čechů o dění na Blízkém východě. Po dvou hodinách akce skončila bez vážnějších incidentů. Přihlíželo jí asi 15 policistů. Zadrželi pouze čtyřiadvacetiletého muže, který se mezi demonstranty pohyboval s transparentem "Izrael chce mír". Podle policistů narušoval účel demonstrace. Organizátoři na demonstraci pozvali zástupce všech politických stran, různých nevládních organizací i katolickou církev. Podpořit je ale přišli pouze členové Komunistického svazu mládeže. Podle Ghassana Khaleda z Palestinského klubu má česká politická reprezentace problém s lidskými právy. "Nedělají nic. Myslím si, že kdo dnes mlčí, nepatří do demokratického světa," řekl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405016</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Jackpot dosáhl rekordní výše - vsadit si chce skoro každý
</TITLE>
<TEXT>
Blázni, nebo rozumní lidé? Pravděpodobnost výhry mnohamilionového jackpotu je podle rozšířeného názoru mizivá. Přesto lidé sázejí. A někteří matematici považují jejich chování za racionální.
PRAHA - Čechy zachvátilo, díky astronomickým více než 150 milionům v jackpotu Sazky, sázkařské šílenství. Chovají se lidé s tiketem v kapse a se sny o tučném kontě naprosto iracionálně, nebo jednají stejně rozumně jako například tehdy, když si dávají pojistit auto? Na první pohled je snaha získat jackpot "donkichotská". Pravděpodobnost, že právě vy uhodnete přesnou kombinaci šesti čísel z 49, vás totiž srazí do kolen. Podle matematika Petra Lachouta z Matematicko-fyzikální fakulty Univerzity Karlovy máte šanci jedna ku necelým čtrnácti milionům (přesné číslo je 1: 13 983 816). O něco příznivější se pak jeví pravděpodobnost, že tipující získá jakoukoliv výhru - jedna ku sedmadvaceti (přesně 1: 26,8).
</TEXT>
<HEADING>
Matematik: Kdo sází, jedná rozumně
</HEADING>
<TEXT>
Lachout dodává, že všechny kombinace čísel jsou stejně pravděpodobné. "Pravděpodobnost se nemění, ať už je jackpot jakkoliv vysoký nebo sází jakékoliv množství lidí. Absolutní výhra je však, nechci říct nepravděpodobná, spíše vzácná," říká Lachout. "Tím se tento systém liší například od hodu kostkou, kdy hozené hodnoty nejsou stejně pravděpodobné," dodává odborník. "Selským rozumem" si tedy lze spočítat, že při tak astronomické (ne)pravděpodobnosti je sázení zkrátka nevýhodné. Také sami tipující přiznávají, že vědí, že sice "nemají šanci" a "vyhazují peníze", v skrytu duše nicméně všichni doufají, "co kdyby..." Se zcela odlišným názorem, totiž že sázející se nechovají iracionálně, nýbrž rozumně, však přišel minulý týden v MfD matematik Jan Bartoš. Ten přirovnal systém sázek k principu pojištění a fungování pojišťoven. "Každá pojišťovna přece také pracuje s vlastními náklady i ziskem, pojistné tudíž vypočítá na základě odhadu pravděpodobnosti pojistné události a poté vynásobí koeficientem vlastní marže, tedy bere pojištěncům část peněz. Znamená to tedy, že mezi blázny zařadíme každého, kdo se pojistil u pojišťovny?" píše Bartoš.
</TEXT>
<HEADING>
Jako pojištění vozu
</HEADING>
<TEXT>
Podle něj je sázka stejně racionálním krokem, jako když si například řidič kamionu pojistí svůj vůz přesto, že možnost nehody považuje za nepravděpodobnou. Bartoš argumentuje tzv. Von Neumannovou-Morgensternovou teorií očekávaného úniku. Ta předpokládá, že při rozhodování v nejistotě se nelze řídit očekávaným výnosem, ale přijatelností očekávané výsledné majetkové hladiny. "Není nic nesmyslného na tom koupit si naději na získání majetku, na jaký byste si v životě nevydělali, i když je tiket dražší o marži Sazky," myslí si Bartoš. Také Petr Lachout soudí, že princip pojištění a sázení je podobný. "Také v případě pojištění se z peněz více lidí platí jeden, který je právě potřebuje," shrnuje. Oba matematici se shodují v pochybnostech nad tím, jestli může vysněná výhra přinést spokojený život. "Mně osobně přijde výhra takových peněz spíše nebezpečná," říká Lachout. Také Jan Bartoš uzavřel svoji poznámku řečnickou otázkou, zda "náhodné bohatství přinese člověku opravdu štěstí".
</TEXT>
<HEADING>
Kam putují peníze, které utrácíme za sázení
</HEADING>
<TEXT>
Sazka například v loňském roce utržila za sázení téměř 6,5 miliardy korun. Čistý zisk Sazky (po odečtení nákladů, odvodů a výher) za rok 2001 činil asi 1,1 miliardy. Sazka předpokládá, že na veřejně prospěšné účely odvede přes miliardu korun, což je více, než ji ukládá zákon. V roce 2000 takto odvedla 901 milionů korun, v roce 1999 to bylo 860 milionů.
Lidé vsadí své peníze (čím vyšší možnost výhry, tím více lidí se zapojí)
Peníze vsazené na loterii dostane loterijní společnost Částku utrženou za celý rok společnost rozdělí na několik částí
Zákon stanovuje, že část výtěžku (6 až 20 % podle rozdílu mezi příjmy ze sázení a výplatami výher) musí každá loterijní společnost věnovat na veřejně prospěšné účely. V případě Sazky tyto peníze putují do sportu a tělovýchovy, ale i na kulturu a charitu.
Další podíl peněz vyplatí loterijní společnost výhercům
Jistou část spolknou provozní náklady (mj. na provoz on-line terminálů, na správní poplatky...)
Zbytek tvoří zisk loterijní společnosti
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405017</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Sázková mafie. Tak nazval Sazku komentátor MF Dnes Karel Steigerwald. Jak vlastně Sazka funguje?
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost Sazka funguje od poloviny 50. let minulého století. Vznikla jako "účelové zařízení" Československého svazu tělesné výchovy (ČSTV), kterému měla obstarávat peníze pro financování sportu. Až po pádu komunismu, v roce 1993, se Sazka přeměnila na akciovou společnost, jejíž akcie drží různé sportovní svazy a organizace. A je to pořád výkonná dojná kráva. V roce 2000 utratili lidé za sázenky nesoucí logo Sazka celých 7 miliard korun. Polovinu peněz spolykaly výhry, 900 milionů korun šlo na sport a zbytek si firma ponechala. Z dnešního pohledu je však pro Sazku důležitým rok 1995, kdy se stal předsedou představenstva a generálním ředitelem Sazky vystudovaný právník Aleš Hušák (44), který před listopadem 1989 pracoval jako ekonom ČSTV. Právě k osobě Aleše Hušáka se vážou všechny významné kontroverze spojené s fungováním Sazky v uplynulých letech. Největší pozornost vyvolala reportáž vyrobená před dvěma lety pro publicistický pořad České televize Klekánice. Kritická reportáž o údajně neprůhledném hospodaření Sazky pobouřila vedení firmy, které na ČT podalo žalobu. Sazka též inzerovala v českých novinách, kde se proti nařčením ČT ostře ohrazovala. U soudu však zatím Sazka neuspěla. Městský soud v Praze loni na podzim neuznal její stížnost proti inkriminované reportáži z Klekánice.
</TEXT>
<HEADING>
Monopol jako bič
</HEADING>
<TEXT>
O Aleše Hušáka se však už zajímala i policie. Příčinou je obchod s akciemi České spořitelny, který měl připravit Sazku o 25 milionů korun. Hušák se však brání, že Sazce žádnou škodu nezpůsobil. Sazka patří mezi několik nejvýkonnějších českých firem. A právě v neustálém přílivu nových peněz tkví její největší síla. Proto se také zatím nikomu nepodařilo její postavení na českém loterijním trhu oslabit. Jako první to v prvé polovině 90. let zkusila soukromá firma K.J.D., která připravila projekt Česká Lotynka. Peníze na rozjezd Lotynky dodalo i ministerstvo kultury, které v ní vidělo příležitost, jak sehnat peníze na financování kultury. Projekt však nakonec zkrachoval a skončil se ztrátou 400 milionů korun. Smutnou dohru měl experiment s konkurencí Sazce i pro někdejšího ministra kultury Jindřicha Kabáta, který čelil trestnímu obvinění kvůli tomu, že pro Českou Lotynku sehnal peníze zástavou dvou cenných budov v majetku státu. V čerstvé paměti je i loterijní společnost Eurolotto, která svou hru Super6 (přímého konkurenta sportky) spustila v roce 1999. I Eurolotto se od počátku dostalo pod tlak konkurenční Sazky, která na něj podávala všemožné stížnosti u ministerstva financí a podle všeho též zabránila uvedení sázkové hry Super6 na obrazovku České televize, které Sazka platí za reklamu zhruba 90 milionů ročně. Tak to alespoň tvrdí současný ministr kultury Pavel Dostál. "Tehdejší ředitel České televize Puchalský mi řekl: Já těch devadesát milionů od Hušáka potřebuji," řekl Dostál deníku Slovo, když vysvětloval, proč se ani Eurolottu nepodařilo sehnat peníze pro českou kulturu. Ani Eurolottu se nakonec nepodařilo proti Sazce uspět. Projekt loni zkrachoval a zanechal ztrátu 400 milionů korun.
O Aleše Hušáka se však už zajímala i policie. Příčinou je obchod s akciemi České spořitelny, který měl připravit Sazku o 25 milionů korun. Hušák se však brání, že Sazce žádnou škodu nezpůsobil. Sazka patří mezi několik nejvýkonnějších českých firem. A právě v neustálém přílivu nových peněz tkví její největší síla. Proto se také zatím nikomu nepodařilo její postavení na českém loterijním trhu oslabit. Jako první to v prvé polovině 90. let zkusila soukromá firma K.J.D., která připravila projekt Česká Lotynka. Peníze na rozjezd Lotynky dodalo i ministerstvo kultury, které v ní vidělo příležitost, jak sehnat peníze na financování kultury. Projekt však nakonec zkrachoval a skončil se ztrátou 400 milionů korun. Smutnou dohru měl experiment s konkurencí Sazce i pro někdejšího ministra kultury Jindřicha Kabáta, který čelil trestnímu obvinění kvůli tomu, že pro Českou Lotynku sehnal peníze zástavou dvou cenných budov v majetku státu. V čerstvé paměti je i loterijní společnost Eurolotto, která svou hru Super6 (přímého konkurenta sportky) spustila v roce 1999. I Eurolotto se od počátku dostalo pod tlak konkurenční Sazky, která na něj podávala všemožné stížnosti u ministerstva financí a podle všeho též zabránila uvedení sázkové hry Super6 na obrazovku České televize, které Sazka platí za reklamu zhruba 90 milionů ročně. Tak to alespoň tvrdí současný ministr kultury Pavel Dostál. "Tehdejší ředitel České televize Puchalský mi řekl: Já těch devadesát milionů od Hušáka potřebuji," řekl Dostál deníku Slovo, když vysvětloval, proč se ani Eurolottu nepodařilo sehnat peníze pro českou kulturu. Ani Eurolottu se nakonec nepodařilo proti Sazce uspět. Projekt loni zkrachoval a zanechal ztrátu 400 milionů korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405018</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
BATON ROUGE, Louisiana, USA - Sázková horečka, která v posledních dnech zachvátila Českou republiku, není ve světě ničím výjimečným. Ve středu padl jackpot hry Powerball a šťastný výherce - opravář Jerry Berggren (54) - získal 26 milionů dolarů (910 milionů korun). "Řekl jsem si: už nebudeš pracovat," uvedl Berggren s tím, že za výhru pojede se svou snoubenkou na dlouhou svatební cestu na Aljašku, koupí dům a rybářskou loď. Zbývající částku si prý rozdělí s přáteli. Hra Powerball, která je provozována ve 22 amerických státech, patří vedle hry Big Game k nejštědřejším na světě. Na rozdíl od jiných zemí se však v USA výhry v loteriích daní. Navíc může být částka výhercům splácena každoročně až 25 let. Při jednorázovém vyplacení se výhra snižuje. Tak i když bylo nyní v jackpotu 48 milionů dolarů (asi 1,7 miliardy korun), okamžitá výhra pro Berggrena činila 26 milionů dolarů, po zdanění pak "pouhých" 17,73 milionu dolarů ( 620,5 milionu korun). Dosud největší loterijní výhru na světě si v květnu roku 2000 rozdělily dva manželské páry ze Spojených států. Jednalo se o 363 milionů dolarů (asi 13 miliard korun). Publicitu získal v roce 1998 sedmašedesátiletý elektrikář v důchodu Frank Capaci, jehož tiket ve hře Powerball přinesl 104,3 milionu dolarů ( 3,6 miliardy korun). Kvůli nákupu tiketu podnikl cestu ze státu Illinois do sousedního Wisconsinu. Sázkové hry lákají obyvatele všech zemí. Od listopadu 1994, kdy se opět začalo sázet pod dohledem vlády v Británii, zůstala jedinou zemí bez státní loterie Albánie. Pomocí výher v loteriích se milionář "zrodí" na světě každé dvě hodiny. V poměru k počtu obyvatel sázejí nejvíce obyvatelé skandinávských zemí a Singapuru, z profesních skupin veřejní zaměstnanci.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405019</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - V jackpotu sportky je už víc než 150 milionů korun. Lidé berou trafiky útokem a sázejí jako o život. Nejčastěji se s nimi setkávají trafikanti obsluhující sázkové terminály, které slouží k přijímání vyplněných tiketů. Někteří z nich jsou již "sázkovým šílenstvím" unaveni, jiní mají radost z "dobrého kšeftu". "Ta spousta lidí mě neotravuje, někdy je s nima dokonce legrace. Stává se, že někdo sází poprvé a píše si křížky, kam chce, někdo z nich zase tvoří různé obrázky," říká pan Žákovský, trafikant z pražské Sokolovské ulice. Jeho slova potvrzuje i pan Polák, který přijímá sázenky v prodejně u stanice metra Florenc. Nápor sázejících mu nevadí, naopak si pochvaluje příval zákazníků. Jejich kolegyně z trafiky v pražském Karlíně si však stěžuje na únavu. "Už by ten jackpot mohl padnout, protože nápor lidí v poslední době mi vadí," říká trafikantka. Nápor lidí totiž rozhodně neslábne. Většina těch, kdo zatím nevyhráli, sází znovu a přicházejí i noví sázkaři, které láká zvyšující se jackpot. Podle pana Poláka zatím nic nenasvědčuje tomu, že by zákazníky sázení přestalo zajímat, a dodává, že sám si také vsadil. To jeho kolega z trafiky na Sokolovské ulici naopak nesází vůbec. "Já nesázím, protože tomu nevěřím není to totiž přímý přenos," vysvětluje své pohnutky. Přestože si sám rád vsadí, nechtěl by pan Polák, aby právě u jeho terminálu zjistil výherce, že se mu podařilo získat rekordní jackpot. "Za žádnou cenu bych nechtěl být tím, kdo někomu oznámí výhru tolika milionů, protože to už je taková částka, že je to skoro o zdraví. Pak bych ho tu musel křísit," směje se.
</TITLE>
<HEADING>
Hrozí kolaps terminálů
</HEADING>
<TEXT>
Rostoucí zájem o sázení sportky vyvrcholil ve středu kolapsem systému sázkových terminálů. On-line systém se zhroutil ve středu dopoledne a nefungoval déle než hodinu. Vzhledem k rekordnímu jackpotu a zvýšenému zájmu o podávání sázenek nelze vyloučit, že podobný problém postihne trafikanty i v následujících dnech. Podávat sázenky pro nedělní slosování je totiž možné až do nedělního podvečera. Sazka proto doporučuje, aby sázkaři podávali své tikety s předstihem a vyhnuli se tak případným komplikacím. Rekordní jackpot se zvyšoval už od února. Zvýšený zájem veřejnosti však vyvolal až koncem března, kdy překročil hranici 100 milionů korun. Tuto neděli se tak bude hrát o 151 milionů.
Nejvyšší výhry v historii sportky
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405020</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Stošestiletý legionář Alois Vocásek se žádostí o revizi svého procesu neuspěl. Rozhodovat nyní bude Vrchní soud v Praze.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Naděje posledního žijícího legionáře a hrdiny z bitvy u Zborova, že se zbaví nálepky udavače a kolaboranta s Hitlerovým fašistickým režimem se včera opět notně zmenšila. Plzeňský krajský soud totiž zamítl žádost stošestiletého Aloise Vocáska o revizi procesu z roku 1946, při němž byl za členství ve fašistické organizaci Vlajka, propagaci a podporu nacismu, hanobení prezidentů Masaryka a Beneše a udávání lidí gestapu odsouzen mimořádným lidovým soudem na doživotí. Z toho si však Vocásek odseděl pouze devět let, neboť byl v roce 1954 propuštěn na amnestii. Předseda soudního senátu Jan Špeta zdůraznil, že se nerozhodovalo o Vocáskově vině, či nevině, ale pouze o obnově řízení. Rozhodnutí o revizi procesu by ale bylo možné vynést pouze za předpokladu, že by obhajoba měla v rukou informace, nebo by noví svědci uvedli skutečnosti, které nebyly v průběhu řádného procesu známy. Jelikož se proces konal před 56 lety a svědci tehdejších událostí již nežijí, nemohli Vocásek ani jeho advokát žádné takové skutečnosti předložit. Obhájce Lubomír Müller však přesto věří, že může revize procesu dosáhnout a Vocáska očistit. Proti včerejšímu rozsudku se tak odvolal k Vrchnímu soudu v Praze. Podle něj soud udělal několik procesních pochybení, navíc nevzal v úvahu více než rok staré rozhodnutí Ústavního soudu, který v obdobném případě obnovu procesu umožnil.
</TEXT>
<HEADING>
Legionářská obec Vocáska vyloučila
</HEADING>
<TEXT>
Přestože Vocásek v první světové válce bojoval u Zborova, Kyjeva i Haliče, kde jej postřelili do nohy, Česká legionářská obec jej už dávno ze svých řad vyloučila. Pro její členy stále zůstává zrádcem a kolaborantem. Proč se tedy Vocásek na sklonku svého života o revizi procesu vůbec pokusil a z Prahy, kde bydlí, jel ve svých 106 letech na včerejší líčení do Plzně? "Mám čisté svědomí a necítím se ničím vinen. Mně by to bylo jedno, ale rodině záleží na tom, aby se neříkalo - ten Vocásek je kolaborant a kriminálník," líčil před začátkem včerejšího jednání muž, který při chůzi napadá po zranění v Rusku na jednu nohu, a musí tedy používat hůl. Mimořádný lidový soud v Plzni byl však v roce 1946 přesvědčen o naprostém opaku. Tříměsíční členství ve Vlajce a Svatoplukově gardě, jejichž akcí se aktivně účastnil, veřejné schvalování okupantské fašistické vlády za protektorátu, nazývání Masaryka a Beneše židozednáři, nabádání kolegů v práci k vyšším příspěvkům německému Červenému kříži či velebení K. H. Franka byly jen některé ze zločinů, kterých se Vocásek podle Benešových dekretů dopustil. Druhé obvinění, za které byl bývalý legionář odsouzen, bylo ještě závažnější. Vocásek měl podle rozsudku udat gestapu své dva kolegy z dílny ČSD, kde za války pracoval. "Při konfrontaci na gestapu oba označil, zopakoval jim do očí svá udání a ještě řekl, že poslouchali nepřátelský rozhlas, ačkoli to původně v udání nebylo," četl soudce Jan Špeta ze spisu. Müller Vocáska hájil tím, že sice do Vlajky skutečně vstoupil, ale po třech měsících sám vystoupil, když poznal pravý charakter organizace. Další obvinění, včetně toho udání, byly podle Vocáska vykonstruované. S oběma muži, na něž měl gestapu donášet, měli prý v práci běžné pracovní neshody. U mimořádného lidového soudu ale podle Vocáska směli vystupovat jen lidé svědčící v jeho neprospěch, ostatní nebyli na lavici svědků připuštěni. Včerejší líčení se původně mělo odehrát bez výslechů svědků. V průběhu jednání se však přihlásil sedmasedmdesátiletý Jaroslav Anýž, jehož otec byl s Vocáskem společně v legiích a později ho požádal, aby dělal Jaroslavu Anýžovi kmotra. "Rozsudek byl spravedlivý, Vocásek se skutečně dopustil toho, zač byl odsouzen. V práci patřil ke čtveřici udavačů, před kterými se všichni třásli," prohlásil Anýž s tím, že tak mu to vyprávěl otec i někteří jeho další kolegové, dnes už zesnulí. "Když jsme Aloise Vocáska později s otcem potkali a on na něj volal, tatínek si pouze beze slova uplivl a šel dál," dodal.
Přestože Vocásek v první světové válce bojoval u Zborova, Kyjeva i Haliče, kde jej postřelili do nohy, Česká legionářská obec jej už dávno ze svých řad vyloučila. Pro její členy stále zůstává zrádcem a kolaborantem. Proč se tedy Vocásek na sklonku svého života o revizi procesu vůbec pokusil a z Prahy, kde bydlí, jel ve svých 106 letech na včerejší líčení do Plzně? "Mám čisté svědomí a necítím se ničím vinen. Mně by to bylo jedno, ale rodině záleží na tom, aby se neříkalo - ten Vocásek je kolaborant a kriminálník," líčil před začátkem včerejšího jednání muž, který při chůzi napadá po zranění v Rusku na jednu nohu, a musí tedy používat hůl. Mimořádný lidový soud v Plzni byl však v roce 1946 přesvědčen o naprostém opaku. Tříměsíční členství ve Vlajce a Svatoplukově gardě, jejichž akcí se aktivně účastnil, veřejné schvalování okupantské fašistické vlády za protektorátu, nazývání Masaryka a Beneše židozednáři, nabádání kolegů v práci k vyšším příspěvkům německému Červenému kříži či velebení K. H. Franka byly jen některé ze zločinů, kterých se Vocásek podle Benešových dekretů dopustil. Druhé obvinění, za které byl bývalý legionář odsouzen, bylo ještě závažnější. Vocásek měl podle rozsudku udat gestapu své dva kolegy z dílny ČSD, kde za války pracoval. "Při konfrontaci na gestapu oba označil, zopakoval jim do očí svá udání a ještě řekl, že poslouchali nepřátelský rozhlas, ačkoli to původně v udání nebylo," četl soudce Jan Špeta ze spisu. Müller Vocáska hájil tím, že sice do Vlajky skutečně vstoupil, ale po třech měsících sám vystoupil, když poznal pravý charakter organizace. Další obvinění, včetně toho udání, byly podle Vocáska vykonstruované. S oběma muži, na něž měl gestapu donášet, měli prý v práci běžné pracovní neshody. U mimořádného lidového soudu ale podle Vocáska směli vystupovat jen lidé svědčící v jeho neprospěch, ostatní nebyli na lavici svědků připuštěni. Včerejší líčení se původně mělo odehrát bez výslechů svědků. V průběhu jednání se však přihlásil sedmasedmdesátiletý Jaroslav Anýž, jehož otec byl s Vocáskem společně v legiích a později ho požádal, aby dělal Jaroslavu Anýžovi kmotra. "Rozsudek byl spravedlivý, Vocásek se skutečně dopustil toho, zač byl odsouzen. V práci patřil ke čtveřici udavačů, před kterými se všichni třásli," prohlásil Anýž s tím, že tak mu to vyprávěl otec i někteří jeho další kolegové, dnes už zesnulí. "Když jsme Aloise Vocáska později s otcem potkali a on na něj volal, tatínek si pouze beze slova uplivl a šel dál," dodal.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405021</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Kvalitnější služby, lepší materiály a moderní léčebné postupy mají začít stomatologové častěji nabízet klientům. Slibují si od toho, že se do tří let téměř zdvojnásobí částky, které lidé utratí za nadstandardní péči.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Česká stomatologická komora připravuje frontální útok na peněženky pacientů. Její členové dostali doporučení daleko více než dosud přesvědčovat pacienty, aby při ošetřování chrupu zvolili nadstandardní péči, kterou neplatí zdravotní pojišťovny. Podle střednědobé strategie komory by se měl do roku 2005 zvýšit podíl pojišťovnou nehrazených výkonů ze současných 25 na 40 procent. Peníze, které lidé utratí za kvalitnější materiály či modernější léčebné postupy, by měly pokrýt zvýšené náklady na platy a vyhovění přísnějším evropským předpisům na vybavení ordinací. "Podle mezinárodní úmluvy o etice v biomedicíně, kterou Česká republika podepsala, musí být pacient před jakýmkoli zákrokem informován o všech možných variantách. Chceme na lékařích, aby svým pacientům řekli i o alternativách, které pojišťovny zcela nebo vůbec nehradí. O nějaký nátlak na klienty ale nepůjde," tvrdí prezident komory Jiří Pekárek.
</TEXT>
<HEADING>
Kvalita nemá zůstat "pod pultem"
</HEADING>
<TEXT>
Připouští nicméně, že za snahou dát klientům na výběr více možností spadajících do nadstandardní péče jsou i ekonomické důvody. "Nepopírám, že je s naší snahou spojena i skutečnost, že ceny z veřejného zdravotního pojištění jsou silně regulované, někdy i pod úrovní reálné ceny, zatímco cena u nadstandardních úkonů odráží skutečné náklady, a je tedy pro nás výhodnější," řekl Pekárek. Podle Pekárka je chybou, když si lékař nechá kvalitnější zboží "pod pultem" a klientovi nabídne jen standard. To považuje za šizení pacientů. "Na druhé straně ale nechceme až na drobné úpravy tlačit na zužování spektra péče hrazené pojišťovnami. Každý klient by měl možnost si vybrat mezi ošetřením, které je zdarma, a lepším, za něž si připlatí," tvrdí. Pekárek argumentuje i tím, že vybrat si kvalitnější materiál či modernější postup je pro pacienta výhodnější. Kromě lepšího estetického vzhledu prý v konečné fázi i ušetří, neboť lepší výplně či kvalitnější protetika déle vydrží. "Jsou to investice na mnoho let," míní. Komora má v plánu nejen na lékaře apelovat, aby pacienty přesvědčovali, ale zajišťuje jim i průběžné vzdělávání, aby byli schopni moderní trendy ve stomatologii používat. Vždy po třech letech by měli lékaři projít odborným školením. Po jeho absolvování získají osvědčení, které si pak mohou v ordinaci vyvěsit a nalákat na ně náročnější klienty. Komora také vyjednává se zdravotními pojišťovnami o zvláštní bonifikaci těch lékařů, kteří mají o permanentní doplňování svých znalostí zájem.
Připouští nicméně, že za snahou dát klientům na výběr více možností spadajících do nadstandardní péče jsou i ekonomické důvody. "Nepopírám, že je s naší snahou spojena i skutečnost, že ceny z veřejného zdravotního pojištění jsou silně regulované, někdy i pod úrovní reálné ceny, zatímco cena u nadstandardních úkonů odráží skutečné náklady, a je tedy pro nás výhodnější," řekl Pekárek. Podle Pekárka je chybou, když si lékař nechá kvalitnější zboží "pod pultem" a klientovi nabídne jen standard. To považuje za šizení pacientů. "Na druhé straně ale nechceme až na drobné úpravy tlačit na zužování spektra péče hrazené pojišťovnami. Každý klient by měl možnost si vybrat mezi ošetřením, které je zdarma, a lepším, za něž si připlatí," tvrdí. Pekárek argumentuje i tím, že vybrat si kvalitnější materiál či modernější postup je pro pacienta výhodnější. Kromě lepšího estetického vzhledu prý v konečné fázi i ušetří, neboť lepší výplně či kvalitnější protetika déle vydrží. "Jsou to investice na mnoho let," míní. Komora má v plánu nejen na lékaře apelovat, aby pacienty přesvědčovali, ale zajišťuje jim i průběžné vzdělávání, aby byli schopni moderní trendy ve stomatologii používat. Vždy po třech letech by měli lékaři projít odborným školením. Po jeho absolvování získají osvědčení, které si pak mohou v ordinaci vyvěsit a nalákat na ně náročnější klienty. Komora také vyjednává se zdravotními pojišťovnami o zvláštní bonifikaci těch lékařů, kteří mají o permanentní doplňování svých znalostí zájem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405022</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Účastníka soudního řízení, který se odmítl podrobit bezpečnostní prohlídce u vchodu do soudní budovy, nesmí justiční stráž vykázat. Byla by tím poškozena jeho ústavní práva. Soudci Ústavního soudu včera rozhodli, že justiční stráž musí o situaci informovat předsedu senátu a ten rozhodne, jak dále postupovat. Může pověřit člena justiční stráže, aby neprohledaného člověka doprovázel. Ústavní soud se problémem zabýval kvůli Zdeňku Kyselkovi z jižních Čech. Ten při projednávání své občanskoprávní kauzy u Okresního soudu v Táboře a Krajského soudu v Českých Budějovicích odmítal osobní prohlídku s tím, že je ponižující. "Je to nepřípustný, zákonem nepodložený zásah do soukromí, když musíte ukazovat obsah svých kapes," řekl Kyselka. Dodal, že pokud jej odmítla justiční stráž do budovy, kde se měla projednávat jeho věc, bez prohlídky vpustit, omezila jeho ústavní právo na soudní ochranu. Ústavní soudce Vlastimil Ševčík sdělil, že justiční stráž, která Kyselku nevpustila do budovy a neinformovala předsedu senátu, hrubě pochybila. Ústavní soud proto zrušil rozsudek vynesený bez Kyselkovy účasti na řízení. Soudce dodal, že rozsudek se vztahuje jen k případům, kdy jde o člověka předvolaného. Lidé, kteří přijdou jako diváci, se musí bezpečnostní prohlídce podrobit, jinak nesmějí do budovy vstoupit.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405023</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ŠLAPANICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policisté stíhají třiačtyřicetiletého muže ze Šlapanic na Brněnsku za to, že se nelegálně napojil na vedení zemního plynu a ohrozil tak životy svých sousedů. Policejní mluvčí Věra Uhrová uvedla, že kvůli přípojce unikal plyn a jen velmi málo scházelo k ničivému výbuchu. Muži hrozí za obecné ohrožení až osm let vězení. Pachatel kradl plyn k vytápění svého domku. Na rozvody se napojil v poslední den loňského roku jen gumovou hadicí. Za dva dny přivolali obyvatelé Šlapanic plynaře. Stěžovali si, že na ulici je cítit plyn. V kritickém místě naměřili v ovzduší třicetiprocentní koncentraci zemního plynu. K výbuchu stačí koncentrace od pěti do 15 procent. Pokud by tam někdo manipuloval s ohněm nebo odhodil nedopalek, nastal by výbuch. Ten by podle odborníků poškodil celé vedení plynu i okolní budovy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405024</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Při natáčení amerického akčního filmu Triple X se včera v Praze zabil pětačtyřicetiletý americký kaskadér. "Byl tažen na paraglidingu a narazil do pilíře Palackého mostu. Na místě podlehl těžkým zraněním," řekla Iva Knolová z pražské policejní správy. Americká produkce filmu Triple X nařídila okamžitě všem zúčastněným přísné embargo na poskytování jakýchkoli informací o nešťastné události médiím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405025</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Jičín - město pohádky 2002
</TITLE>
<TEXT>
* Vymýšlíte rádi pohádkové či strašidelné příběhy? * Pokoušíte se psát verše nebo písňové texty? * Už vám bylo šest a ještě vám není dvacet let?
</TEXT>
<HEADING>
K DOPISU ČI MAILU PŘIPOJTE:
</HEADING>
<TEXT>
1. Jméno a příjmení, přesnou adresu (pokud možno i telefonní číslo) a věk. Jde-li o skupinovou práci, uveďte všechny autory i s příslušnými údaji.
2. Prohlášení, že souhlasíte s publikací svého textu is jeho drobnými jazykovými úpravami.
Jaké budou ceny?
* Nejlepší texty oceníme fotoaparátem a dalšími věcnými cenami
* Vybrané práce uveřejníme v LN a na www.lidovky.cz/rumcajs
*4 Učitelé a děti ze ZUŠ v Jičíně vítězné příběhy zhudební a texty písní doprovodí obrázky. Písně a příběhy předvedou na slavnostním vyhlášení 14. září na festivalu Jičín - město pohádky. Přímo v Jičíně je nahraje ČRo 2 - Praha.
Těšíme se na vaše příběhy a písničky!!!
Více informací o festivalu Jičín - město pohádky (letos proběhne od 9. do 14. září) najdete na www.pohadka.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405026</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
říká ministr spravedlnosti Jaroslav Bureš o rozhodnutí soudu s písařskými chybami, jehož věcnou správnost ale nekritizuje
</TITLE>
<TEXT>
Verdikt plný nelogičností, písařských chyb a zjevných nesprávností. Tak hodnotí ministr spravedlnosti Jaroslav Bureš rozsudek nad podnikatelem a bývalým tenistou Milanem Šrejbrem, jímž jej vrchní soud poslal na pět let do vězení.
LN: Minulý týden jste podal stížnost ve prospěch Šrejbra. Co v případu považujete za největší vadu?
Rozpory ve znaleckém zkoumání. Vrchní soud je nevyřešil jediným zákonným způsobem, totiž aby ustanovil znalce-ústav a nechal ho vypracovat revizní znalecký posudek. Zákon říká, že znalce-fyzickou osobu ve věci lze ustanovit jen tehdy, není-li v seznamu ústav. Čili dává přednost ústavu. Vady, které se týkají znaleckého zkoumání, mají bezprostřední význam pro stanovení výše způsobené škody, a tedy i pro závěr o vině a trestu.
LN: Považujete pochybení v řízení za velmi závažná?
Pro mne jsou zcela nepřehlédnutelná a velmi zásadní.
LN: Vzhledem k závažnosti pochybení - nebylo by namístě vyvolat kárné řízení vůči soudcům?
To rozhodně ne. Nezaměňujme kárné provinění s tím, jak soudce hodnotí jednotlivé důkazy a jak využívá nebo nevyužívá ustanovení trestního řádu. Kontrola, zda soud postupoval v souladu se zákonem, náleží soudu vyššího stupně, nikoli kárnému orgánu. Proto stojím o to, aby se těmito pochybnostmi zabýval Nejvyšší soud.
LN: Rozsudek vrchního soudu obsahuje chyby, překlepy, hovoří se v něm o neexistujících firmách... Viděl jste někdy horší rozsudek?
Rozsudek nemůže být přesvědčivý už proto, jaké ohromné množství chyb se vněm objevuje. Je mi líto, že zrovna v této kauze se v rozhodnutí vrchního soudu nahromadilo takové množství nelogičností, písařských chyb a zjevných nesprávností. Nicméně nechci, aby to bylo vnímáno jako kritika věcné správnosti rozhodnutí. Někdy se stává, že čím větší úsilí soudce věnuje věci, tím méně se nakonec věc podaří.
LN: Neodpověděl jste na otázku.
Viděl jsem horší rozsudek, samozřejmě.
LN: Jak hodnotíte rozhodnutí, že sporné prověrky NBÚ bude přezkoumávat kolegium státních zástupců?
Od začátku jsem poslancům nabízel využít k tomuto účelu kapacit a materiální připravenosti vrchního soudu. Kontroluje nasazení operativní techniky Bezpečnostní informační službou a vojenským obranným zpravodajstvím. Svou funkci plní bezchybně, rozhoduje rychle a dokázal si zjednat autoritu. Jinak nevidím organizační problém svěřit tuto agendu kolegiu státních zástupců.
LN: Řekl jste, že doufáte, že ombudsman přijde do deseti let o práci. Připadá vám tento úřad zbytečný?
Byla to optimistická nadsázka, ale nechci od ní ustoupit. Pokud bude dobře fungovat správní soudnictví, tak jsem přesvědčen, že o institut ombudsmana přestane být zájem. Prozatím zájem přetrvává mimo jiné proto, že v české povaze je hluboce zakotvena představa, že čím víc míst je osloveno, tím je větší naděje na prosazení vlastní pravdy. Nikdy nezabráníme tomu, že tato instituce bude chápána jako zpovědna, jako vrba.
LN: Jste terčem kritiky Soudcovské unie. Nesouhlasí se zákonem o soudech a soudcích. Kritizovali vás za hodnocení odborné úrovně nové předsedkyně Nejvyššího soudu. Jaké jsou vaše vztahy s unií?
Takové, jaké odpovídají době, kdy má být v život uváděna zákonná představa, proti níž se unie bránila. Vždy jsem byl pro to, aby se dříve činily kroky, které přispějí k fungování justice, než kroky institucionální povahy. Nicméně nedělám nic proti tomu, aby vztahy nebyly korektní.
LN: Vaši odpůrci ze Soudcovské unie tvrdí, že byste již nadále neměl být ministrem. Podle jejich názoru by ministr neměl být nestraník, ale politik odpovědný voličům. Setkal jste se již s tímto názorem?
Zatím mi to nikdo neřekl. To, že jsem nestranický ministr, neznamená, že premiér nemůže dojít k závěru, že postupuji v rozporu s programovým prohlášením vlády a že nejsem ministrem, který patří do vlády. Nahlas jsem takový názor neslyšel. Padl-li, tak tam vidím jiné cíle.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jaké?
</HEADING>
<TEXT>
Jsem schopen si představit, že části Soudcovské unie vadí ministr, který dokonale zná fungování soudnictví a jeho nedostatky a má jasnou představu o tom, kudy by se mělo ubírat. Ve srovnání s politikem, který není tak dobře zasvěcen do fungování justice. Nikdy jsem se netajil tím, že nepřicházím na post ministra spravedlnosti hladit soudce po hlavě. Cítil jsem se osloven tím, udělat něco pro reformu našeho soudnictví.
LN: Řekl jste, že byste v křesle ministra zůstal, pokud budete osloven. Nerozmyslel jste si to?
Řekl jsem, že jsem práci nedokončil. Není mým zvykem utíkat od nedodělané práce, takže mám ambici ji dokončit.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405027</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Příběh JARMILY NOVOTNÉ, pěvkyně, jejíž jméno na čtyřicet let zmizelo z české kultury
</TITLE>
<HEADING>
ČESKÉ LEGENDY 20. STOLETÍ
</HEADING>
<TEXT>
Nebylo jí ještě osmnáct - a už zpívala Mařenku v Národním divadle. Dcera dámského krejčího z Královských Vinohrad vpadla do operního světa jako zjevení. Neabsolvovala konzervatoř, měla za sebou jen několik hodin zpěvu u Emy Destinnové.
Když v lednu 1926 Otakar Ostrčil přijal mladičkou Jarmilu Novotnou na první scénu jako řádnou členku, přišel se na ni podívat také T. G. Masaryk. Prezident mladým talentům držel palce, a tak jí nabídl pomoc, jak finanční, tak při hledání vhodného učitele zpěvu. Když se jednadvacetiletá pěvkyně chystala do veronské Arény, kam se vešlo 25 000 diváků, musela si pro účinkování ve Verdiho Rigolettovi obstarat potřebné kostýmy a paruku. Masaryk jí napsal: "Objednejte si všechno potřebné a hodně pěkné. Když už, tož už, říkám." V následujícím desetiletí Novotná vystupovala ve Vídni, Berlíně, Miláně, Neapoli, Paříži, Londýně, Salcburku, také ovšem v Brně, Olomouci, Plzni, Ostravě. Kritika hovořila o svrchovaně dokonalé pěvkyni, o půvabu osobnosti, o jasném a bohatém hlase. Výmluvné je však i konstatování jedné vídeňské šatnářky: "Milostivá paní není ani opravdová hvězda: nikdy nesekýruje." Jarmilina tvář se dostala dokonce i na bankovky. Její podobu zachytil Max Švabinský do kompozice Republika, která byla vytištěna na prvorepublikových stokorunách. Její nastávající Jiří Daubek, dobře vypadající muž šlechtického původu, své nevěstě navrhl, aby se divadla vzdala. Se svatbou dívka souhlasila, ale operu neopustila. Po svatbě manželé žili na Daubkově velkostatku v Litni u Berouna. V létě 1939 využila Novotná americké nabídky a vydala se s rodinou za moře. Nalodili se se svými dvěma dětmi, sedmiletou holčičkou a chlapečkem, který byl ještě miminko. Vpád Hitlera do Polska však věštil, že se všichni hned tak nevrátí. Novotná nečekaně musela z honorářů živit celou rodinu včetně chůvy. Doma nechali rodiče a přátele. Opustili svá pole, lesy, stáje, lihovar a pivovar. Konto v českých bankách se stalo nedobytným. Smlouva s Metropolitní operou začala v lednu 1940 (a Novotná zde pak zpívala dalších šestnáct let), ale už předtím dostávala pěvkyně nabídky odjinud. Filmovala, vystupovala na koncertech a v rozhlase, natáčela desky, představila se na Broadwayi či v Jižní Americe. "Jarmila Novotná byla Eurydika, pro kterou stálo za to jít do pekla," rozplývala se média. Novotná se angažovala v americké odbočce Čs. červeného kříže a v národním kroji často zpívala při dobročinných akcích ve prospěch obětí postižených válkou. Na její popud byla Prodaná nevěsta přeložena do angličtiny, protože Češka odmítla zpívat německy. Za klavírního doprovodu Jana Masaryka nazpívala české národní písně pod názvem Lidické písně. Celý náklad byl pak dvakrát zničen (1948 a 1969), nahrávka vyšla až v roce 1992. Skončila válka a manželé Daubkovi se chystali domů s nadějí, že se život vrátí do původních kolejí. Jenomže na vlastní půdě je čekala zkáza a spoušť. Co nezničili Němci, dokonali rudoarmějci. Členové národního výboru Daubkovi zakázali vstup do zámečku, dokonce mu hrozili zastřelením. Pomohl teprve vliv Jana Masaryka a Edvarda Beneše. V červnu 1947 se Jarmila Novotná poprvé po válce zaskvěla v Národním divadle v Prodané nevěstě. Ale její umělecké štěstí netrvalo dlouho, v listopadu 1947 se svým obdivovatelům jako Taťana klaněla naposledy. Mezitím děti odvezla zpět do New Yorku. Přišel únor 1948 a jejich rodinný majetek byl zkonfiskován. Pozemských statků Novotná nelitovala, nemohla se však smířit se ztrátou vzácných dopisů, not a obrazů.
</TEXT>
<HEADING>
Nežádoucí osoba
</HEADING>
<TEXT>
Naštěstí Daubkovi přijali po válce americké občanství. Takže Jiří Daubek mohl v Praze ještě několik let pracoval pro IBM, aniž mu hrozil Jáchymov, a na Novotnou nečekala studená vězeňská cela. On se zdržel do roku 1956, pak přesídlil s kanceláří do Vídně, ona se z výjezdů do ciziny naposledy směla vrátit v roce 1949. Pak nedostávala vízum, nemohla přijet ani na pohřeb maminky, což trvalo až do roku 1979. Mezitím ve světě sklízela potlesk za Cherubína, Butterfly, Rosinu, Mimi, Violettu, Donnu Elvíru, ačkoli její oficiální pěvecká kariéra skončila v roce 1958. Po listopadu 1989 jí prezident Havel předal řád T. G. Masaryka, jejího patrona z dob raného mládí. Jiří Daubek se té slávy nedočkal, avšak v jeho bývalém majetku bylo otevřeno Muzeum Jarmily Novotné. Oba jsou v Litni pochováni.
Jarmila Novotná
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405028</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Policie trestně stíhá náměstka ostravského primátora, lidovce Zbyňka Pražáka
</TITLE>
<TEXT>
Z několika trestných činů je obviněn náměstek ostravského primátora. Zbyněk Pražák obvinění popírá.
OSTRAVA - "V životě jsem nic nevytuneloval, nepřevedl jsem peníze na žádnou svoji firmu, ani na žádné své konto. To už bych asi dneska nebyl na svobodě." Těmito slovy reaguje náměstek ostravského primátora a člen KDU-ČSL Zbyněk Pražák na fakt, že ho začala trestně stíhat policie. Sedmačtyřicetiletý Pražák je obviněn z trestných činů porušování povinností při správě cizího majetku, porušování závazných pravidel hospodářského styku a z pomoci k trestnému činu zneužívání informací v obchodním styku. Toho se měl dopustit jako předseda investičního fondu Kredital v letech 1996 až 2000. Celková škoda je podle policie značná - 237 876 195 korun. Politické špičky KDU-ČSL, včetně předsedy Cyrila Svobody naznačují, že stíhání může mít v předvolebním období politické pozadí.
</TEXT>
<HEADING>
Akciová společnost, nebo investiční fond?
</HEADING>
<TEXT>
Při vzniku Kreditalu byly osloveny církevní instituce, zda by věřící mohli dávali své body z kuponové privatizace do nějakého fondu. "Podporovat jsme chtěli aktivity humanitární, charitativní a další," vzpomíná Zbyněk Pražák na počátek devadesátých let, kdy fond, podobně jako desítky dalších, vznikal. V roce 1996 přichází změna. Fond se mění na akciovou společnost. "Důvodem bylo, jako u spousty jiných fondů, které takto činily, že investiční fondy byly vázány při svém podnikání různými limity ze zákona, což u akciových společností nebylo," tvrdí Pražák. Změnu Kreditalu schvaluje ministerstvo financí, avšak nastává problém - transformaci odmítá zapsat obchodní soud. "Naši právníci se odvolávali, připravovali jsme žalobu k Ústavnímu soudu," uvedl Pražák. A tak začíná spor, jehož konec je zatím v nedohlednu. Byl Kredital investičním fondem, nebo akciovou společností? "Investiční fondy spadají do režimu Komise pro cenné papíry. Museli bychom být touto komisí již tehdy kontrolováni. Ze zákona. To se ale nedělo," řekl náměstek ostravského primátora. V roce 2000 Komise pro cenné papíry zahajuje s Kreditalem správní řízení. Tři dny před vypršením zákonné lhůty. Podle Pražáka nezákonně - pod rozhodnutím musí být ze zákona podepsán předseda komise. Podpis však chybí. To jen jedno z mnoha právních zdůvodnění a protizdůvodnění, která se v kauze objevují. V červenci 2000 je zahájena nucená správa. Komisí pro cenné papíry je majetek společnosti Kredital ohodnocen na 50 milionů korun. "S Komisí pro cenné papíry jsme pořád sváděli nějakou skrytou válku," líčí loňské události Pražák. Zástupci Kreditalu a komise se scházejí, členové komise obdrží od zástupců Kreditalu veškeré podklady. Půl roku se neděje nic. "Letos v lednu přichází nález komise: podle jejich právního názoru jsme nebyli akciovou společností, nýbrž investičním fondem, a porušovali tak všechno, co jsme porušit mohli," konstatuje Pražák. Součástí nálezu bylo i podání trestního oznámení. "Nechápu to. Komise měla od nás všechny podklady a půl roku na to, aby podala trestní oznámení v případě, že by přišla na nějakou nepravost. Přesto trestní oznámení podala až v lednu, vlastně těsně před volbami," uvedl Pražák. Jeho advokáti zpracovávají proti obvinění stížnost. "Nechci vidět ve všem politické tahy, ale v tomto kontextu musím prohlásit, že tam asi politické tlaky byly." Kredital je v likvidaci, Zbyněk Pražák se těší důvěře své strany. "Bude to asi ještě hodně zajímavé, máme k dispozici protichůdná rozhodnutí členů Komise pro cenné papíry, to vše se stane předmětem právních expertíz," dodává Pražák.
Při vzniku Kreditalu byly osloveny církevní instituce, zda by věřící mohli dávali své body z kuponové privatizace do nějakého fondu. "Podporovat jsme chtěli aktivity humanitární, charitativní a další," vzpomíná Zbyněk Pražák na počátek devadesátých let, kdy fond, podobně jako desítky dalších, vznikal. V roce 1996 přichází změna. Fond se mění na akciovou společnost. "Důvodem bylo, jako u spousty jiných fondů, které takto činily, že investiční fondy byly vázány při svém podnikání různými limity ze zákona, což u akciových společností nebylo," tvrdí Pražák. Změnu Kreditalu schvaluje ministerstvo financí, avšak nastává problém - transformaci odmítá zapsat obchodní soud. "Naši právníci se odvolávali, připravovali jsme žalobu k Ústavnímu soudu," uvedl Pražák. A tak začíná spor, jehož konec je zatím v nedohlednu. Byl Kredital investičním fondem, nebo akciovou společností? "Investiční fondy spadají do režimu Komise pro cenné papíry. Museli bychom být touto komisí již tehdy kontrolováni. Ze zákona. To se ale nedělo," řekl náměstek ostravského primátora. V roce 2000 Komise pro cenné papíry zahajuje s Kreditalem správní řízení. Tři dny před vypršením zákonné lhůty. Podle Pražáka nezákonně - pod rozhodnutím musí být ze zákona podepsán předseda komise. Podpis však chybí. To jen jedno z mnoha právních zdůvodnění a protizdůvodnění, která se v kauze objevují. V červenci 2000 je zahájena nucená správa. Komisí pro cenné papíry je majetek společnosti Kredital ohodnocen na 50 milionů korun. "S Komisí pro cenné papíry jsme pořád sváděli nějakou skrytou válku," líčí loňské události Pražák. Zástupci Kreditalu a komise se scházejí, členové komise obdrží od zástupců Kreditalu veškeré podklady. Půl roku se neděje nic. "Letos v lednu přichází nález komise: podle jejich právního názoru jsme nebyli akciovou společností, nýbrž investičním fondem, a porušovali tak všechno, co jsme porušit mohli," konstatuje Pražák. Součástí nálezu bylo i podání trestního oznámení. "Nechápu to. Komise měla od nás všechny podklady a půl roku na to, aby podala trestní oznámení v případě, že by přišla na nějakou nepravost. Přesto trestní oznámení podala až v lednu, vlastně těsně před volbami," uvedl Pražák. Jeho advokáti zpracovávají proti obvinění stížnost. "Nechci vidět ve všem politické tahy, ale v tomto kontextu musím prohlásit, že tam asi politické tlaky byly." Kredital je v likvidaci, Zbyněk Pražák se těší důvěře své strany. "Bude to asi ještě hodně zajímavé, máme k dispozici protichůdná rozhodnutí členů Komise pro cenné papíry, to vše se stane předmětem právních expertíz," dodává Pražák.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405029</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LOUNY</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Specializovaná firma zahájila včera dopoledne práce na stržení staticky narušené stěny lounského hotelu, jehož část se v pondělí ráno zřítila. "Odborníci, kteří zkoumají příčiny zřícení, se potřebují dostat do suterénu budovy k elektrickému bojleru na ohřívání vody. Dva bojlery se už podařilo vyzvednout v úterý. Znalci zkoumají, zda neexplodovaly," řekl lounský policejní ředitel Miloslav Šolc. Výbuch označil za pravděpodobnou příčinu katastrofy. Vše podle něj nasvědčuje tomu, že zřícení způsobila tlaková vlna uvnitř budovy. Pod troskami zahynulo šest Poláků. Jejich těla záchranáři vyprostili v pondělí. O demolici narušené části objektu rozhodl v úterý policejní statik. Protože hrozilo zhroucení porušené stěny, přerušil práce na odkrývání trosek. Pokračovat budou až po demolici skeletu budovy. Část čtyřpodlažní, 12 let staré panelové budovy se zřítila kolem půl čtvrté ráno. Z polské rodiny, ubytované v hotelu, přežila pouze třicetiletá žena. V troskách zemřeli její rodiče, manžel, pětiletá dcera, bratr a jeho manželka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405030</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BALKOVÁ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Třicet cizinců v záchytném zařízení pro uprchlíky v Balkové v okrese Plzeň-sever drží hladovku. "Jde o státní příslušníky Indie, Arménie, Pákistánu a Ukrajiny, všichni cizinci jsou muži," řekl včera mluvčí západočeské policie Jiří Soukup. Někteří z cizinců si podle něj odmítáním stravy vynucují okamžité umístění do některého azylového zařízení, jiní rychlý návrat do vlasti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405031</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>OLOMOUC</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie po několikadenním pátrání zadržela muže, jenž minulý týden střílel směrem na rušnou olomouckou ulici. Osmnáctiletý mladík střelami ze vzduchovky zasáhl dvě chodkyně, jedné poranil nohu. "Mladík střílel z výklenku ve střeše. Uvedl, že nechtěl nikoho zasáhnout, ale zkoušel, jak daleko vzduchovka dostřelí," řekla včera mluvčí olomoucké policie Jitka Dolejšová. Policie případ vyšetřuje jako podezření z výtržnictví. Žena, kterou střelec zasáhl, má pohmožděnou nohu a malý otvor ve svalu. Další zasažená chodkyně není zraněna, protože střela se jí odrazila od zimního kabátu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405032</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TÁBOR</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Občanské sdružení s názvem V havarijní zóně JETE podalo včera u Obvodního soudu pro Prahu 1 návrh na předběžné opatření proti aktivaci paliva ve druhém bloku jaderné elektrárny Temelín. Soud tak musí nejpozději do týdne rozhodnout, zda požadavku sdružení vyhoví, a znemožní tak společnosti ČEZ jaderný provoz ve druhé části Temelína. Provozovatel elektrárny se chystá aktivovat palivo ve druhém bloku v polovině dubna. "Sdružení chce zamezit nevratnému zamoření druhého reaktoru před provedením nezbytných bezpečnostních opatření," řekl LN táborský advokát František Korbel, který odpůrce Temelína zastupuje. Obava z nedostatečné bezpečnosti elektrárny podle něj vychází mimo jiné ze zprávy německo-české bezpečnostní komise, mezinárodní expertní studie, kterou si v roce 1999 vyžádal česká vláda, a zprávy EU. Tyto dokumenty upozorňují na údajně nebezpečné vedení rozvodů s párou a vodou, které na rozdíl od německých elektráren neodděluje ochranná zeď. Mluvčí elektrárny Milan Nebesář minulý týden LN potvrdil, že v případě úspěšného pokračování zkoušek zahájí ČEZ jaderný provoz ve druhém reaktoru v polovině dubna. Zhruba ve stejné době plánuje provozovatel elektrárny obnovení jaderného provozu i v prvním bloku, před pěti týdny odstaveném kvůli plánované revizi celého zařízení a některým nutným opravám. Zastavit aktivaci paliva by tak mohlo jen rozhodnutí soudu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405033</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Předloňská krize na Kavčích horách přišla Českou televizi na necelých 123 milionů korun. Vyplývá to z výroční zprávy Rady České televize, kterou citoval internetový deník Strategie. Vedení televize tak nyní musí platit za to, že během zimní stávky fungovaly na Kavčích horách dva zpravodajské týmy, které připravovaly dvoje zpravodajské pořady. Značnou část účtu také tvoří náklady na provoz tehdejšího vedení v čele s exředitelem Jiřím Hodačem: rada je spočítala na více než 18 milionů korun. Tato suma zahrnovala účtenky za omluvnou billboardovou kampaň, najatou ochranku, právní konzultace, telefonní hovory, ubytování, občerstvení a taxíky. Přerušení vánočního vysílání, kdy na obrazovce běžel jen černý titulek, stál televizi v přímém dopadu takřka 17 milionů korun, přičemž jen společnosti Sazka musela ČT uhradit čtyři miliony jako penále. Firma Arbo Media, která má reklamu ve veřejnoprávní televizi na starosti, však odhaduje celkové škody ve výnosech z reklamních spotů a ztráty klientů několikanásobně výše - na přibližně 50 milionů korun. Zdaleka nejvyšší sumu, téměř 78 milionů korun, ale vyplatil tehdejší prozatímní management vedený současným ředitelem Jiřím Balvínem vlastním zaměstnancům. "Tato částka byla vyplacena v souvislosti s nárokováním Nezávislé odborové organizace výplaty letní a zimní remunerace mimo stanovený plán," uvádí se ve výroční zprávě. "Prozatímní vedení tyto peníze vyplatilo s ohledem na dočasnost svého mandátu," vysvětlují členové rady. Diváci tehdy na dění v televizi a zejména černou obrazovku reagovali po svém. Téměř dva tisíce koncesionářů televizi okamžitě odhlásilo. Spolu s ostatními, kteří se rozhodli přestat platit v průběhu minulého roku, tak tvoří skoro osm tisíc domácností. Jejich nezaslaných 75 korun měsíčně přijde souhrnně Českou televizi na sedm milionů korun. "Dlouhodobý pokles sledovanosti a důvěryhodnosti ČT v průběhu první poloviny loňského roku však přinesly i další škody. Ty sice nelze vyčíslit, ale pro ČT jsou neméně škodlivé než přímá ekonomická ztráta," konstatuje rada. ČT ročně hospodaří se zhruba čtyřmi miliardami korun. Účet za stávku tak tvoří asi třicetinu rozpočtu televize.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405034</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Palestinci, které izraelští vojáci obklíčili v betlémské bazilice, se odmítají vzdát
</TITLE>
<TEXT>
Přes tisíc Palestinců zatkl Izrael v posledních dnech ve snaze zlikvidovat teroristy.
BETLÉM - Vypjatá situace na Blízkém východě mobilizuje diplomacii Evropské unie i Spojených států. Americké mírové mise na Blízkém východě by se měl osobně ujmout ministr zahraničí Colin Powell, který by měl do Izraele přijet příští týden. Americký prezident George W. Bush vyzval včera Izrael, aby se stáhl z palestinských území. "Bouře násilí nemůže pokračovat. Co je moc, to je moc," prohlásil prezident rezolutně. Palestinci zároveň musejí ukončit sebevražedné útoky na Izraelce. Pro jejich vůdce Jásira Arafata mnoho dobrých slov nenašel: "Promarnil své možnosti a zradil naděje vlastního lidu," řekl Bush. Palestinci Bushovu kritiku Arafata odsoudili. Podle jejich státního ministra Hasana Asfúra dal Bush svými výroky "povolení k Arafatově likvidaci."
</TEXT>
<HEADING>
Británie: Je to zničující konflikt
</HEADING>
<TEXT>
Mírové iniciativy zahraničních diplomatů v Izraeli jsou zatím bez úspěchu. Izrael včera zabránil misi EU setkat se s vůdcem Palestinců Jásirem Arafatem. Vysoký představitel pro jednotnou zahraniční a bezpečnostní politiku Javier Solana a španělský ministr zahraničí Josep Piqué se setkali pouze s izraelským ministrem zahraničí Šimonem Peresem. Poté se rozhodli Izrael opustit. Po tvrdé izraelské ofenzivě již prořídly řady izraelských spojenců a příznivců. Poté co přerušila vládní vztahy s Jeruzalémem Káhira, označil včera turecký premiér Bulent Ecevit postup Izraele vůči Palestincům za genocidu, což jsou neobvykle silná slova od tohoto tradičního izraelského spojence. Británie se tak již obává, aby se konflikt nerozšířil i mimo Izrael. "Jde o nejnebezpečnější konflikt současné doby, který může mít vážné důsledky pro celé mezinárodní společenství," prohlásil britský náměstek ministra zahraničí Peter Hain. Přes tlak mezinárodního společenství však Izrael včera pokračoval v rozsáhlých vojenských operacích. Tanky ovládly největší město na Západním břehu Nábulus a pronikly i do Hebronu. Dramaticky se vyostřila situace v Betlémě. Kněží ijeden palestinský policista uzavření v bazilice Zrození Páně prohlásili, že Izrael vyhodil do vzduchu dveře a zničil část budovy. Izrael to kategoricky popřel. "Izraelští vojáci nestřílejí, neodpalují nálože ani neútočí na kostel (v Betlémě)," řekl armádní mluvčí. Více než 200 palestinských ozbrojenců, kteří se v bazilice schovávají, se odmítá Izraelcům vzdát. Arafat zůstává obklíčený izraelskými vojáky ve svém štábu v Ramalláhu na západním břehu Jordánu. Izraelská armáda již při vojenské operaci na západním břehu Jordánu, která začala v pátek, zatkla přes 1100 Palestinců.
Mírové iniciativy zahraničních diplomatů v Izraeli jsou zatím bez úspěchu. Izrael včera zabránil misi EU setkat se s vůdcem Palestinců Jásirem Arafatem. Vysoký představitel pro jednotnou zahraniční a bezpečnostní politiku Javier Solana a španělský ministr zahraničí Josep Piqué se setkali pouze s izraelským ministrem zahraničí Šimonem Peresem. Poté se rozhodli Izrael opustit. Po tvrdé izraelské ofenzivě již prořídly řady izraelských spojenců a příznivců. Poté co přerušila vládní vztahy s Jeruzalémem Káhira, označil včera turecký premiér Bulent Ecevit postup Izraele vůči Palestincům za genocidu, což jsou neobvykle silná slova od tohoto tradičního izraelského spojence. Británie se tak již obává, aby se konflikt nerozšířil i mimo Izrael. "Jde o nejnebezpečnější konflikt současné doby, který může mít vážné důsledky pro celé mezinárodní společenství," prohlásil britský náměstek ministra zahraničí Peter Hain. Přes tlak mezinárodního společenství však Izrael včera pokračoval v rozsáhlých vojenských operacích. Tanky ovládly největší město na Západním břehu Nábulus a pronikly i do Hebronu. Dramaticky se vyostřila situace v Betlémě. Kněží ijeden palestinský policista uzavření v bazilice Zrození Páně prohlásili, že Izrael vyhodil do vzduchu dveře a zničil část budovy. Izrael to kategoricky popřel. "Izraelští vojáci nestřílejí, neodpalují nálože ani neútočí na kostel (v Betlémě)," řekl armádní mluvčí. Více než 200 palestinských ozbrojenců, kteří se v bazilice schovávají, se odmítá Izraelcům vzdát. Arafat zůstává obklíčený izraelskými vojáky ve svém štábu v Ramalláhu na západním břehu Jordánu. Izraelská armáda již při vojenské operaci na západním břehu Jordánu, která začala v pátek, zatkla přes 1100 Palestinců.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405035</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Potyčky policie s demonstranty ovládly Bejrút, kde Palestinci a Libanonci protestovali proti Izraeli a USA.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>ANKARA/JAKARTA/ŘÍM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Pryč s Izraelem" a "Izrael je vrah" skandovaly v Ankaře tisíce lidí, kteří už třetí den vyšli do ulic a protestovali proti vojenským akcím Izraele vůči Palestincům. A to přesto, že Izrael je tureckým spojencem. Tato muslimská země tradičně podporuje snahy Palestinců vytvořit vlastní stát, ale zároveň má úzké vojenské, obchodní i diplomatické vztahy s Izraelem. Také v jiných zemích lidé vyšli do ulic na podporu Palestinců. Protest se konal v hlavním městě Indonésie Jakartě, kde se sešla asi tisícovka lidí včetně radikálních islamistů. S indonéskými a palestinskými vlajkami v rukou se shromáždili před budovou OSN a mezi jejich hesly se objevilo i "Zničit Izrael". Většina obyvatel Indonésie jsou muslimové a Jakarta vždy podporovala palestinský požadavek na vytvoření samostatného státu. S portréty Jásira Arafata se ve středu pozdě večer vydali do ulic i obyvatelé francouzské Marseille a Paříže. "Vojáci, vojáci, ven z Palestiny," skandoval třítisícový dav v Marseille, kde ale zároveň organizátoři odmítli spojovat podporu palestinské otázky s útoky na dvě místní synagogy, k nimž v poslední době došlo. V posledních dnech se uskutečnila řada shromáždění na podporu Palestinců v arabských státech Perského zálivu, s výjimkou Saúdské Arábie, jejíž vláda včera opět svým obyvatelům připomněla zákaz demonstrací.
ANKARA/JAKARTA/ŘÍM - "Pryč s Izraelem" a "Izrael je vrah" skandovaly v Ankaře tisíce lidí, kteří už třetí den vyšli do ulic a protestovali proti vojenským akcím Izraele vůči Palestincům. A to přesto, že Izrael je tureckým spojencem. Tato muslimská země tradičně podporuje snahy Palestinců vytvořit vlastní stát, ale zároveň má úzké vojenské, obchodní i diplomatické vztahy s Izraelem. Také v jiných zemích lidé vyšli do ulic na podporu Palestinců. Protest se konal v hlavním městě Indonésie Jakartě, kde se sešla asi tisícovka lidí včetně radikálních islamistů. S indonéskými a palestinskými vlajkami v rukou se shromáždili před budovou OSN a mezi jejich hesly se objevilo i "Zničit Izrael". Většina obyvatel Indonésie jsou muslimové a Jakarta vždy podporovala palestinský požadavek na vytvoření samostatného státu. S portréty Jásira Arafata se ve středu pozdě večer vydali do ulic i obyvatelé francouzské Marseille a Paříže. "Vojáci, vojáci, ven z Palestiny," skandoval třítisícový dav v Marseille, kde ale zároveň organizátoři odmítli spojovat podporu palestinské otázky s útoky na dvě místní synagogy, k nimž v poslední době došlo. V posledních dnech se uskutečnila řada shromáždění na podporu Palestinců v arabských státech Perského zálivu, s výjimkou Saúdské Arábie, jejíž vláda včera opět svým obyvatelům připomněla zákaz demonstrací.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405036</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Rakouská policie šikanovala polské turisty. Rakouská policie uvrhla čtyřdenní vypovídací vazbu na skupinu polských turistů, mezi nimi i na 19letou kojící matku. Stalo se tak jen proto, že neměli v pasech vstupní razítka. Událost vyvolala interpelaci rakouských Zelených.
</TITLE>
<TEXT>
Odsouzený esesák Malloth je dočasně na svobodě. Bývalý terezínský dozorce Anton Malloth (90) je dočasně na svobodě kvůli léčbě zlomeniny kyčle. Někdejší příslušník SS byl vloni odsouzen v Německu na doživotí za jednu prokázanou vraždu a jeden pokus o vraždu poté, co více než půl století unikal spravedlnosti.
Fotografové Diany nebudou stíháni. Francouzský kasační soud včera potvrdil zastavení stíhání devíti fotografů a jednoho motocyklisty, kteří 31. srpna 1997 v Paříži pronásledovali auto s britskou princeznou Dianou krátce před její smrtí. Fotografové byli původně obviněni ze zabití, neúmyslného ublížení na zdraví a neposkytnutí pomoci osobě v nebezpečí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405037</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
BRUSEL/HAAG - Po Nizozemsku, kde 1. dubna vstoupil v platnost zákon o legalizaci eutanazie, se Belgie s velkou pravděpodobností stane v dohledné době druhou zemí, v níž budou lékaři smět pomoci zemřít vážně nemocným pacientům, kteří o to požádají. Prohlásilo to včera belgické ministerstvo zdravotnictví. Návrh zákona o eutanazii již loni v říjnu v Belgii schválil senát. Nyní ho projednal právní výbor poslanecké sněmovny, která by měla začít tuto rozporuplnou novou legislativu projednávat na přelomu dubna a května. Podle mluvčí ministerstva převažuje názor, že zákon bude schválen a vstoupí v platnost nejpozději začátkem příštího roku. Pro legalizaci eutanazie se loni vyjádřilo 44 senátorů, proti jich bylo 23 a desítka senátorů se zdržela hlasování, které ukončilo třídenní vzrušenou debatu. Senátoři podle všeho hlasovali více podle vlastního svědomí než podle své politické příslušnosti. Byla však jasná podpora legalizaci ze strany vládních socialistů a naopak odpor ze strany opozičních lidovců.
</TITLE>
<HEADING>
Přísné podmínky milosrdné smrti
</HEADING>
<TEXT>
"Jedná se o akt vykonávaný třetí osobou, která vědomě ukončí život osoby na její žádost," stojí v návrhu zákona, který eutanazii omezuje přísnými podmínkami. V prvé řadě musí být nemocný nevyléčitelný, při vědomí a svou žádost musí vyjádřit opakovaně před svědky. Lékař také má o každém případu provedené eutanazie sepsat podrobnou zprávu a do čtyř dní ji předat státní kontrole. Legalizace eutanazie vyvolává vášnivé debaty ve většině demokratických zemí. I česká veřejnost je v této otázce rozdělena. Podle loňského průzkumu Centra pro výzkum veřejného mínění (CVVM) je pro 46 procent obyvatel ČR legalizace eutanazie přijatelná a 37 procent lidí je proti ní.
"Jedná se o akt vykonávaný třetí osobou, která vědomě ukončí život osoby na její žádost," stojí v návrhu zákona, který eutanazii omezuje přísnými podmínkami. V prvé řadě musí být nemocný nevyléčitelný, při vědomí a svou žádost musí vyjádřit opakovaně před svědky. Lékař také má o každém případu provedené eutanazie sepsat podrobnou zprávu a do čtyř dní ji předat státní kontrole. Legalizace eutanazie vyvolává vášnivé debaty ve většině demokratických zemí. I česká veřejnost je v této otázce rozdělena. Podle loňského průzkumu Centra pro výzkum veřejného mínění (CVVM) je pro 46 procent obyvatel ČR legalizace eutanazie přijatelná a 37 procent lidí je proti ní.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405038</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
ARTENA, Itálie - Kamenný krb v restauraci Il Federale lemují imperiální vlajky, stěny zdobí portréty duceho a nad stoly se vznášejí staré fašistické melodie. Nic z toho ale není ironie, toto místo se opravdu hlásí k fašismu a k odkazu vůdce Benita Mussoliniho, který vládl v Itálii ve 20. a 30. letech minulého století, a je na to hrdé. "Proč bychom se měli stydět?" ptá se majitelka podniku Adelaide d'Amiciová. Pro restauraci na předměstí Arteny, malého městečka jižně od Říma, je nejlepším dnem neděle. Je tu narváno, každý stojí čelem k vlajce a zpívá staré písně. "Je to jako mše," tvrdí d'Amiciová s úsměvem. Il Federale existuje už 30 let, je však známý jen v jistých krajně pravicových kruzích. Politická atmosféra v Itálii se ale v poslední době mění a s pravicí u moci se fašistická subkultura stále více otevírá. Il Federale plánuje dokonce vlastní internetovou stránku. Otevřenější ve svých sympatiích je iměsto Predappio na severu Itálie, kde se Mussolini narodil a kde je pochován. Obchodníci tam otevřeně prezentují fašistické pamětihodnosti a mladí skinheadi v černých kapucích stojí s velkým zaujetím u duceho hrobky. Predappio po léta lákalo zvědavce nebo Mussoliniho stoupence, ale čestná stráž je zde něčím novým. Je znamením toho, jak politický vzestup střední pravice posílil i její okraje. Mladí muži s kamennou tváří začali držet stráž loni na jaře, krátce poté, co parlamentní volby vyhrál konzervativní mediální magnát Silvio Berlusconi společně s Národní aliancí. Ta vznikla z dřívější fašistické strany. Dalšími faktory oživování fašismu jsou podle odborníků kromě vzestupu pravice také slábnoucí vzpomínky a neschopnost Itálie vypořádat se s fašistickou érou. "Bylo to všechno dávno," říká Mussoliniho životopisec Dennic Mack Smith z Oxfordské univerzity. "Lidé začali minulost více tolerovat a už s ní nejsou tak spojení."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405039</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Muži, které před lety údajně zneužívali katoličtí kněží, chtějí na církvi odškodné
</TITLE>
<TEXT>
Spravedlnosti měl bránit Vatikán, když kryl kněží obviňované ze zneužívání dětí. Tvrdí to američtí právníci.
ST. PETERSBURG, USA - Dva američtí občané včera podali žalobu na Vatikán. Oba měli být v dětství sexuálně obtěžováni kněžími římskokatolické církve. Informoval o tom list The New York Times. Právní zástupce obou mužů Jeffrey R. Anderson tvrdí, že má důkazy o tom, že Svatá stolice ve spolupráci s diecézemi a náboženskými řády kryla případy, kdy kněží v Oregonu a na Floridě sexuálně zneužívali děti. Namísto toho, aby je odhalila a zbavila práva vykonávat kněžskou službu, měnila pouze jejich působiště. Podle Andersona tak Vatikán naplnil skutkovou podstatu trestného činu bránění spravedlnosti. "Všechny cesty vedou do Vatikánu," prohlásil Anderson na tiskové konferenci ve floridském St. Petersburgu. "Je naší povinností (podat žalobu), neboť církev děti ve školách a diecézích nechrání." První žaloba pochází od Ricka Gomeze, osmadvacetiletého floridského počítačového konzultanta, který měl být v roce 1987 zneužíván knězem Williamem Burkem. Tehdy čtrnáctiletý Gomez studoval na katolické škole ve městě Tampa. Burke, člen řádu salesiánů Dona Boska, docházel na chlapeckou kolej a Gomeze obtěžoval kdykoli se mu zachtělo.
</TEXT>
<HEADING>
Obviněný kněz jen změnil působiště
</HEADING>
<TEXT>
"Měl jsem slepou důvěru v bratra Willa i katolickou církev obecně, i když jsem cítil, že se děje něco nesprávného," cituje The New York Times Gomeze. O svých potížích řekl své matce až o dva roky později, v době, kdy již zmíněnou školu nenavštěvoval. Matka oznámila celou záležitost na policii, avšak ta případ neprošetřila s tím, že Burke byl přeložen do jiného státu a vyšetřování by bylo příliš drahé. V současné době je Burke duchovním v New Jersey. Vedle Burkeho jsou obžalovanými ve floridské kauze také petersburgská diecéze a řád salesiánů. Peterburgská diecéze včera vydala prohlášení, ve kterém se brání, že nad otcem Burkem neměla žádnou moc. Salesiáni se však za jednání svého člena omluvili. "Vložili v nás svou důvěru, a my jsme ji hanebně zradili," prohlásil zástupce provinciála salesiánské východní provincie James Heuser. Ten zároveň tvrdí, že Vatikán o personálních záležitostech řádů informován nebyl. Generální rada Americké konference katolických biskupů Mark E. Chopko to potvrzuje. "Disciplína kléru je věcí přímých nadřízených, to jest biskupů či provinciálů řádů, nikoli Vatikánu. Systém je decentralizovaný," říká Chopko. Druhého žalujícího, který nezveřejnil svou totožnost, měl v roce 1963 zneužít kněz Andrew Ronan, který byl již dříve přeložen z irské arcidiecéze v Armaghu do chicagské arcidiecéze kvůli podezření z pedofilie. Kněz, který je již po smrti, měl v Chicagu sexuálně obtěžovat nejméně tři chlapce. Chicagská arcidiecéze popřela, že by měla o Ronanově bezpříkladném chování jakékoli záznamy. Zásadním způsobem se nevyjádřil ani řád servitů, jehož byl Ronan členem. První poškozený žádá od církve odškodné ve výši 15 tisíc dolarů, druhý 75 tisíc dolarů. Advokát Anderson již mnohokrát ve sporech s církví zastupoval sexuálně zneužité osoby. Nynější žaloba je však první, kterou podal proti Vatikánu. Svatá stolice byla v souvislosti se sexuálním obtěžováním ze strany kněží několikrát žalována v minulosti, vždy však vyšla ze sporů vítězně.
"Měl jsem slepou důvěru v bratra Willa i katolickou církev obecně, i když jsem cítil, že se děje něco nesprávného," cituje The New York Times Gomeze. O svých potížích řekl své matce až o dva roky později, v době, kdy již zmíněnou školu nenavštěvoval. Matka oznámila celou záležitost na policii, avšak ta případ neprošetřila s tím, že Burke byl přeložen do jiného státu a vyšetřování by bylo příliš drahé. V současné době je Burke duchovním v New Jersey. Vedle Burkeho jsou obžalovanými ve floridské kauze také petersburgská diecéze a řád salesiánů. Peterburgská diecéze včera vydala prohlášení, ve kterém se brání, že nad otcem Burkem neměla žádnou moc. Salesiáni se však za jednání svého člena omluvili. "Vložili v nás svou důvěru, a my jsme ji hanebně zradili," prohlásil zástupce provinciála salesiánské východní provincie James Heuser. Ten zároveň tvrdí, že Vatikán o personálních záležitostech řádů informován nebyl. Generální rada Americké konference katolických biskupů Mark E. Chopko to potvrzuje. "Disciplína kléru je věcí přímých nadřízených, to jest biskupů či provinciálů řádů, nikoli Vatikánu. Systém je decentralizovaný," říká Chopko. Druhého žalujícího, který nezveřejnil svou totožnost, měl v roce 1963 zneužít kněz Andrew Ronan, který byl již dříve přeložen z irské arcidiecéze v Armaghu do chicagské arcidiecéze kvůli podezření z pedofilie. Kněz, který je již po smrti, měl v Chicagu sexuálně obtěžovat nejméně tři chlapce. Chicagská arcidiecéze popřela, že by měla o Ronanově bezpříkladném chování jakékoli záznamy. Zásadním způsobem se nevyjádřil ani řád servitů, jehož byl Ronan členem. První poškozený žádá od církve odškodné ve výši 15 tisíc dolarů, druhý 75 tisíc dolarů. Advokát Anderson již mnohokrát ve sporech s církví zastupoval sexuálně zneužité osoby. Nynější žaloba je však první, kterou podal proti Vatikánu. Svatá stolice byla v souvislosti se sexuálním obtěžováním ze strany kněží několikrát žalována v minulosti, vždy však vyšla ze sporů vítězně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405040</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tři pachatelé úterní loupeže v bance v severoněmeckém Wrestedtu, kteří se dvěma rukojmími podnikli šílenou jízdu přes Polsko na Ukrajinu, kde se vzdali, byli německými občany. Pocházeli však všichni z bývalého Sovětského svazu. Dva byli konkrétně z Kazachstánu. Oznámila to německá policie. Podle středečního prohlášení ukrajinské policie se muži jmenují Kremer, Schischer a Herz. Zřejmě jde o potomky Němců, kteří se kdysi vystěhovali do carského Ruska. V 90. letech se pak vrátili do Německa, kde získali občanství.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405041</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
LUANDA, Angola - Zástupci angolské vlády a povstaleckého Národního svazu pro úplnou nezávislost Angoly (UNITA) podepsali včera v angolském hlavním městě Luandě dohodu o příměří. Dohoda by měla ukončit sedmadvacetiletou občanskou válku, během které v jihoafrické Angole zahynulo na milion obyvatel. K podpisu dohody došlo zhruba šest týdnů poté, co vládní vojáci zastřelili "duchovního otce" UNITA Jonase Savimbiho. Ten založil tuto organizaci v roce 1961 a až do své smrti řídil její boj proti vládě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405042</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Obyvatelé Afghánistánu přijímají turecké vojáky mnohem lépe než jejich kolegy ze západních zemí
</TITLE>
<TEXT>
Afghánský deník
Jako na mladší a ne zrovna vyvedené bratry se často koukají turečtí vojáci na Afghánce.
KÁBUL - "Salam alejkum? Tak tohle tady nepoužíváme," pozdvihl mírně pohoršeně obočí mladý, pohledný turecký důstojník. Pak si ale vzpomněl na tradiční tureckou pohostinnost a vřele nás pozval na svou vojenskou základnu v hlavním afghánském městě v Kábulu. Tady se skutečně pozdrav používaný v celém islámském světě včetně Turecka nenosí. Platí zde pravidla vojenská, univerzální, mezi zelenými stany vládne pořádek a panuje disciplína, tedy jevy, které jsou s postupem na východ stále větší vzácností a v Afghánistánu nemají téměř žádnou váhu. Turci jsou jedinými muslimy mezi čtyřmi a půl tisíci příslušníky mezinárodních mírových sborů ISAF, které mají do země s 23letou válečnou minulostí zasít alespoň zárodky respektu k zákonům, státní správě, mají pomoci obyvatelům pochopit, jak důležitý je pro život pořádek, klid zbraní a stabilní vláda. Nezdá se však, že by Turci byli na svou náboženskou spřízněnost s afghánským obyvatelstvem nějak zvlášť hrdí.
</TEXT>
<HEADING>
Všudepřítomný Atatürk
</HEADING>
<TEXT>
Major Can Öz nás neustále po očku pozoroval, zda jsme si náležitě povšimli obrovského množství portrétů legendárního tureckého vůdce Mustafy Kamala Atatürka, který oddělil v Turecku náboženství od státu a zahájil tak radikální světské reformy. Nad pozlacenou bustičkou jsme to už nevydrželi a vydali jsme několik obdivných vzdechů. Byl zjevně potěšen a prohlásil: "Nebýt jeho," ukázal na zlatou hlavičku prstem, "tak to u nás vypadalo jako tady." Major nedokázal skrýt známky znechucení nad afghánskými bratry ve víře, "to on sundal z našich žen čádory a vůbec, pomohl nám zařadit se mezi civilizované státy," říká hrdě. Když jsme se s majorem a tureckou hlídkou procházeli po kábulských rozbitých ulicích, Can Öz byl zděšen chováním afghánských mužů, kteří evropské, zejména ženské tváře okukovali s takovou neomalenou drzostí, že se chvílemi tureckým vojákům chvěl prst na spoušti. Afghánské ženy chodí stále zcela zahalené a Evropanka s odkrytým obličejem působí na dav dychtivých mužů jako polonahá. K vojákům s půlměsícem na rukávu uniformy se však obyvatelé Kábulu chovají mimořádně vřele. Rozhodně je přijímají lépe než příslušníky západních armád, především Brity, kteří se v 19. a 20. století třikrát neúspěšně pokusili Afghánistán pokořit a obsadit. Dodnes jim to horkokrevní horalé nemohou zapomenout, a proto je jejich mírová mise zde poněkud problematická. Británie navíc velí jednotkám ISAF a zdá se, že bude celkem ráda, až se tohoto důstojného úkolu zbaví. Žezlo mají po Britech převzít právě Turci. Na turecké vojáky dorážejí afghánské děti a snaží se prohodit několik slov anglicky: "How are you... What is your name?" Konverzace je oboustranná. Příslušníci ISAF mají v popisu práce být přátelští k místnímu obyvatelstvu, komunikovat s lidmi, pokud to neohrožuje jejich bezpečnost či bezpečnost Afghánců a tvářit se přívětivě i když prst na spoušti musí být vždy v pohotovosti. Pro afghánské děti je samopal něco jako pro naše plyšový medvídek a rozhodně jim zbraně v pohotovosti nebrání tahat vojáky za brašny s těžkou polní a vesele na ně dorážet. Zatím je v Kábulu v rámci ISAF 277 Turků. V těchto dnech však z Ankary do Kábulu přijel generál Akin Zorlu. Ten se chce na místě nejprve porozhlédnout a poté vyslovit definitivní souhlas s tím, že Turecko převezme po Britech tíhu velení mírové operace v Afghánistánu. Ve čtvrtek opačným směrem do Ankary odletěl šéf dočasné afghánské vlády Hamíd Karzáí, aby ujistil své turecké přátele, že je velmi, velmi potřebuje. Bez mírotvorců by pravděpodobně žádná vláda nevydržela déle než týden. Turci se na Afghánce dívají tak trochu jako na mladší, ne zrovna nejpovedenější bratry. "Tady jste na turecké půdě, ten šátek si klidně můžete z hlavy sundat. Nikdo na vás nebude pokřikovat ani vás drze okukovat," říká pyšně major a v duchu Afgháncům přeje, aby si mezi sebou rychle našli svého Atatürka.
Major Can Öz nás neustále po očku pozoroval, zda jsme si náležitě povšimli obrovského množství portrétů legendárního tureckého vůdce Mustafy Kamala Atatürka, který oddělil v Turecku náboženství od státu a zahájil tak radikální světské reformy. Nad pozlacenou bustičkou jsme to už nevydrželi a vydali jsme několik obdivných vzdechů. Byl zjevně potěšen a prohlásil: "Nebýt jeho," ukázal na zlatou hlavičku prstem, "tak to u nás vypadalo jako tady." Major nedokázal skrýt známky znechucení nad afghánskými bratry ve víře, "to on sundal z našich žen čádory a vůbec, pomohl nám zařadit se mezi civilizované státy," říká hrdě. Když jsme se s majorem a tureckou hlídkou procházeli po kábulských rozbitých ulicích, Can Öz byl zděšen chováním afghánských mužů, kteří evropské, zejména ženské tváře okukovali s takovou neomalenou drzostí, že se chvílemi tureckým vojákům chvěl prst na spoušti. Afghánské ženy chodí stále zcela zahalené a Evropanka s odkrytým obličejem působí na dav dychtivých mužů jako polonahá. K vojákům s půlměsícem na rukávu uniformy se však obyvatelé Kábulu chovají mimořádně vřele. Rozhodně je přijímají lépe než příslušníky západních armád, především Brity, kteří se v 19. a 20. století třikrát neúspěšně pokusili Afghánistán pokořit a obsadit. Dodnes jim to horkokrevní horalé nemohou zapomenout, a proto je jejich mírová mise zde poněkud problematická. Británie navíc velí jednotkám ISAF a zdá se, že bude celkem ráda, až se tohoto důstojného úkolu zbaví. Žezlo mají po Britech převzít právě Turci. Na turecké vojáky dorážejí afghánské děti a snaží se prohodit několik slov anglicky: "How are you... What is your name?" Konverzace je oboustranná. Příslušníci ISAF mají v popisu práce být přátelští k místnímu obyvatelstvu, komunikovat s lidmi, pokud to neohrožuje jejich bezpečnost či bezpečnost Afghánců a tvářit se přívětivě i když prst na spoušti musí být vždy v pohotovosti. Pro afghánské děti je samopal něco jako pro naše plyšový medvídek a rozhodně jim zbraně v pohotovosti nebrání tahat vojáky za brašny s těžkou polní a vesele na ně dorážet. Zatím je v Kábulu v rámci ISAF 277 Turků. V těchto dnech však z Ankary do Kábulu přijel generál Akin Zorlu. Ten se chce na místě nejprve porozhlédnout a poté vyslovit definitivní souhlas s tím, že Turecko převezme po Britech tíhu velení mírové operace v Afghánistánu. Ve čtvrtek opačným směrem do Ankary odletěl šéf dočasné afghánské vlády Hamíd Karzáí, aby ujistil své turecké přátele, že je velmi, velmi potřebuje. Bez mírotvorců by pravděpodobně žádná vláda nevydržela déle než týden. Turci se na Afghánce dívají tak trochu jako na mladší, ne zrovna nejpovedenější bratry. "Tady jste na turecké půdě, ten šátek si klidně můžete z hlavy sundat. Nikdo na vás nebude pokřikovat ani vás drze okukovat," říká pyšně major a v duchu Afgháncům přeje, aby si mezi sebou rychle našli svého Atatürka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405043</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Rodný list vydaný v Louisianě měl u sebe mladík, jehož Američané zajali v listopadu. Úřady nyní zkoumají, zda má americké občanství.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jeden ze zajatců držených v táboře v Guantánamu na Kubě je zřejmě občanem USA. Po Johnu Walkerovi Lindhovi jde o druhého Američana, který bojoval v řadách Talibanu. Americké ministerstvo obrany ve středu potvrdilo, že muž zajatý před pěti měsíci v Afghánistánu se narodil ve státě Louisiana na jihu USA. Pokud se ukáže, že má i americké občanství, bude zřejmě převezen na území USA, kde by ho mohl soudit civilní tribunál. Americká televize ABC s odvoláním na nejmenované zdroje identifikovala muže jako 22letého Jásira Esama Hamdího, jehož americké jednotky zajaly v listopadu po povstání vězňů v pevnosti u Mazáre Šarífu. Hamdí již v té době tvrdil, že se narodil ve městě Baton Rouge ve státě Louisiana a dokládal to rodným listem. Americké ministerstvo spravedlnosti tento týden potvrdilo, že dokument je pravý, a uvedlo, že Hamdí se narodil 17. listopadu 1979 saúdskoarabským rodičům. Každé dítě narozené na území USA automaticky získává americké občanství. Hamdí odjel s rodiči do Saúdské Arábie ještě jako batole. Úřady nyní zkoumají, zda si americké občanství ponechal, nebo se ho vzdal. "Zatím je těžké potvrdit, zda je americkým občanem," uvedl podplukovník Dan Stoneking z ministerstva obrany. "Vše je třeba podrobně prozkoumat."
</TEXT>
<HEADING>
Civilní soud pouze pro Američany
</HEADING>
<TEXT>
Hamdí je společně s dalšími 300 bojovníky Talibanu a Al Kajdy držen v zajateckém táboře na Kubě. Některé z nich čekají zvláštní vojenské tribunály, které je mohou odsoudit k trestu smrti. Američany mají podle rozhodnutí prezidenta George W. Bushe soudit jen civilní tribunály. To je i případ Johna Walkera Lindha, 21letého Kaliforňana, jemuž hrozí doživotní vězení za to, že se dal k Al Kajdě.
Hamdí je společně s dalšími 300 bojovníky Talibanu a Al Kajdy držen v zajateckém táboře na Kubě. Některé z nich čekají zvláštní vojenské tribunály, které je mohou odsoudit k trestu smrti. Američany mají podle rozhodnutí prezidenta George W. Bushe soudit jen civilní tribunály. To je i případ Johna Walkera Lindha, 21letého Kaliforňana, jemuž hrozí doživotní vězení za to, že se dal k Al Kajdě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405044</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>KÁBUL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Afghánské bezpečnostní síly překazily puč proti vládě Hamída Karzáího, který organizovali radikální islamisté. Uvedl to včera generál Din Muhammad Džurat, ředitel bezpečnostní sekce afghánského ministerstva vnitra, podle něhož byly v souvislosti s chystaným pučem v Kábulu zatčeny již stovky osob. Spiklenci, kteří představovali dosud nejvážnější hrozbu pro Karzáího vládu, měli v plánu také odpálit pumy na různých místech Kábulu. Podle Džurata je většina zadržených členy radikální Islámské strany (Hezbe islámí), v jejímž čele stojí bývalý premiér Gulbuddín Hekmatjár. Podle afghánských úřadů bylo zadrženo 350 lidí, nejmenovaný západní činitel uvedl, že zadrženo bylo až 600 osob a 250 z nich bylo propuštěno. Deset lidí je zadržováno na základě podezření z vážných zločinů, jako je terorismus. Mluvčí Mezinárodních sil pro podporu bezpečnosti (ISAF) podplukovník Neal Peckham uvedl, že mírové jednotky se na operacích proti spiklencům nepodílely.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405045</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Vládní výklad historie problém česko-německých vztahů nevyřeší
</TITLE>
<TEXT>
Informace sdělovacích prostředků o problému česko-německých vztahů se podle ministra kultury Pavla Dostála české vládě jeví jako "jednostranné a zavádějící". Pan Dostál to ve svém úterním prohlášení spojil s tím, že většinu rozhodujících médií (míněno patrně tištěných) v Česku vlastní němečtí majitelé. Pan Dostál není ve svém názoru osamocen: i jistá část veřejnosti se domnívá, že patří-li noviny německému majiteli, má tato skutečnost vliv na jejich obsah. Je to ovšem omyl, majitelé do obsahu novin nezasahují přinejmenším pokud jde o Lidové noviny a Mladou frontu Dnes. Naopak. V dnešních debatách o česko-německé minulosti se úzkostlivě drží stranou a rozhodně nehodlají ovlivňovat šéfredaktory ani autory.
</TEXT>
<HEADING>
Nepodařený vtip?
</HEADING>
<TEXT>
Pan Dostál se ostatně vyjádřil nepřesně. Jistě nemá dojem, že by zpravodajské informace, které česká média přinášejí, byly "jednostranné a zavádějící". Na mysli má nepochybně komentáře, které poměrně často kritizují postoj valné většiny české politické scény k českosudetoněmeckému problému. Publicisté jako Bohumil Doležal, Emanuel Mandler, Petr Placák či autorka těchto řádků si názor na poválečné vyhnání německé menšiny z Československa a na dekrety prezidenta Beneše vytvořili dávno předtím, než se kterékoli české noviny dostaly do německých rukou. Se svými názory se netajili ani dávno před listopadem 1989, kdy v Československu panovala svoboda slova pouze v samizdatu. Tito autoři dnes v novinách, které patří německým vlastníkům, jen opakují, rozvíjejí a doplňují postoje, jež v první části devadesátých let uveřejňovali v Českém deníku, který patřil Josefu Kudláčkovi. Kudláčkovu vydavatelskou politiku lze jistě z různých důvodů kritizovat, nelze však pochybovat o tom, že to byl vlastník stoprocentně český. Pan ministr Dostál zajisté neměl na mysli, že by zmínění autoři psali podle objednávky německých majitelů novin či kohokoli jiného. Bylo by to směšné, a i kdyby šlo o vtip, byl by to vtip nevkusný a nepodařený. Vždyť zmínění autoři v době totality prokázali, že na objednávku psát nehodlají a že nejsou ochotni slevovat z vlastních názorů. Vzhledem k jejich působení v Českém deníku nelze ani dovozovat, že by si právě je němečtí vydavatelé vyvolili za komentátory kvůli jejich názorům. Kriticky se ostatně k odsunu ik vyvlastnění Němců (právě vyvlastnění bylo jedním z důsledků Benešových dekretů, později rozhodnutím parlamentu povýšených na zákony) vyjadřuje i mnoho dalších novinářů či veřejných osobností. Je s podivem, že takřka nikdo z politiků jejich názory nebere vážně.
</TEXT>
<HEADING>
Co je a není v zájmu české společnosti
</HEADING>
<TEXT>
Patří k logice věci, že záměr vlády vydat poučnou publikaci s názvem "Sudety ještě živý problém?" oznámil ministr kultury; bylo by jistě zvláštní, kdyby ho veřejnosti sděloval třeba ministr průmyslu nebo spravedlnosti. Tím však veškerá logika končí. Nebudu rozvádět, co už bylo řečeno, že totiž vládní výklad dějin patří jednoznačně do dob komunismu, a nikoli do otevřené společnosti. Jen si dovolím několik otázek. Proč má zamýšlená publikace začínat rokem 1848, když Němci na území zemí Koruny české žili o mnoho století déle? Kteří z předních českých historiků se mají na přípravě knihy podílet? Ti, kteří sdílejí vládní názor, nebo i ti, kteří ho kritizují a zastávají docela jiný? Snad se i česká vláda přes své mnohé jiné starosti doslechla, že česká historická obec zdaleka není v pohledu na sudetoněmeckou otázku jednotná. A hlavně: proč vydávat ve čtyřicetitisícovém nákladu nějakou knihu, která se bude zdarma rozdávat, když otázka soužití (či podle odborníka "stýkání a potýkání") Čechů a Němců měla být dávno řádně zpracována v učebnicích dějepisu? Že tomu tak není, jde na vrub všem polistopadovým ministrům školství, ať zasedali v kterékoli vládě. Ministr Dostál v úterním vystoupení použil i pojem "české národní zájmy". České národní zájmy ovšem nebrání ten, kdo mluví o "nebezpečí revize výsledků druhé světové války". Ty přece byly mnohde revidovány už dávno, jinak by dál existovalo rozdělené Německo či jednotná Jugoslávie. V zájmu české společnosti by ovšem bylo, aby čeští politici řekli jasně, jak se věci mají: že Německo vůči České republice žádné územní ani majetkové nároky nevznáší a vznášet nebude. Vyvolávají-li v lidech místo toho podezření a obavy, slouží jen svým konjunkturálním cílům.
Patří k logice věci, že záměr vlády vydat poučnou publikaci s názvem "Sudety ještě živý problém?" oznámil ministr kultury; bylo by jistě zvláštní, kdyby ho veřejnosti sděloval třeba ministr průmyslu nebo spravedlnosti. Tím však veškerá logika končí. Nebudu rozvádět, co už bylo řečeno, že totiž vládní výklad dějin patří jednoznačně do dob komunismu, a nikoli do otevřené společnosti. Jen si dovolím několik otázek. Proč má zamýšlená publikace začínat rokem 1848, když Němci na území zemí Koruny české žili o mnoho století déle? Kteří z předních českých historiků se mají na přípravě knihy podílet? Ti, kteří sdílejí vládní názor, nebo i ti, kteří ho kritizují a zastávají docela jiný? Snad se i česká vláda přes své mnohé jiné starosti doslechla, že česká historická obec zdaleka není v pohledu na sudetoněmeckou otázku jednotná. A hlavně: proč vydávat ve čtyřicetitisícovém nákladu nějakou knihu, která se bude zdarma rozdávat, když otázka soužití (či podle odborníka "stýkání a potýkání") Čechů a Němců měla být dávno řádně zpracována v učebnicích dějepisu? Že tomu tak není, jde na vrub všem polistopadovým ministrům školství, ať zasedali v kterékoli vládě. Ministr Dostál v úterním vystoupení použil i pojem "české národní zájmy". České národní zájmy ovšem nebrání ten, kdo mluví o "nebezpečí revize výsledků druhé světové války". Ty přece byly mnohde revidovány už dávno, jinak by dál existovalo rozdělené Německo či jednotná Jugoslávie. V zájmu české společnosti by ovšem bylo, aby čeští politici řekli jasně, jak se věci mají: že Německo vůči České republice žádné územní ani majetkové nároky nevznáší a vznášet nebude. Vyvolávají-li v lidech místo toho podezření a obavy, slouží jen svým konjunkturálním cílům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405046</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Izraelská vláda bude muset změnit strategii
</TITLE>
<TEXT>
Španělský ministr zahraničí Josep Piqué i Camps, úřadující předseda EU, a Javier Solana, komisař EU pro zahraniční politiku, přijeli do Izraele, aby vyzvali premiéra Ariela Šarona k brzkému ukončení vojenské akce. Chtěli by se setkat také s Jásirem Arafatem v Ramalláhu - v tomto ohledu však prozatím izraelská vláda zaujímá tvrdé stanovisko. K Arafatovi nepustila dokonce ani amerického zmocněnce Anthony Zinniho. K změkčení izraelského stanoviska snad přispěje nóta amerického ministerstva zahraničí, jež naznačuje změnu. Říká se v ní, že izraelská vojenská akce "začíná ohrožovat americké zájmy v oblasti". Dále se v ní praví, že odstranění Arafata z území autonomie "může mít dalekosáhlé negativní následky", že "konflikt nelze řešit vojenskými prostředky" a "Izrael by měl myslet i na to, co se stane den po válce". Šaron zřejmě závodí s časem. Chtěl by dosáhnout svého cíle, zničit teroristickou infrastrukturu, než ho mezinárodní tlak přinutí operace zastavit. Podle pozorovatelů na to má pouze několik dní. Co to však je "infrastruktura teroristů"? To nejsou primitivní dílny nebo skladiště zbraní, nýbrž především motivace Palestinců bojovat a obětovat se. Tuto motivaci vojenská operace spíše posiluje.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405047</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
ČNB se "tahá" s trhem o možnosti ekonomiky
</TITLE>
<TEXT>
Dlouho se Česká národní banka rozhodovala, zda vstoupí na trh, aby zvrátila vývoj kursu koruny. Včera se k tomu přece jen odhodlala. Otázkou ovšem je, jestli to bude k něčemu dobré. Kurs koruny k euru samozřejmě krátkodobě oslabil. Všichni se ale shodují na tom, že to nemůže dlouho vydržet. Nálada na trhu je koruně příznivě nakloněna, obchodníci ji chtějí a nakupují. A to i přesto, že centrální banka tvrdí, že současná hodnota koruny je nafouknutá bublina, která neodpovídá skutečné síle české ekonomiky. Včerejší intervence proto měla spíše psychologický cíl. Banka neměla v úmyslu trh přetlačovat. Chtěla jen obchodníky důrazně varovat před tím, že další hrátky s korunovou bublinou se nevyplatí. Nikomu: exportérům, státu ani kursovým hráčům. Psychologický efekt je ale ošemetná věc. Už v minulosti se totiž ukázalo, že český měnový trh s oblibou reaguje opačně, než by se čekalo. ČNB hrozila vztyčeným prstem a koruna vesele šplhala vzhůru. Čím to je? Podle znalců všichni očekávají, že vláda nakonec nesplní slib a přece jen pustí větší část peněz z privatizace do oběhu. Druhé vysvětlení je mnohem zajímavější: není zásadní rozpor prostě jenom v tom, že obchodníci vidí reálné možnosti české ekonomiky úplně jinak než odborníci v České národní bance? Mezi českými ekonomy se už dnes najdou lidé, kteří bez problému řeknou, že česká ekonomika má na to, aby ustála i kurs kolem 28 korun za euro. Úkol dne tedy zní: srovnat myšlenky a konečně se dohodnout, na co vlastně máme a na co ne. Psychologie může nastoupit až potom.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405048</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Čeká nás populistický majetkový striptýz?
</TITLE>
<TEXT>
V sobotu se politici Unie svobody-DEU budou rozhodovat, zda její kandidáti do parlamentu zveřejní ještě před volbami své majetkové poměry. Přičemž koaliční lidovci již totéž slíbili. Tahle snaha není v politickém biotopu novinkou. Výkazy o svých výdělcích nad plat již pravidelně předkládají poslanci. Je to však "jen" čestné prohlášení, a jak se lze dovědět z médií, mnozí politici je chápou jako "papír, na který je třeba cosi napsat", a od skutečnosti se často liší jako den od noci. Průhledné majetkové poměry poslanců samozřejmě mohou sloužit jako pomocný ukazatel - při náhlém zbohatnutí politika dávají tušit o korupci, ale nic nedokazují. Zde je vidět největší slabina: korupci je těžké prokázat, a jde-li o poslance chráněné imunitou, ocitá se policie na tenkém ledě. Z US-DEU se do sněmovny dostanou jen ti z horních pater kandidátky. Projde-li návrh, dají světu vědět o svých majetkových poměrech i ti ostatní. Jaký účel má takový veřejný striptýz u lidí, kteří do poslanecké lavice neusednou? Rozumnější by bylo, kdyby se téhle proceduře podrobovali jen ti, kteří se do sněmovny dostanou. Občané si sami udělají obrázek, jestli z nich "chudáčci", kteří bydlí v přepychových vilách blízkých příbuzných, dělají debily. Doufejme jen, že táborské ovzduší nepřiměje unionisty k shromažďování společného majetku v kádích.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405049</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
...která mu umožňuje pružně měnit morální postoje podle toho, jak se mu to zrovna hodí.
</TITLE>
<TEXT>
Flexibilitu politické etiky pan poslanec Tlustý osvědčil minulý týden, když v předvolebním diskusním pořadu České televize Bez imunity - Volby 2002 stavěl na odiv zásadovost své strany v případě vyššího odškodnění pro klienty zkrachovalých družstevních záložen: "ODS nepodpořila zpětné zvýšení pojištění ze sto tisíc na čtyři sta tisíc korun prostě proto, že těch sto tisíc bylo dopředu známo, všichni věděli, že vklady v těchto ústavech jsou pojištěny právě na sto tisíc a právě na osmdesát procent. A my se domníváme, že zpětně měnit podmínky není možné." S Vlastimilem Tlustým nelze než souhlasit: zpětná úprava zákonných pravidel je zrůdnost a nebezpečný precedens, který rozleptává celý právní systém. V čem je tedy problém? V čem spočívá ona pružnost Tlustého zásadovosti? V tom, že pan poslanec Tlustý a jeho straničtí kolegové včetně předsedy ODS Václava Klause v minulosti na zpětné vyšší pojištění vkladů už jednou bez problému kývli. Stalo se tak na přelomu let 1997 a 1998, kdy ve sněmovně ležela novela bankovního zákona a poslanci se hádali o mimořádnou záruku pro klienty zkrachovalé České banky. Místo zákonem garantovaných osmdesáti procent do výše sta tisíc korun (zákon o pojištění vkladů číslo 156 byl schválen v roce 1994, Česká banka přišla o licenci v prosinci 1995; všichni tedy věděli, jak říká poslanec Tlustý, na co mají ze zákona nárok) dostali tehdy zákazníci České banky odškodnění do úrovně čtyř milionů. Pohled do internetových přehledů hlasování z té doby dokazuje, že ODS (a s ní i poslanec Tlustý) zvedla ruce jednohlasně - byla pro. Panu Tlustému slouží ke cti, že pro čtyřmilionové odškodnění hlasoval v souladu s poslanci z jiných stran (z přítomných byli pro až na několik výjimek všichni). A že se nikdy jako Václav Klaus nevymlouval na to, že nebezpečný "krok zpět" prosadil Josef Tošovský, který tehdy zastával funkci premiéra. Skutečnost je totiž přesně opačná: jediný, kdo se proti zpětné náhradě stavěl, byl právě Tošovský, který ještě jako guvernér poslal sněmovně dopis, v němž poslance před tímto vstupem na tenký led retroaktivních zákonů a morálního hazardu varoval. Je zvláštní, že si tento příběh z nedávné historie českého bankovnictví poslanec Tlustý, adept na ministerské křeslo v oboru státních financí, dnes nepamatuje. Asi proto, že to nezapadá do image zásadového pravicového politika, který chce měřit všem stejně, nebo prostě proto, že laciné úlitby voličům politici vždycky raději rychle vytěsní z paměti. Aby jim nikdo nenadal do populistů s pružnou politickou etikou. Nebo že by pan poslanec Tlustý prostě jenom lidsky zapomněl?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405050</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
1. Kdo vyhraje volby?
</TITLE>
<TEXT>
2. Kdo bude příštím premiérem?
3. Jaký problém by měla příští vláda vyřešit?
Michaela Freiová, politická analytička Občanského institutu
1. ODS.
</TEXT>
<HEADING>
2. Václav Klaus.
</HEADING>
<TEXT>
3. Nový systém důchodového zabezpečení, provázaný rodinnou odpovědností. Snížení daní a zjednodušení systému, opět ve vazbě na rodinu. Bytový problém. V zahraniční politice napravit škody, které napáchala sociálnědemokratická vláda.
Ivan Medek, publicista
1. Kdo vyhraje volby, nevím.
2. Bojím se.
3. Všechny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405051</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 4. 4. 2002: Primátor nic nezmůže
</TITLE>
<TEXT>
Paní Hirschová, profesí asistentka primátora, nám velice bezelstně osvětlila fungování Magistrátu hl. m. Prahy: Pan Kasl je sice nejvyšší úředník, ale nemá podřízené, ani pravomoci. Má několik náměstků - ti naopak mají kompetence, ale ne pravomoci. Podle výše uvedeného vzoru patrně také nemají podřízené, protože taxislužba spadá pod příslušné odbory magistrátu a ty ani primátor, ani náměstci neřídí. Potom se nabízí zcela logická otázka k čemu tam všichni jsou?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405052</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 25. 3. 2002: Arafatovo zmrtvýchvstání
</TITLE>
<TEXT>
Chtěla bych pochopit, proč má být stát Izrael významnou výspou euroamerické civilizace. Kde byl tento stát před stovkami let? Nebyl a ani nemohl být. Vždyť tu v míru žili vedle sebe palestinští křesťané, muslimové a židé. I když je nepojilo stejné náboženství, spojoval je stejný původ, stejná blízkovýchodní kultura a historie. Současní obyvatelé Izraele žijí v cizí zemi a chtějí být jejími původními obyvateli milováni a respektování za to, že je vyhnali, zavřeli do uprchlických táborů nebo jim přidělili status druhořadých občanů. Pobuřuje vás takováto myšlenka? Ale co mám podle vás říci svému synovi, až se bude ptát na rodnou zemi svých prarodičů a svého otce, na Palestinu?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405053</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 18. 3.: Evropa hot a Česko čehý
</TITLE>
<TEXT>
Státy EU se dohodly mimo jiné na nutnosti oddělení výroby a distribuce energií. Tento bod vyvolal pozornost v souvislosti s nedávným rozhodnutím vlády, podle kterého má firma ČEZ získat majetkové podíly ve společnostech, jež v tuzemsku distribuují elektřinu. Dohoda z Barcelony se ale zaměřuje na nutnost organizačního a účetního oddělení, ne na majetkové vztahy výrobců a distribučních společností. ČR je v této oblasti dále než některé jiné evropské státy. Tuzemské regionální distribuční společnosti i přenosová síť jsou účetně, organizačně i právně odděleny od výrobců, takže Energetický regulační úřad může kontrolovat chování všech účastníků trhu s elektřinou. Tato situace se nijak nezmění ani v souvislosti s chystanou změnou vlastnické struktury distributorů elektřiny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405054</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 1. 3. 2002: Mrtvé, nebo živé?
</TITLE>
<TEXT>
Konrad Henlein řekl 4. 3. 1941 na vídeňské univerzitě: "Během několika let se sudetoněmeckému živlu podařilo tak důkladně otřást vnitřní stabilitou Československé republiky a její vnitřní poměry uvést do zmatku takovým způsobem, že se stala zralá pro likvidaci... To všechno se mohlo uskutečnit jen proto, že celé sudetské Němectvo se stalo nacionálně socialistickým... Nechť dějiny jednou vynesou rozsudek: sudetští Němci vykonali věrně a pohotově svoji povinnost!" Podle Zbyňka Petráčka prý premiér Zeman "paušálně označil sudetské Němce za zrádce a za pátou kolonu Adolfa Hitlera". Předseda naší vlády však řekl jinými slovy to, co kdysi Henlein. Schröder, Schüssel, Stoiber a vysocí úředníci EU po Praze chtějí, "aby se nějak distancovala od Zemanových slov o kolektivní vině sudetských Němců". To však není třeba, Zeman se ničím neprovinil. Další hrubou neznalost projevil zpochybňováním platnosti tzv. Benešových dekretů. Nelze zpochybnit, že o odsunu rozhodli vítězní Spojenci v Postupimi, kdežto prezident Beneš pouze řešil způsob jeho realizace v ČSR, stejně jako to museli udělat politikové v jiných státech. I kdyby byly dekrety zrušeny, na platnosti odsunu by se nic nezměnilo. To však nelze, protože z dekretů se staly československé zákony jako součást našeho právního řádu. Dekrety prezidenta republiky umožnily trvání Československa i po Hitlerově zločinném zničení ČSR, což se stalo proti zásadám mezinárodního práva. Dnešní pojetí evropského práva nemůže být retroaktivní od r. 1945!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405055</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 30. 3. 2002: Církev a stát se úplně míjejí
</TITLE>
<TEXT>
Jestliže autor nazval dobu soustavného boje proti náboženství a cílevědomé likvidace církve "čtyřiceti lety bláznivin", pak je to hrubá urážka statisíců lidí za totality postižených pro náboženské přesvědčení. Jména Josef Toufar, Přemysl Coufal, František Pařil, Jan Bula, Václav Drbola a další asi autorovi nic neříkají. Pro něho to byly jen blázniviny. Jako mnoho jiných před ním doporučuje Bob Fliedr, aby se církev zřekla majetku a místo opravování paláců vsadila na Kristovo poselství. Je ale možné, že přišel na geniální způsob, jak bez majetku udržovat a opravovat historické sakrální stavby a památky, jak hradit zřizování a provoz církevních škol, nemocnic atd. Pak by si toto tajemství neměl nechávat jen pro sebe.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405056</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 3. 4. 2002: J. X. Doležal by se neměl angažovat ve věci nového protidrogového zákona.
</TITLE>
<TEXT>
Milý, milý příteli a kolego, Miloši Čermáku! V článku i ty považuješ nově zavedenou cenzuru za zlo, a zároveň mne vyzýváš k mlčení v diskusi o novele zákona - měl bych spíše počkat, až se do cenzury opřou jiní, méně zaujatí. Když jsem tvůj text dočetl, obrovsky se mi ulevilo: konečně se mne někdo ujme! Článek totiž nelze vyložit jinak, než že se boje proti obludné drogové cenzuře ujmeš místo mne ty. Vést tu válku proti cenzuře v mé pozici by bylo nesmírně vyčerpávající, a tak mne tvoje ušlechtilé gesto mimořádně těší. Dovol, abych ti jako projev vděčnosti nabídl následující: Jednak - o každém tvém kroku v boji s novelizovaným paragrafem 188a odstavec 2 písm. b) trestního zákona napíšu na server Reflexu. A za druhé - 1. 7., kdy zákon začne platit, odevzdám do LN naprosto objektivní bilanční článek o všech tvých aktivitách proti cenzuře, které jsi mezi řádky v textíku vyzývajícím mne k mlčení přislíbil. Jo, a tu trávu si sežeň sám, mohl sis všimnout, že nedealuji. Rád tě však naučím balit jointa a šlukovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405057</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN: 28. 3. 2002: Ceny cigaret budou stejné v barech i trafikách
</TITLE>
<TEXT>
Nejsem si zcela jist, zda tato rovnice bude úspěšně platit. Ve většině případů doufám, že ano. Pokud ne, je jistě namístě až milionová pokuta. I přesto jsem slyšel o opačných situacích. Především v obchodech na malých vesnicích prodejci ceny zvyšují. Možná, že si uvědomují i výši pokuty, ale zatím prodávají dál.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405058</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Případ bankovních lupičů ukázal, že hranice jim už dnes při úniku nepomohou
</TITLE>
<TEXT>
Na Ukrajině ve středu zatkli po celodenním pronásledování přes území Německa a Polska tři bankovní lupiče. Lidové noviny o tom přinesly následující den informaci. To je dobře. Ale tato základní zpráva není tím, co by pro nás mělo být nejdůležitější. Zajímavé je spíše to, jak byla celá záležitost řešena.
</TEXT>
<HEADING>
Profesionalita zákroku
</HEADING>
<TEXT>
Na začátku bylo přepadení banky v Dolním Sasku. Lupiči se dali s dvěma rukojmími na útěk autem. Policie je sledovala celým severním Německem. Nepodařilo se je odvrátit ze směru na Frankfurt nad Odrou, zákrok nebyl s ohledem na rukojmí možný. Německá policie tedy začala usilovně komunikovat s polskými kolegy. Pohraničníci obou stran odstranili zábrany, lupiči projeli přes hranici a za nimi projela ozbrojená německá policie, stále v policejním autě. Vysoce profesionální komunikace mezi Němci a Poláky po několika kilometrech umožnila, aby pronásledování převzal polský policejní vůz. Hranice jako místo, kde policejní spolupráce tradičně skřípe (v Německu nefungovala ještě před dvaceti lety ani na hranicích spolkových zemí), pachatelům nepomohla. Od tohoto okamžiku komunikovaly centrály zásahu v obou zemích, jako by schengenská dohoda platila v obou již dnes. Informace o pachatelích, o rukojmích, porady o způsobu zásahu přecházely v elektronické podobě hranici oběma směry. Posléze se ke koordinovanému postupu připojila i ukrajinská policie. Lupiči ztratili nejdříve jednu unesenou bankovní pracovnici (ta se vrátila z Varšavy vrtulníkem německé pohraniční policie), poté propustili druhou a vzdali se ukrajinské elitní jednotce. Na tiskových konferencích se policejní sbory všech tří zemí vzájemně chválily za profesionalitu zákroku a za bezchybnou komunikaci. O překračování hranic nepadlo ani slovo - všichni jen popisovali průběh akce. Shodou okolností začala ve středu v Berlíně i třídenní konference policejních prezidentů z hlavních měst středoevropských zemí. O přestávkách všichni sledovali televizní zpravodajství o únosu, diskutovali o spolupráci a měli radost z výsledku zásahu. Odkud kdo pochází, nebylo poznat. Reakce byla všeobecně pozitivní - opět nepadlo ani slovo o překračování hranic. Tématem byly spíše pracovní prostředky.
</TEXT>
<HEADING>
Kuriózní volební témata
</HEADING>
<TEXT>
Tlumočníci diskutovali o překladu pojmů. Spojení spěšné přeshraniční pronásledování (hot pursuit) je mezi členskými zeměmi schengenské dohody běžné, ale u Poláků šlo o premiéru bez smluvního základu. Funguje to již dnes. Policisté obou zemí omezili suverenitu bankovních lupičů. A téma, s nímž vystoupil Václav Klaus na jednom z předvolebních mítinků - německý policista se zbraní v ruce překračuje hranici (tentokrát polskou) - nikomu vůbec nepřišlo na mysl. Iv Německu ovšem existují za vlasy přitažená volební témata. Bude se diskutovat o tom, že všichni tři bankovní lupiči měli německý pas. Jeden ze zločinců byl kurdského původu, dva takzvaní pozdní vysídlenci německého původu pocházeli z oblasti bývalého Sovětského svazu. A tak se kandidáti zářijových voleb budou ptát, kolik "cizinců" Německo snese.
Tlumočníci diskutovali o překladu pojmů. Spojení spěšné přeshraniční pronásledování (hot pursuit) je mezi členskými zeměmi schengenské dohody běžné, ale u Poláků šlo o premiéru bez smluvního základu. Funguje to již dnes. Policisté obou zemí omezili suverenitu bankovních lupičů. A téma, s nímž vystoupil Václav Klaus na jednom z předvolebních mítinků - německý policista se zbraní v ruce překračuje hranici (tentokrát polskou) - nikomu vůbec nepřišlo na mysl. Iv Německu ovšem existují za vlasy přitažená volební témata. Bude se diskutovat o tom, že všichni tři bankovní lupiči měli německý pas. Jeden ze zločinců byl kurdského původu, dva takzvaní pozdní vysídlenci německého původu pocházeli z oblasti bývalého Sovětského svazu. A tak se kandidáti zářijových voleb budou ptát, kolik "cizinců" Německo snese.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405059</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Předáci politických stran, zmámení vidinou volebních zisků, páchají největší škody na národních zájmech ČR od jejího vzniku. Po razantním výkopu Miloše Zemana sedají na mucholapku Benešových dekretů a podlamují solidní postavení českého státu v Evropě. Omluvou jim nemohou být ani provokativní hlasy zpoza bavorských, rakouských či maďarských hranic. Cílem provokace je totiž právě vyprovokovat. Běsnění diletantů v oblasti zahraniční politiky dosáhlo bodu, za nímž začínají hrozit nenapravitelné následky. Podle vicepremiéra Rychetského "čelíme nové předmnichovské atmosféře, neboť země protihitlerovské koalice k požadavkům na revizi výsledků 2. sv. války mlčí". Nedokáže-li číst diplomatické telegramy ani vyjádření v tisku (např. náměstkyně amerického ministra zahraničí Jonesové či britských diplomatů), měl by přenechat komentáře kolegovi Kavanovi, který si je alespoň v této věci vědom toho, že zdrženlivost je na místě. Miloš Zeman a Václav Klaus, kteří české zahraniční politice prokázali nejednu medvědí službu, se zase dohodli, že začnou 11. dubna v parlamentu jednat o společném postoji k dekretům k nemalé radosti Miroslava Grebeníčka. Cyril Svoboda s Hanou Marvanovou neúspěšně kontrovali jen o málo rozumnějším návrhem na společnou deklaraci s vyloučením komunistů.
</TITLE>
<TEXT>
Ze strašáka upír
Občané ČR by se měli zamyslet nad možnými následky těchto činů, když už si je neuvědomují jejich původci:
1. Hysterie kolem dekretů je nejlepší cestou k volebnímu úspěchu KSČM, která na obavách z revanšistů a na ztrátě pracně konfiskovaných německých chaloupek založila politiku přežití po listopadu 1989. Nejnovější volební odhad asi 15 procent pro KSČM ukazuje, že tato taktika je hrozivě úspěšná.
2. Parlamentní či jen stranická deklarace, přijatá po divoké diskusi, v níž vyniknou ty nejnesnášenlivější proudy české politiky, nemůže nevyvolat stejně silnou a opačnou reakci v Německu a v Rakousku. Dosáhne se tak jen kodifikace krajních a neslučitelných stanovisek.
3. Renesance českého šovinismu povede nejen k nezaslouženému volebnímu zisku pro komunisty a šloufovskou větev sociální demokracie, ale pomůže vyhrát letošní volby i pánům Orbánovi a Stoiberovi a v příštím roce možná i Haiderovi. Ze strašáka na zdi se tak společným úsilím sudetoněmeckých revizionistů a českých komunistů stane skutečný upír.
4. Takový vývoj může vážně ohrozit tři životně důležité podmínky pro klid, svobodu a blahobyt občanů této země: pokračující evropskou integraci, regionální stabilitu a demokratické poměry. Škody způsobené všemi dosavadními českými vládami by byly ve srovnání s následky takového vývoje zanedbatelné.
</TEXT>
<HEADING>
Až po volbách
</HEADING>
<TEXT>
Smrtící koktejl volebních ambicí a nedostatku sebevědomí ohlupuje autory i část obecenstva natolik, že nejsou schopni zaujmout racionální a rozhodné stanovisko. Problém je třeba vyloučit z volební rétoriky a vrátit se k němu až po volbách ve všech zemích regionu. O změně realit vytvořených koncem 2. sv. války nediskutovat. Pokud by se taková změna měla stát podmínkou našeho vstupu do EU, nevstupovat do ní.
Smrtící koktejl volebních ambicí a nedostatku sebevědomí ohlupuje autory i část obecenstva natolik, že nejsou schopni zaujmout racionální a rozhodné stanovisko. Problém je třeba vyloučit z volební rétoriky a vrátit se k němu až po volbách ve všech zemích regionu. O změně realit vytvořených koncem 2. sv. války nediskutovat. Pokud by se taková změna měla stát podmínkou našeho vstupu do EU, nevstupovat do ní.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405060</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nová "inteligentní" sklenička vyvinutá Paulem Dietzem ve výzkumné laboratoři v Cambridgi zbaví návštěvníky trápení s přivoláváním číšníka. Podle časopisu New Scientist sklenka obsluhu sama upozorní, když potřebuje dolít. Je totiž vybavena čipem připojeným na cívku ve spodní části skleničky. Celý vynález pracuje na principu kondenzátoru - nápoj je izolátorem, zatímco sklo funguje jako vodič. Jak se snižuje hladina nápoje, stále méně skla je v kontaktu s izolačním roztokem. Když zákazník dopije, sklenka vyšle upozornění do číšníkova pageru nebo do displeje za barem. Každé upozornění provází kód sklenky, takže číšník jde najisto.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405061</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ŘÍM</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Australská popová hvězda Kylie Minogue, která dokáže zaujmout nejen zpěvem, ale také svými tělesnými půvaby, odmítla nabídku, kterou jí dal známý "pánský" časopis Playboy. Za pózování v"Evině rouše" jí nabídl 1,6 milionu dolarů (56 milionů korun). Zpěvačka to oznámila na jedné britské internetové stránce. "Není to nic pro mě," prohlásila Minogue. Finanční ztrátu si však může nahradit další nabídkou. S tou se na ni obrátil brunejský sultán, když ji požádal, aby zazpívala na party jeho syna. Honorář: milion dolarů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405062</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
Se zájmem jsem si přečetl tvrzení předsedy Klause o tom, že přímá volba prezidenta nemá v České republice tradici. "Ještě nikdy v historii," praví, "u nás něco podobného, jako je přímá volba prezidenta, nebylo." Pochopil jsem, že to je mimo jiné důvod, proč není jejím příznivcem. Já si rovněž myslím, že tradice se mají zachovávat, aspoň ty dobré. Hned jsem si začal v duchu přebírat dosavadních devět prezidentů, kteří u nás představují prezidentskou tradici, tedy i zmíněnou tradici prezidentské volby. Parlamentní volba třeba přivedla na Hrad Emila Háchu. Byl vybrán jako osobnost vhodná pro zlou dobu. Jeho ujištění Hitlerovi, "že mu je věrně oddán a ochoten kdykoliv býti k službám", jistě založilo tradici, jíž je užitečné se dovolávat. Pokračoval v ní Klement Gottwald zvolený se vší slávou "mírně obrozeným" parlamentem. Změnil pouze vůdce i říši, jimž byl věrně oddán, a vysvětlil národu, že od této chvíle už jen se Sovětským svazem na věčné časy a nikdy jinak! Zasloužil se o potlačení všech nepřátel, kteří o tom snad zapochybovali, neboť se hlásil nikoli k nějaké demokratické prezidentské tradici, ale k velikánům, jakými byli Lenin a Stalin. Tím založil další tradici, na niž bychom neměli zapomínat. K ní se věrně hlásili také oba Antonínové, které do prezidentské funkce parlament zvolil vždy jednomyslně. Zatímco prvý nám upevnil měnu (když předtím připravil všechny téměř o vše), druhý zase dovršil budování socialismu; dokonce i maso, jak slíbil, občas bylo. A další komunističtí prezidenti? Generál Ludvík Svoboda podepsal několik zákonů, které umožnily, že u nás zase zavládl pořádek a umlkli všichni nepřátelé socialismu. A toho posledního, co se tak rád líbal se sovětskými vůdci, raději ani nevzpomínat. Nezmínil jsem se zatím o třech prezidentech. Prvým je Masaryk, dávno, dávno tomu, co vládl, a neklame-li mě paměť, právě předseda parlamentu kritizoval jeho kult. Druhý z devíti: Eduard Beneš. Za jeho dekrety se Václav Klaus staví, ale že by právě ony ukazovaly na Beneše jako na muže skvěle vybraného do prezidentské funkce, si nemyslí asi ani on. Posledním je současný prezident, ale pokud mohu soudit z mnoha Klausových výroků, není Václav Havel ten muž, z jehož volby by byl nadšen. (Mimo jiné ho prezidentem poprvé jednomyslně zvolil parlament, v němž seděli poslanci, kteří ještě několik dní předtím žádali jeho zatčení.) Nedělám si ovšem iluze, že kdyby v době totalitních systémů existovala přímá volba hlavy státu, pomohla by nám k lepším prezidentům. Ale dovolávat se nějaké tradice ve způsobu volby prezidenta? To je nesmyslné. Žádná tradice totiž nedostala příležitost, aby vůbec vznikla, a mluvit o ní tedy znamená klamat sebe i druhé.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405063</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Příběhy kreslené postavičky Masjani lákají denně na internet desetitisíce teenagerů i dospělých
</TITLE>
<TEXT>
Sex, pivo, kokain a nicnedělání - to je životní styl vulgární kreslené postavičky, která v Rusku odsunula do pozadí kultovní seriály Simpsonovi a South Park.
LONDÝN - Ruští teenageři si našli nový idol. Je jím komiksová postavička Masjaňa - drzá, nezaměstnaná mladá žena, která bydlí ve zchátralém domě na předměstí Petrohradu. Má slabost pro pivo a pro drogy, je líná, nezodpovědná, nerespektuje autority a mluví sprostě. Mladí lidé stále častěji používají slovní obraty své nové hrdinky. "Tohle je kdo? Šéf? Jdi do háje, šéfe, teď na tebe nemám čas," zní jedna. Masjaňa dennodenně nosí tutéž kraťoučkou minisukni a těsný nátělník, do kterého se při svých proporcích sotva vejde. Občas falešně huláká v tramvaji rockové písničky, takže jí lidé radši dají pár dolarů, aby je neotravovala. Masjanina dobrodružství jsou ruskou odpovědí na příběhy Kylea, Kennyho, Cartmana a Stana z amerického seriálu South Park. V posledních měsících odsunula do pozadí i takové stálice, jako jsou Simpsonovi. Masjaniny webové stránky (www.mult.ru) denně navštíví přes 60 procent lidí připojených na internet. "Nejrušnější doba na stránce je mezi pátou a šestou hodinou," říká 35letý tvůrce postavičky Oleg Kuvajev. "To všichni šéfové odejdou z kanceláří a nechají své zaměstnance o samotě s volným přístupem k internetu," vysvětluje Kuvajev, který začal Masjaniny příběhy vytvářet před půl rokem ve svém volném čase. Počet návštěvníků šel však brzy do tisíců a Kuvajev se musel začít věnovat výhradně svému seriálu, který i sám namlouvá. "Ještě před dvěma měsíci o Masjaně nikdo nevěděl. Když teď někdo od monitoru zakřičí: "Je tu nový díl Masjani, všichni běží k počítačům," řekl pro kanadský list The Globe and Mail Andrej Zajcev z moskevské reklamní agentury. Podle něj si svérázná hrdinka získala popularitu zejména svým slangem a způsobem života. Ten je mladým Rusům, kteří se nezajímají o politiku a chtějí si hlavně užívat, blízký. Minulý týden Masjaňa získala 22 internetových cen, včetně té hlavní: internetový debut roku. Kreslená postavička však sklízí kvůli svému vulgárnímu vyjadřování, popularizaci drog a promiskuity i kritiku. Příští měsíc by se Masjaňa měla objevit také na ruské pobočce hudební televize MTV. Televizní stanice však podle The Globe and Mail vyžaduje, aby se Masjaňa trochu "umírnila" - minimálně v holdování kokainu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405064</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Česká národní banka (ČNB) se rozhodla zakročit proti koruně, jejíž kurs se jí zdá příliš vysoký. Centrální bance se zároveň nelíbí razance s níž koruna v posledních týdnech posiluje oproti euru. Za minulé dva týdny posílil kurs koruny z 31,5 na včerejší historické maximum 30,2 koruny. Současný vývoj kursu nazvala bankovní rada ČNB dokonce kursovou bublinou. Během včerejšího odpoledne proto ČNB provedla intervenci při níž za koruny nakupovala eura. K intervenci na trhu přispělo i to, že trh na předchozí vyjádření centrální banky o příliš silném kursu koruny v podstatě nereagoval. "Jediným co zbývalo, byla intervence," říká analytik Komerční banky Jan Vejmělek. Stejný názor má i David Marek z Patria Finance, který krok ČNB označil za vynucený tah. V průběhu intervence se kurs koruny dostal z 30,35 až na 30,80 koruny za jedno euro. Následně však kurs koruny opět posílil na úroveň 30,70 koruny za euro. Podle odborníků bude přitom posilování koruny pokračovat i nadále. "Myslím si, že nástroj k dlouhodobému oslabení koruny centrální banka nemá," dodává Vejmělek. Jediným faktorem, který může posilování koruny na čas zastavit, by podle ekonomů mohly být volby a jejich politické následky. Ani vliv voleb by však neměl být dlouhodobý. Kromě výsledků voleb a následného sestavování koalic a vlády může posilování koruny zvrátit pouze odložení privatizačních projektů, uvedl David Marek z Patria Finance. Ekonomové však zároveň dodávají, že částky vydávané domácnostmi na dovolené jsou většinou v řádu maximálně tisíců eur. "Takže míra možného prodělání je skutečně velmi limitovaná," míní analytik Conseq Finance Petr Zahradník.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405065</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Minimum zájemců si chodí na pobočky tuzemských bank směnit zaniklé národní měny dnešní eurozóny za dnes platné euro.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zájem Čechů o výměnu zaniklých měn dnešní eurozóny je podle většiny tuzemských bank minimální. Některé z nich dokonce na svých pobočkách čtvrt roku po nástupu eura takové konverze už vůbec neprovádějí. "Zájem o směnárenské operace byl od zavedení eurobankovek a mincí velmi malý. Jde maximálně o jednotlivé případy - například na dvou velkých pražských filiálkách nezaznamenali za poslední měsíc ani jednu operaci tohoto druhu," popsal situaci tiskový mluvčí HVB Bank Pavel Jiroušek. Poplatky za směnu činí u HVB Bank od začátku března 20 procent z hodnoty bankovek. Výrazně poklesl zájem o výměnu starých měn za euro i u Komerční banky a Raiffeisenbanky. "Výměny provádíme podle platného kursovního lístku naší banky. Poplatek činí pět procent z vyměňované částky. Mince se nemění," vysvětlil mluvčí Raiffeisenbank Tomáš Krones. Komerční banka účtuje 10 procent z hodnoty bankovek při konverzi staré měny přes devizový účet a 20 procent při směně v hotovosti. GE Capital Bank, eBanka i Citibank s výměnou hotovosti národních měn eurozóny skončily definitivně. "Národní měny Evropské měnové unie jsme vykupovali do 15. března tohoto roku. Zájemcům o konverzi doporučujeme obrátit se na centrální banku země, která měnu vydala, nebo na její pobočky. Tam se výměna realizuje bez poplatků," uvedl Jan Hainz, tiskový mluvčí GE Capital Bank. Na jednotlivé centrální banky odkazuje zájemce i Citibank. I u této banky jde jen o jednotlivé případy. eBanka žádný zájem už neeviduje. Vysokou poptávku naopak registruje Česká spořitelna. "Zaznamenáváme stabilní zájem o výměnu zaniklých měn. Jde o značný počet občanů ve všech 380 směnárnách. Měny vykupujeme za poplatek ve výši 10 procent z příslušné částky, minimálně však za 50 korun," upřesnila Věra Vítková z České spořitelny. Největší nával zájemců o výměnu bankovek evidovala spořitelna v průběhu února, kdy se blížil konec platnosti národních měn. Většina bank zažila největší nápor na přelomu roku. "Největší zájem byl v listopadu a prosinci loňského roku," potvrdil Karel Ježek z Živnobanky.
Dokdy je možné vyměnit vybrané národní měny za eura v centrálních bankách
země bankovky mince
Rakousko neomezeno neomezeno
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405066</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
ČEZ, provozovatel Jaderné elektrárny Temelín, investoval v loňském roce do výstavby elektrárny 5,6 miliardy korun. K 31. prosinci 2001 tak činil celkový objem investic již 93,271 miliardy korun, zatímco o rok dříve to bylo 87,7 miliardy korun. Celkový rozpočet stavby činí 98,6 miliardy korun.
</TITLE>
<TEXT>
Trasy pražského metra by měly být v brzké době obohaceny o dalších 20 moderních pětivozových souprav. Společnost Siemens Kolejová vozidla by měla podle generálního ředitele Güntera Wiegnera uzavřít v červnu novou smlouvu s pražským dopravním podnikem (DP) za 134 milionů eur (přes čtyři miliardy korun). "První souprava by měla být dodána již v březnu 2003," řekl Wiegner.
Appian Group, vlastník Mostecké uhelné společnosti,vládě předložil nabídku, že v severočeském regionu postaví novou uhelnou elektrárnu. Investice, kterou chce Appian Group na vybudování nového zdroje uvolnit, by se měla pohybovat kolem miliardy dolarů, tedy asi 35 miliard korun. Uvedl to výkonný ředitel Appian Group pro střední a východní Evropu a generální ředitel MUS Antonín Koláček.
Městský soud v Praze vydal minulý týden předběžné opatření proti společnosti CET 21, která je držitelem licence televize Nova. "Na návrh CME zakázal CET 21 změnit právní formu ze společnosti s ručením omezeným na akciovou společnost," sdělil mediální zástupce CME Michal Donath.
LOT, polský letecký dopravce, podepsal dohodu o spolupráci a sdílení letových řádů s německou leteckou společností Lufthansa. LOT by se totiž chtěl v budoucnu připojit k letecké alianci Star Alliance, v jejímž čele stojí právě Lufthansa. LOT se v roce 1999 po své částečné privatizaci stal členem seskupení Qualiflyer, vedeného švýcarským Swissairem. Poté, co loni tato letecká společnost zkrachovala, začal LOT neúspěšně vyjednávat s British Airways o připojení k alianci Oneworld.
Boeing, největší světový výrobce letecké techniky, dodal v prvním čtvrtletí svým odběratelům 110 dopravních letadel. Znamená to mírný pokles proti stejnému období loňského roku, kdy firma odběratelům dodala 122 letounů. Počet dodaných letadel ale přesto zhruba odpovídá plánům, které si firma vytyčila již dříve, kdy už byly známy nepříznivé dopady teroristických útoků na Washington a New Yorku. Po nich se totiž výrazně snížil zájem o leteckou dopravu a přepravci začali rušit objednávky nových letadel.
Dassault Aviation, společnost, která je součástí francouzského konsorcia ucházejícího se o zakázku na bojové letouny pro jihokorejskou armádu v hodnotě čtyř miliard dolarů, požádá korejské soudy o zastavení výběrového procesu. Důvodem jsou pochybnosti firmy ohledně nestrannosti při rozhodování. Jihokorejská vláda minulý týden odložila nákup bojových letounů, protože se zatím nedohodla na jeho konkrétních podmínkách s radou pro národní bezpečnost.
AOL Time Warner, americká mediální a internetová společnost, ve středu prodala dluhopisy za zhruba šest miliard dolarů. Získala tak asi o 50 procent více peněz, než původně očekávala, protože předběžně počítala s částkou necelých čtyř miliard dolarů.
České radiokom. 389,62 1,28
Český Telecom 311,26 -0,81
Česká spořitelna 373,21 0,08
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405067</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Komplikované právní spory mají dopad i na rychlost převodu problémového majetku zkrachovalé IPB. Zdržení se již dotklo téměř tří miliard nejhorších úvěrů.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Právní nejasnosti komplikují převody části majetku zkrachovalé Investiční a Poštovní banky na státní Českou konsolidační agenturu (ČKA) z Československé obchodní banky (ČSOB), která majetek "finančního lva" koupila v červnu 2000. "Aktiva v řádu jednotek miliard nebyla převedena," uvedl mluvčí ČKA Jiří Pekárek. Podle mluvčího ČSOB Milana Tománka nebylo dosud převedeno 6,4 miliardy korun z černých aktiv, které představují nejhorší majetek IPB. Za tyto úvěry získá banka 2,85 miliardy korun a úroky. Podle původních předpokladů měly být nejméně kvalitní úvěry či cenné papíry převedeny nejpozději letos v únoru. Dosud nepostoupené úvěry z černých aktiv se budou podle Tománka převádět v rámci převodů zbývajícího majetku IPB (tzv. šedá aktiva), nebo zcela zvlášť. "Každý úvěr bude vyžadovat zvláštní smlouvu, která se bude případ od případu lišit," dodává.
</TEXT>
<HEADING>
Schéma kajmanských fondů
</HEADING>
<TEXT>
Zpoždění je podle Tománka způsobeno právními nesrovnalostmi. Mezi ně patří například sporná pohledávka vůči ČSOB, kterou vytvořil pražský právník Věslav Németh. Ten tvrdí, že pro bývalou IPB vytvořil schéma kajmanských fondů, které banka využila bez jeho svolení. Uplatnil proto vůči ČSOB jako právnímu nástupci zkrachovalé IPB své nároky ve výši pěti miliard korun. Sporné pohledávky získala například společnost Setuza, která si je započetla vůči dluhu u ČSOB ve výši 1,86 miliardy korun. Úvěry Setuzy se tak ocitly na seznamu šedých aktiv, které jsou problémové. Podle dřívějších informací Némethovy pohledávky vůči ČSOB získala i firma Invest Car Leasing, jejíž dluhy jsou podle důvěryhodných zdrojů zařazeny rovněž mezi problémový majetek. Vyřešit se však budou muset i další pochybné úvěry, které patří do tzv. šedých aktiv. Jejich celková výše je podle mluvčího ČSOB zhruba devět miliard korun. Podle Tománka to však nezpůsobí zpoždění převodů aktiv IPB na stát. Mezi významné problémové dlužníky patří například společnosti Moravan, Egada či kupříkladu Jihočeské pivovary. S otrokovickým Moravanem vedla soudní spory i bývalá IPB. Po ní je zdědila ČSOB, která v loňském roce podala návrh na konkurs Moravanu. Konkurs byl vyhlášen na začátku března. Proti konkursu se už odvolal Libor Soska, který ovládá skupinu firem kolem Moravanu. Ten pohledávku ČSOB označil za nesmyslnou. "Je to podvod, který dokážeme, a pak podáme trestní oznámení na banku," uvedl Soska pro ČTK. Ještě většího kalibru jsou spory, které má ČSOB kvůli ovládnutí Jihočeských pivovarů se společností Niamares. Té prodal práva na žalobu bývalý fotbalový boss František Chvalovský. Tato pře se projednává u arbitráže ve švýcarském Luganu. Nejde přitom o pakatel, ale o dvě miliardy korun. Převod nekvalitních či riskantních úvěrů do státní agentury umožňuje ČSOB státní záruka, kterou stát poskytl při prodeji IPB v červnu 2000.
Problémové úvěry bývalé IBP
U ČERNÝCH AKTIV
Moravan
Koli seliko group
Kovex kovárna
Keramický a betonový blok
SD Invest
U ŠEDÝCH AKTIV
Pyrr
Moravan
Egada
Jihočeské pivovary
Setuza
Pramen: zdroj LN
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405068</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
říká pro Lidové noviny v rozhovoru o převzetí Zürich Pojišťovny Jaroslav Mlynář, generální ředitel Generali Pojišťovny
</TITLE>
<TEXT>
Minulý týden oznámila Generali Pojišťovna převzetí veškerých aktivit Zürich Pojišťovny. Nový subjekt se tak stane pátým největším na domácím pojistném trhu. Podle generálního ředitele Generali Pojišťovny Jaroslava Mlynáře se však společnost nebrání dalšímu rozšíření.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Dokdy proběhne konsolidace obou společností?
</HEADING>
<TEXT>
Jednak v polovině dubna plánujeme setkání se zaměstnanci Zürichu, kde je seznámíme s novou situací. V následujících měsících pak chceme zpracovat koncept řešení a současně podat žádost vůči dozorčímu orgánu. Státní dozor totiž musí převod pojistného kmene schválit. Celý proces integrace bychom chtěli vést tak, aby k poslednímu dni letošního roku existoval pouze jediný subjekt, a to Generali Pojišťovna.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jaké byly hlavní důvody této akvizice?
</HEADING>
<TEXT>
K celé transakci je však třeba říci, že při spojení Zürichu a Generali není nejpodstatnějším řešením Česká republika. Celá akce byla snahou Generali posílit svou pozici zejména v Polsku, kvůli postavení Zürichu na tamním trhu životního pojištění a penzijního připojištění. Česká republika je druhá největší součást tohoto převodu, slovenské a maďarské řešení není významné.
LN: Jak dlouho bude podle vás trvat státnímu dozoru vydání povolení k převzetí kmene pojistných smluv s klienty?
Jedná se o subjekty, které se těší mezinárodnímu uznání. Překvapilo by mě tedy, kdyby souhlas ministerstva financí trval déle než jeden měsíc.
LN: Jste otevřeni případné další akvizici, nebo je pro vás současné páté místo na trhu postačující?
Možnostem růstu na českém trhu se nebráníme. Většinou je tu však problém, že pokud je nabízena nějaká společnost k odprodeji, tak bývá velký rozdíl mezi představami prodávajícího a kupujícího. Většinou jsme tedy nenašli kompromisní řešení. V případě Zürichu se to však povedlo.
LN: Podle mých informací rozeslala Komerční pojišťovna několika tuzemským společnostem, včetně vaší, nabídku na odkup asi 280milionového kmene neživotního pojištění. Uvažujete o této transakci, nebo o ni nemáte zájem?
Domnívám se, že nový vlastník Komerční banky má zájem provozovat Komerční pojišťovnu orientovanou pouze na životní pojištění. Zmínila jste 280 milionů týkajících se pojištění podnikatelů a průmyslových rizik. To je určitě otázka, kterou je třeba zvážit. Myslím však, že budoucnost má pouze řešení, kdy Komerční pojišťovna nabídne veškerý neživotní kmen. To znamená nejen pojištění průmyslových rizik, ale zejména povinné ručení.
LN: Je tedy podle vás výhodnější koupit celý balík neživotního pojištění?
To by byla zajímavá možnost. Jsou totiž rizika, která pojišťovny vítají a naopak k jiným se staví zdrženlivě. Mám pocit, že prodej celkového balíku neživotního pojištění má v ČR spíš naději na úspěch.
LN: Převzetím kmene Zürich Pojišťovny se Generali bude profilovat jako pojišťovna orientovaná na neživotní pojištění. Jak to bude v oblasti životního?
Chceme být dále univerzální pojišťovnou. Převzetím Zürichu se určitě posílí část neživotního pojištění, to je spíš hozená rukavice našim spolupracovníkům v oblasti životního pojištění.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405069</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Vyšší zisky penzijních fondů nebudou asi znamenat růst zhodnocení peněz klientů důchodového připojištění
</TITLE>
<TEXT>
Stále více občanů Česka si spoří na budoucí penzi. Svědčí o tom nejen nárůst počtu klientů penzijních fondů, ale především zvýšení jejich zisků v minulém roce, které bylo rekordní.
PRAHA - O 28 procent stouply v minulém roce hrubé zisky tuzemským penzijním fondům. Jejich celková výše pak podle Českého statistického úřadu dosáhla 1,72 miliardy korun. Přijaté příspěvky od klientů pak překročily částku 13 miliard korun. "Rok 2001 byl zřejmě jedním z nejúspěšnějších v celé dosavadní historii existence penzijního připojištění se státním příspěvkem," uvádí ve svém vyjádření Asociace penzijních fondů České republiky. Hlavním důvodem byl podle odborníků především výrazný nárůst klientů. "V neposlední řadě zisk ovlivnil i příznivý vývoj cen dluhopisů. Ty totiž tvořily značnou část majetku společností," uvedl David Marek z Patria Finance. Dále pak fondy v minulém roce ve svém portfoliu držely hlavně pokladniční poukázky a akcie. Počet účastníků penzijního připojištění se podle ČSÚ loni zvýšil o 65 tisíc na 2,54 milionu osob. "Růst zisku penzijních fondů je podle mne spojen s tím, že vlna masivních investic fondů proběhla a v danou chvíli již dobíhají také odpisy z těchto investic. To samozřejmě snižuje náklady společností," poznamenal Pavel Capouch z Venture Investors. Další významnou příčinu pak vidí v konsolidaci celého odvvětví, kde došlo během krátké doby k několika akvizicim a fúzím. Z nich pak vznikly relativně velké subjekty. "Režie větších fondů je řádově podobná jako režie středně velkého, což konsolidovaným společnostem samozřejmě v relativnim vyjádření snižuje náklady a zvyšuje zisk," dodal Capouch. Podle mluvčí České spořitelny Kláry Gajduškové byl vyšší zisk Penzijního fondu České spořitelny (PFČP) dosažen především konzervativním investováním, růstem celkového objemu spravovaných aktiv a efektivním využitím stávajících zdrojů. PFČP je podle počtu klientů v současné době největším fondem na tuzemském trhu. Jak uvedli zástupci některých penzijních fondů, růst zisků s velkou pravděpodobností nebude mít vliv na výnosy připisované klientům za minulý rok. Ty by se měly pohybovat mezi čtyřmi až pěti procenty. Podle analytiků by se však tento vliv v některých případech odrazit měl. "Zvýšení zisku by se mělo projevit v růstu vyplacených výnosů v případě, že byl vyšší než růst počtu klientů daného fondu," sdělil Capouch. Zástupci domácích fondů tvrdí, že český trh penzijního připojištění skýtá další potenciál. Podle odhadu Tomáše Matouška, výkonného ředitele Penzijního fondu České pojišťovny, který zaujímá druhou pojici na trhu, by se mohlo připojistit ještě zhruba milion lidí. Je však potřeba zapojení zaměstnavatelů a posílení postavení fondů. "Penzijní připojištění se stává zcela standardní složkou sociálních programů firem, takže ze tří set největších podniků v ČR jich 70 procent zavedlo zaměstnavatelský příspěvek," sdělil Matoušek. Právě na podnikovou klientelu se v letošním roce chce soustředit velká část domácích penzijních fondů. Těch v současnosti působí v Česku čtrnáct.
Zisky největších penzijních fondů (v milionech Kč)
Fond 2001 Meziroční nárůst v %
PF České spořitelny 170 0,01
PF České pojišťovny 180 14,00
Vojenský otevřený PF 217 -5,50
Českomoravský PF 166 11,00
PF Komerční banky 327 10,00
Credit Suisse PF 183 70,00
ING PF 225 39,00
Pramen: Penzijní fondy
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405070</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
V Markétě Regecové, která výhodně prodala své pozemky pod vybudovanou továrnou Philips, se zhlédli další hraničtí majitelé pozemků. Za své parcely požadují několikanásobek ceny, kterou nabízí radnice.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>HRANICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hranická radnice pozastavila výkup pozemků pro novou průmyslovou zónu, v níž měli začít podnikat i dodavatelé nové továrny nizozemsko-korejské společnosti Philips Displays, protože majitelé některých parcel požadují za své pozemky velmi vysoké částky. Řekl to starosta Hranic Rudolf Novák. Výjimkou není ani až sedminásobek nabízené výkupní ceny Hranice nabídly majitelům za jeden metr čtverečný 150 korun, část vlastníků půdy však za metr čtverečný chce zaplatit až jeden tisíc korun. "Výkup pozemků v současné době neprobíhá, protože někteří majitelé mají příliš velké finanční požadavky. Chceme mít se všemi majiteli pozemků uzavřenou smlouvu o smlouvě budoucí, ale za této situace to nejde," uvedl Novák. Hraničtí radní nevyloučili, že se majitelé pozemků mohli inspirovat Markétou Regecovou z nedalekých Drahotuš, která vlastnila poslední nevykoupený pozemek pro továrnu Philips Displays. Regecová zhruba hektarovou parcelu Hranicím po dlouhých měsících dohadů nakonec prodala za 5,2 milionu korun. V plánované průmyslové zóně v Hranicích měli podle původních plánů postavit nové výrobní haly především subdodavatelé továrny na výrobu barevných televizních obrazovek. Philips Displays. Hranická radnice již musela kvůli problémům s pozemky poslat do jiných měst v okolí několik investorů, kteří chtěli poblíž továrny Philips Displays podnikat.
HRANICE - Hranická radnice pozastavila výkup pozemků pro novou průmyslovou zónu, v níž měli začít podnikat i dodavatelé nové továrny nizozemsko-korejské společnosti Philips Displays, protože majitelé některých parcel požadují za své pozemky velmi vysoké částky. Řekl to starosta Hranic Rudolf Novák. Výjimkou není ani až sedminásobek nabízené výkupní ceny Hranice nabídly majitelům za jeden metr čtverečný 150 korun, část vlastníků půdy však za metr čtverečný chce zaplatit až jeden tisíc korun. "Výkup pozemků v současné době neprobíhá, protože někteří majitelé mají příliš velké finanční požadavky. Chceme mít se všemi majiteli pozemků uzavřenou smlouvu o smlouvě budoucí, ale za této situace to nejde," uvedl Novák. Hraničtí radní nevyloučili, že se majitelé pozemků mohli inspirovat Markétou Regecovou z nedalekých Drahotuš, která vlastnila poslední nevykoupený pozemek pro továrnu Philips Displays. Regecová zhruba hektarovou parcelu Hranicím po dlouhých měsících dohadů nakonec prodala za 5,2 milionu korun. V plánované průmyslové zóně v Hranicích měli podle původních plánů postavit nové výrobní haly především subdodavatelé továrny na výrobu barevných televizních obrazovek. Philips Displays. Hranická radnice již musela kvůli problémům s pozemky poslat do jiných měst v okolí několik investorů, kteří chtěli poblíž továrny Philips Displays podnikat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405071</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Napětí na Blízkém východě během tohoto týdne rekordně vyhnalo ceny ropy na světových trzích
</TITLE>
<TEXT>
Jako zbraň proti Spojeným státům a Izraeli chtěl ropu využít irácký ministr zahraničí. Ostatní arabské země jsou však na vývozech do rozvinutých zemí příliš závislé a k iráckému návrhu se nepřipojily.
PRAHA - Státům sdruženým v kartelu zemí vyvážejících ropu OPEC se zamlouvají současné ceny ropy na světových trzích. Ani poté, co v úterý ropa překonala hranici 27 dolarů za barel a dostala se na své šestiměsíční maximum, neuvažuje OPEC o případném navýšení těžby. "Sáhli bychom k němu, pouze pokud by bylo zřejmé, že je nedostatek nabídky," řekl rozhlasové stanici BBC generální tajemník kartelu Ali Rodríguez. "Nemyslím si, že by OPEC mohl růst cen ropy z posledních dnů nějakým způsobem ovlivnit," dodal. Cena ropy začala mírně růst od února, kdy se objevily náznaky obnovení růstu amerického hospodářství. K velkému výkyvu směrem nahoru pak došlo tento týden kvůli zvýšení napětí na Blízkém východě. Trh se obával eskalace napětí mezi Izraelem a Palestinou, které by se mohlo vyhrotit v celoarabský konflikt.
</TEXT>
<HEADING>
Vzpomínky na rok 1973
</HEADING>
<TEXT>
Přes hranici 27 dolarů za barel se ropa dostala po úterním vystoupení iráckého ministra zahraničí Nádžího Sabrího Ahmada na konferenci islámských zemí v Malajsii. Sabrí navrhl, že by arabské země mohly koordinovat své zájmy, výrazně omezit těžbu ropy a její vývoz do rozvinutých zemí, a pomstít se tak Spojeným státům za jejich podporu Izraele. To připomínalo situaci z roku 1973. Embargo na vývoz ropy do západních zemí tehdy zvedlo její cenu až na 50 dolarů za barel. Hned v úterý však irácký návrh odmítli dva z největších arabských producentů ropy - Saúdská Arábie a Kuvajt. Bez těchto zemí by přitom jakékoliv embargo ztratilo smysl. "Podle našich informací se k Iráku chtěl připojit pouze Írán," řekl mluvčí Bílého domu Ari Fleisher. "Ostatní arabské země s omezením těžby nesouhlasí," dodal. Ministr zahraničí Saúdské Arábie Saúd al-Fajsal dokonce prohlásil, že pokud arabské země chtějí posílit svou pozici proti izraelské agresi, nezbývá jim než pokračovat v těžbě ropy a zemního plynu. Podle analytiků by navíc případné embargo na vývoz ropy do Spojených států nejvíce poškodilo právě její producenty. "Americký trh je největším spotřebitelem ropy na světě. Pro mnoho producentů této suroviny je to největší zákazník," vysvětlil Michael Rothmann, analytik společnosti Merrill Lynch. Ve středu se cena ropy dostala zpátky pod hranici 27 dolarů za barel. Podle Amerického ropného institutu (API) se totiž ukázalo, že zásoby surové ropy ve Spojených státech v průběhu minulého týdne vzrostly o 6,5 milionu na 321,99 milionu barelů. Do zásobníků se tak dostalo stejné množství ropy, které se během předchozího týdne odčerpalo.
</TEXT>
<HEADING>
Za růst ceny ropy mohlo i špatné počasí
</HEADING>
<TEXT>
Zvýšené čerpání zásob ropy v polovině března přitom ještě nemohlo být ovlivněno vyhrocením situace na Blízkém východě. Podle API bylo způsobeno hlavně nepříznivým počasím v Mexickém zálivu, kvůli němuž nemohla být do amerických rafinerií dopravována ropa. Kvůli zlepšenému počasí minulý týden vzrostl dovoz ropy do USA o 2 miliony na 9,24 milionu barelů. Ve středu také byly zveřejněny výsledky těžby zemí OPEC za březen. Ty byly pro největší spotřebitele této suroviny také příznivé, protože produkce všech jedenácti států kartelu vzrostla o 310 000 barelů na 25,6 milionu barelů denně. Zprávy z Blízkého východu však nakonec vyhnaly cenu ropy zpátky nad 27 dolarů za barel. Ve středu večer uzavírala severomořská ropa typu Brend s termínem dodání v květnu na hranici 27,43 dolaru za barel.
Zvýšené čerpání zásob ropy v polovině března přitom ještě nemohlo být ovlivněno vyhrocením situace na Blízkém východě. Podle API bylo způsobeno hlavně nepříznivým počasím v Mexickém zálivu, kvůli němuž nemohla být do amerických rafinerií dopravována ropa. Kvůli zlepšenému počasí minulý týden vzrostl dovoz ropy do USA o 2 miliony na 9,24 milionu barelů. Ve středu také byly zveřejněny výsledky těžby zemí OPEC za březen. Ty byly pro největší spotřebitele této suroviny také příznivé, protože produkce všech jedenácti států kartelu vzrostla o 310 000 barelů na 25,6 milionu barelů denně. Zprávy z Blízkého východu však nakonec vyhnaly cenu ropy zpátky nad 27 dolarů za barel. Ve středu večer uzavírala severomořská ropa typu Brend s termínem dodání v květnu na hranici 27,43 dolaru za barel.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405072</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Situaci firmy komplikuje fakt, že antimonopolní úřad zatím stále nerozhodl o schválení spojení RWE s Transgasem.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vedení bývalého státního podniku Transgas (do května loňského roku, poté akciová společnost) považuje uplynulý rok za velmi úspěšný. Transgas již jako akciová společnost loni dosáhl čistého zisku 3,5 miliardy korun. Podle ředitelky Transgasu Aleny Vitáskové navíc firma loni dosáhla rekordu v prodeji zemního plynu - za celý rok 9,8 miliardy metrů krychlových. Tržby firmy za období květen až prosinec dosáhly 32,4 miliardy korun. Zisk 3,5 miliardy získal Transgas již jako akciová společnost. Podle mluvčího firmy Jiřího Wrobela byl bývalý státní podnik loni ještě ve ztrátě. Předběžný hrubý zisk za celý rok činil 4,8 miliardy korun, v roce 2000 pak podnik dosáhl hrubého zisku 1,8 miliardy korun. "Hodnotit výsledky Transgasu je těžké, neboť má sice velké zisky z transportu, ale ztrátu z prodeje plynu - cenu určuje regulační úřad," komentuje analytik Lukáš Dufek z Baader Securities. To potvrdil i mluvčí Wrobel, když uvedl, že ačkoliv regulační úřad loni dvakrát zvýšil prodejní ceny, stejně nepokryly celkové náklady na pořízení plynu. Ztráta z prodeje v ČR byla 616 milionů korun.
</TEXT>
<HEADING>
Plyn pro domácnosti má podražit
</HEADING>
<TEXT>
Regulační úřad nedávno rozhodl, že ceny plynu pro domácnosti od dubna klesnou, a to v průměru o 8 procent. Vitásková uvedla, že i přesto Transgas očekává, že letos poprvé nebude v prodeji plynu ztrátový, ale zisk se bude pohybovat kolem nuly. "Od roku 2003 až 2004 by měla být i na této činnosti marže," uvedla Vitásková. Rozhodování Energetického regulačního úřadu (ERÚ) se odvíjí od cen ropy, takže je možné, že v dalších čtvrtletích v souvislosti s nynějším růstem cen zdraží i plyn pro domácnosti.
</TEXT>
<HEADING>
Antimonopolní úřad váhá
</HEADING>
<TEXT>
Vedení Transgasu se neobává, že by Gazprom dal přednost dodávkám plynu do západní Evropy přes jiné ropovody na úkor Transgasu. Podle Vitáskové má totiž Transgas dlouhodobý kontrakt s Gazexportem, což je 100procentní dcera Gazpromu. "Gazprom má zájem na tom, aby to, co fungovalo 32 let, fungovalo dál," uvedla Vitásková. Nicméně od roku 2000, kdy byl zprovozněn ropovod Jamal, došlo k poklesu využívání kapacity o 14 procent. "Cesty mohou být klidně dvě, na Západě je poptávka velká," říká Dufek s tím, že pak již vše závisí na obchodní politice firmy. Loni v prosinci získala německá RWE Transgas spolu s osmi distribučními firmami. Spojení však podléhá schválení antimonopolních úřadů. Zatímco spolkový úřad již sloučení schválil, tuzemský naopak verdikt oddaluje. Původně měl být výsledek šetření úřadu znám již v polovině března, úřad jej však odložil. Podle odborníků tak může šetření trvat ještě měsíce. "Způsobuje to nejistotu firmy, není to pozitivní," říká Dufek. Podle něj je ale dost nepravděpodobné, že by úřad spojení přímo zamítl. "Spíše tam budou nějaké dodatečné podmínky, například ohledně zvyšování předávacích cen apod.," dodává. Podle Vitáskové se tak spolupráce RWE a Transgasu prozatím omezuje na informativní schůzky.
Vedení Transgasu se neobává, že by Gazprom dal přednost dodávkám plynu do západní Evropy přes jiné ropovody na úkor Transgasu. Podle Vitáskové má totiž Transgas dlouhodobý kontrakt s Gazexportem, což je 100procentní dcera Gazpromu. "Gazprom má zájem na tom, aby to, co fungovalo 32 let, fungovalo dál," uvedla Vitásková. Nicméně od roku 2000, kdy byl zprovozněn ropovod Jamal, došlo k poklesu využívání kapacity o 14 procent. "Cesty mohou být klidně dvě, na Západě je poptávka velká," říká Dufek s tím, že pak již vše závisí na obchodní politice firmy. Loni v prosinci získala německá RWE Transgas spolu s osmi distribučními firmami. Spojení však podléhá schválení antimonopolních úřadů. Zatímco spolkový úřad již sloučení schválil, tuzemský naopak verdikt oddaluje. Původně měl být výsledek šetření úřadu znám již v polovině března, úřad jej však odložil. Podle odborníků tak může šetření trvat ještě měsíce. "Způsobuje to nejistotu firmy, není to pozitivní," říká Dufek. Podle něj je ale dost nepravděpodobné, že by úřad spojení přímo zamítl. "Spíše tam budou nějaké dodatečné podmínky, například ohledně zvyšování předávacích cen apod.," dodává. Podle Vitáskové se tak spolupráce RWE a Transgasu prozatím omezuje na informativní schůzky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405073</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRATISLAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Slovenská veterinární a potravinová správa (ŠVPS) nařídila s platností od dnešního dne zákaz dovozu živého skotu, hovězího masa a výrobků z České republiky. Slovensko tak odpovědělo na zákaz dovozu slovenského hovězího do ČR, který ve středu nařídila česká veterinární správa kvůli stoupajícímu výskytu tzv. nemoci šílených krav (BSE) na Slovensku. Informoval o tom mluvčí ŠVPS Martin Chudý. "Na základě dohody mezi Státní veterinární správou ČR a Státní veterinární správou SR se harmonizují podmínky exportu a importu zvířat a jejich produktů mezi oběma zeměmi. Opatření SVS ČR přijaté s platností od 4. dubna 2002 znamenají změnu oproti veterinárním certifikátům dosud platným v ČR a SR," uvedla slovenská strana ve stanovisku. Odvetné opatření slovenští veterináři zdůvodnili také zařazením ČR i Slovenska ve stejné, třetí geografické skupině rizika BSE. Nařízení se netýká spermií, vaječných buněk, embryí, kůží, krve, paznehtů, rohů, srsti a mléka a výrobků z těchto surovin určených k výživě lidí. Slovensko také zpřísnilo podmínky importu českých prasat a produktů z vepřového a drůbežího masa. Veterináři se totiž obávají, že dobytek dovážený z Česka byl vykrmován antibiotiky, růstovými stimulátory nebo masokostní moučkou z uhynulých zvířat. Česká veterinární správa zdůvodnila středeční zákaz tím, že počet zjištěných případů BSE na počet testů se již na Slovensku dostal na úroveň zemí EU, ze kterých ČR dovoz nepovoluje. Od loňského září do uplynulého týdne na Slovensku odhalili celkem devět nakažených kusů dobytka. Slovenský ministr zemědělství Pavel Koncoš se domnívá, že česká strana chce ve skutečnosti zamezit zneužívání státních dotací na podporu exportu masa. Slovensko v současnosti vyváží do ČR živý skot i jatečné hovězí maso, čeští obchodníci jej ale podle ministra následně vyvážejí kvůli dotacím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405074</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Rick Belluzzo: Po skončení přestavby společnosti by pro mě už nemuselo být ve firmě místo, a proto odcházím
</TITLE>
<TEXT>
O velké překvapení se svým odstoupením postaral ve firmě Microsoft její provozní ředitel Rick Belluzzo. O tomto muži se totiž uvažovalo jako o nástupci výkonného ředitele Steva Ballmera.
SEATTLE - Prezident a provozní ředitel americké společnosti Microsoft Rick Belluzzo v noci na včerejšek nečekaně rezignoval. Belluzzo byl přitom ve funkci jen asi rok a společnost ani nemá v úmyslu na jeho místo dosadit nikoho nového, informovala agentura AP. Belluzzo odchází za situace, kdy se firma snaží svou činnost restrukturalizovat a přenést větší odpovědnost za výkonnost na jednotlivé divize skupiny. Analytici tyto snahy hodnotí tak, že firma bude po jejich zavedení schopna mnohem snáze se rozdělit na více částí, pokud by to bylo nutné. Společnost Microsoft je ve Spojených státech obviňována z porušování antimonopolních zákonů a v jedné fázi sporu jí soud nařídil, aby se rozdělila na dvě části. Toto rozhodnutí bylo sice později zrušeno, o trvající hrozbě rozdělení se ale i nyní dost často spekuluje. Belluzzova rezignace je o to překvapivější, že právě s tímto člověkem se podle pozorovatelů počítalo jako s možným nástupcem nynějšího výkonného ředitele Steva Ballmera. "Myslím, že Bill (Gates) a Steve tady ještě nějaký čas budou, a já jsem si proto nikdy nemyslel, že by to mohly být moje ambice," odmítl však tyto spekulace Belluzzo. "Microsoft je v mnoha směrem stále ještě firmou Billa Gatese a Steva Ballmera, já si ale myslím, že Belluzzo do firmy přinesl kritický pohled zvnějšku," řekl analytik investiční firmy Ragen McKenzie Jonathan Geurkink. Belluzzo ale přiznal, že po skončení restrukturalizačního procesu by pro něj už nemuselo být ve firmě místo, a proto se rozhodl odejít a založit vlastní firmu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405075</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ústecký a Středočeský kraj mají být nejčastějším cílem investic zahraničních investorů. Úlevy byly poskytnuty více než stovce projektů.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Pobídkoví" investoři by měli podle nejčerstvějšího vyhodnocení ministerstva průmyslu a obchodu přinést do české ekonomiky do roku 2005 přes čtyři miliardy dolarů (asi 140 miliard korun). Úlevy poskytnuté 101 projektům mají vytvořit více než 33 400 nových pracovních míst. "Nejvíce projektů podpořených pobídkami míří do Ústeckého a Středočeského kraje," sdělilo ministerstvo průmyslu a obchodu. Na nejvyšší počet pracovních míst se mohou těšit lidé v kraji Olomouckém (Philips), Středočeském (PSA a Toyota) a Pardubickém (Matsushita). V každém z nich má vzniknout přes 4000 míst. "Téměř dvě pětiny všech pobídkových projektů připadají na výrobu elektrických a optických přístrojů a dopravních prostředků," upřesnilo MPO. V uvedených oborech má vzniknout přes 21 tisíc pracovních příležitostí. Pobídkový systém nejčastěji využívají investoři z Německa a Japonska. Projekty z těchto dvou zemí společně vytvoří více než 16 000 pracovních míst. Domácím firmám se hodil ve 14 případech s předpokladem vytvoření 1937 míst. Celkem pobídky dostaly podniky ze 17 zemí. Přes čtvrtinu těchto firem bude vyvážet veškerou vyrobenou produkci, 64 procent firem více než 90 procent produkce. Nad polovinu produkce bude exportovat 88 procent firem. Pouze tři firmy nepočítají s vývozem svých výrobků. Investiční pobídky zahrnují daňové prázdniny, dotace na rekvalifikace a vytvoření míst nebo bezcelní dovoz technologií. Předpokládaná daňová úleva předzákonných projektů v letech 1999 až 2003 dosahuje 6,8 miliardy korun a zákonných projektů 12,7 miliardy korun. Ministerstvo práce a sociálních věcí vyplatilo k 31. prosinci 2001 dotace 1,44 miliardy Kč. "Částky, o které přichází státní rozpočet vlivem osvobození pobídkových firem od daně z příjmů, jsou poměrně vysoké, avšak je nutné si uvědomit, že mnohé z těchto firem by do ČR bez daňových prázdnin své aktivity nesměrovaly a státní rozpočet by tak tyto příjmy stejně neměl," uzavřelo MPO.
PRAHA - "Pobídkoví" investoři by měli podle nejčerstvějšího vyhodnocení ministerstva průmyslu a obchodu přinést do české ekonomiky do roku 2005 přes čtyři miliardy dolarů (asi 140 miliard korun). Úlevy poskytnuté 101 projektům mají vytvořit více než 33 400 nových pracovních míst. "Nejvíce projektů podpořených pobídkami míří do Ústeckého a Středočeského kraje," sdělilo ministerstvo průmyslu a obchodu. Na nejvyšší počet pracovních míst se mohou těšit lidé v kraji Olomouckém (Philips), Středočeském (PSA a Toyota) a Pardubickém (Matsushita). V každém z nich má vzniknout přes 4000 míst. "Téměř dvě pětiny všech pobídkových projektů připadají na výrobu elektrických a optických přístrojů a dopravních prostředků," upřesnilo MPO. V uvedených oborech má vzniknout přes 21 tisíc pracovních příležitostí. Pobídkový systém nejčastěji využívají investoři z Německa a Japonska. Projekty z těchto dvou zemí společně vytvoří více než 16 000 pracovních míst. Domácím firmám se hodil ve 14 případech s předpokladem vytvoření 1937 míst. Celkem pobídky dostaly podniky ze 17 zemí. Přes čtvrtinu těchto firem bude vyvážet veškerou vyrobenou produkci, 64 procent firem více než 90 procent produkce. Nad polovinu produkce bude exportovat 88 procent firem. Pouze tři firmy nepočítají s vývozem svých výrobků. Investiční pobídky zahrnují daňové prázdniny, dotace na rekvalifikace a vytvoření míst nebo bezcelní dovoz technologií. Předpokládaná daňová úleva předzákonných projektů v letech 1999 až 2003 dosahuje 6,8 miliardy korun a zákonných projektů 12,7 miliardy korun. Ministerstvo práce a sociálních věcí vyplatilo k 31. prosinci 2001 dotace 1,44 miliardy Kč. "Částky, o které přichází státní rozpočet vlivem osvobození pobídkových firem od daně z příjmů, jsou poměrně vysoké, avšak je nutné si uvědomit, že mnohé z těchto firem by do ČR bez daňových prázdnin své aktivity nesměrovaly a státní rozpočet by tak tyto příjmy stejně neměl," uzavřelo MPO.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405076</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LOVOSICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost TRCZ, stoprocentní dceřiná firma japonského výrobce automobilových součástek Tokai Rika, zahájila v Lovosicích výstavbu nového závodu. "První fáze stavby by měla být ukončena v prosinci 2002. Plná výroba by měla začít v lednu 2004," řekl prezident TRCZ Hitoshi Iwata. Společnost, která v Lovosicích postaví svůj osmnáctý závod mimo Japonsko, zde investuje přes 1,5 miliardy korun. Závod, ve kterém se budou vyrábět záchranné pásy, řadicí páky a elektronické ovládání, by měl v roce 2004 zaměstnávat 250 lidí. Do roku 2007 by to mělo být dalších 150 zaměstnanců. V prvním roce po najetí výroby společnost počítá s tržbami kolem miliardy korun, do tří let by to měly být až tři miliardy. Výrobky z lovosické pobočky, která se stane klíčovou základnou Tokai Rika v Evropě, by měly směřovat především do Německa pro tamní automobilku Ford a pro chystaný kolínský závod Toyoty. TRCZ chce také rozšířit podíl dodavatelů z České republiky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405077</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - MasterCard a Visa U.S.A. požádaly americký Nejvyšší soud, aby přehodnotil dřívější rozhodnutí, podle něhož mají být součástí antimonopolního řízení proti oběma společnostem i čtyři miliony maloobchodních prodejců. Ti totiž žádají odškodné až 100 miliard dolarů. Firmy se odvolávají na žalobu, která proti nim byla vznesena v roce 1996 na popud maloobchodního řetězce WalMart Stores. Ten vydavatele platebních karet MasterCard a Visa U.S.A. obvinil z toho, že zneužívají své síly jako donucovacího prostředku k tomu, aby obchodníci přijímali jejich platební karty, podotýká agentura Reuters. Odvolací soud v New Yorku již dříve zamítl žádost firem, aby se řízení neúčastnily miliony maloobchodníků, rozhodnutí ale bylo u tříčlenného soudu přijato hlasováním v poměru dvě ku jedné, což vyvolalo řadu pochybností o významu hromadných žalob. Firmy jsou totiž přesvědčeny, že řada takových žalob je zbytečná, nebezpečná a mnohdy i neodůvodněná. Vydavatelé platebních karet tvrdí, že maloobchodní prodejci mohou v rámci hromadných žalob uvádět škody v takové výši, že obviněné firmy budou nuceny urovnávat spory bez ohledu na to, zda jsou požadavky žalujících stran oprávněné. Vydavatelé se rovněž podivují nad tím, jak je možné, že řada tak odlišných obchodníků vyčísluje škody ve zhruba stejné výši.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405078</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA/DUBLIN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
U mobilních telefonů vyrobených od letošního června nebude možné změnit jejich výrobní čísla (tzv. IMEI). Mobilní operátoři by tak mohli ukradené mobily snadněji zablokovat. Výrazně přitom vzroste význam Evropského registru ukradených a ztracených mobilních telefonů (CEIR). Uvedl to Mark Smith z GSM Association, která zastřešuje evropské operátory. U nynějších mobilních telefonů lze jejich výrobní čísla změnit. Ukradené přístroje tak není možné identifikovat, a tedy ani zablokovat. Návody na změnu výrobních čísel a příslušný software dokonce existují i na řadě internetových adres. Operátoři tak podle Smithe dosud neměli snahu vést a propojovat seznamy odcizených mobilních přístrojů. Seznam CEIR sídlí v irském Dublinu. Dohoda o výrobě mobilních telefonů, u nichž nebude možná změna jejich výrobních čísel, vznikla mezi GSM Association a výrobci mobilů na konci roku 1999. V České republice se nyní připravuje vytvoření společného seznamu ukradených mobilních telefonů všech tří mobilních operátorů - Eurotelu, RadioMobilu a Českého mobilu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405079</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BUKUREŠŤ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prodej akcií, které mají financovat výstavbu zábavního parku Drakulova země v Rumunsku, vynesl 3,3 milionu dolarů. Oznámil to nyní, kdy vypršela lhůta pro tuto operaci, rumunský ministr turistiky Matei Dan. "Celých 69 procent z 15,5 milionu akcií, které byly dány k prodeji v polovině prosince, je prodáno. To je velký úspěch," řekl Dan. Získané peníze budou použity na financování výstavby Drakulova hradu a "mezinárodního institutu vampyrologie". Ten by měl mimo jiné udržovat kontakty se zhruba 4000 Drakulovými kluby, které ve světě existují. Přípravné práce na stavbu poblíž sedmihradského města Sighisoara začaly 15. března, ale vlastní stavba bude zahájena teprve poté, až budou zajištěna všechna potřebná povolení, podle ministra zřejmě v polovině června. Výstavba, kterou byla pověřena americká firma, bude stát zhruba 60 milionů dolarů. Ústředním tématem parku, který se má rozkládat na 60 hektarech, bude upír Drakula, bytost, kterou v roce 1897 stvořil irský spisovatel Bram Stoker. Ten se inspiroval legendou o krvelačném rumunském vojevůdci Vladu Cepešovi z 15. století, který své nepřátele zaživa napichoval na kůl. Bukurešť doufá, že park, s jehož otevřením se počítá v roce 2004, ročně navštíví přes milion turistů. Projekt Drakulova zábavního parku vyvolal ostré protesty mnoha náboženských organizací a společností historiků, kteří se obávají, že bude poškozeno středověké město Sighisoara zařazené do kulturního dědictví UNESCO. Nacionalistické kruhy si zase stěžují na znevažování památky "národního hrdiny boje proti Turkům" a ekologové se netají obavami, že park by mohl zničit chráněnou oblast se staletými duby. Město navštívila minulý týden delegace UNESCO, která celou situaci prozkoumá a své závěry zveřejní příští měsíc.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405080</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tržby společnosti McDonald's ČR by měly podle generálního ředitele Martina Dlouhého v příštích třech až pěti letech meziročně stoupat asi o 12 procent. Loni firma utržila 1,77 miliardy korun, což je proti předchozímu roku zvýšení o 9,5 procenta. "Očekáváme, že se tempo růstu minimálně udrží, ale spíše by se mělo zrychlovat," řekl po dnešní tiskové konferenci Dlouhý. Tuzemské restaurace McDonald's za deset let působení společnosti na českém trhu navštívilo téměř 203 milionů zákazníků. Tržby za toto období přitom přesáhly 9,6 miliardy korun a investice v tuzemsku činily 2,495 miliardy korun. Počet restaurací McDonald's ČR se loni zvýšil na 62 ze 60 v předchozím roce. Z toho je 65 procent, tedy 40 provozoven, licenčních. Firma loni zaměstnávala 3480 lidí. Největším konkurentem McDonald's na tuzemském trhu je společnost American Restaurants, která provozuje síť restaurací KFC a Pizza Hut. První provozovnu otevřela v roce 1994 a dosud jejich počet zvýšila na 17. Ve střední Evropě, kam spadá 19 zemí, očekává letos McDonald's tržby miliardu dolarů (asi 36 miliard korun). V regionu má 850 restaurací a 40 000 zaměstnanců.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405081</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Odborníci se dohadují, jestli se v českých školách nepoužívá pro výuku čtení špatných metod
</TITLE>
<TEXT>
Spojovat písmena a slabiky nestačí. Aby se dalo říct, že se člověk naučil dobře číst, musí přečtenému taky rozumět a najít v něm podstatné.
V poslední době se v Česku stále víc diskutuje o tom, zda se děti učí ve škole číst správným způsobem. Debatu odstartovalo zveřejnění výsledků čtrnáctiletých a patnáctiletých žáků v mezinárodních testech čtenářské gramotnosti. Vyplývá z nich zarážející fakt: ačkoliv rozhodně nelze říct, že by testovaní neuměli číst, mnohý z nich přečtenému textu nedokáže pořádně porozumět a najít v něm podstatné informace. Někdo tvrdí: To je tím, že se děti u nás učí předčítat, a ne číst. "Učitelé podléhají dojmu, že když naučí žáky předčítat plynně a relativně rychle nahlas, děti umějí číst. Ale ve skutečnosti to znamená pouze to, že takové dítě umí nahlas plynně identifikovat jednotlivé znaky a jejich spojení. O smyslu textu nemusí mít ani ponětí," tvrdí lektorka mezinárodního vzdělávacího programu Čtením a psaním ke kritickému myšlení (RWCT) Hana Košťálová.
</TEXT>
<HEADING>
Čtení není jen rozeznání písmenek
</HEADING>
<TEXT>
Otevřete čítanku na stránce 45, číst začne... Přibližně takhle vypadá hodina čtení v běžném nižším ročníku základní školy. Od dětí se požaduje jediné: být zticha a hlídat, kde spolužák právě předčítá, aby mohly v případě vyvolání plynule navázat. Prvním problémem výuky čtení je už sám výběr textu. "U dospělých se považuje za samozřejmé, že si svou četbu sami vybírají. Ale když děti ve škole nahlas čtou, jde zpravidla o jeden společný text, který při nejlepší vůli autorů čítanek a slabikářů málokdy dokáže zaujmout všechny děti," podotýká Košťálová. Pro ty, které zvolený článek nezajímá, je tak jediným důvodem ke čtení skutečnost, že "to chce paní učitelka", což je při výchově ke čtenářství hodně slabá motivace. Plynulá rychlá četba se navíc trénuje tak, že děti tyto krátké a nepříliš zajímavé texty čtou opakovaně. "Dítě se tak naučí, že umět číst znamená víceméně bezmyšlenkovitě (ale dostatečně rychle) přeříkávat," konstatuje lektorka.
</TEXT>
<HEADING>
Encyklopedie místo čítanky
</HEADING>
<TEXT>
Fakt, že lze čtení naučit i bez hlasitého předčítání, potvrzuje učitelka Staňková z Fakultní ZŠ Chlupova v Praze 5. "V první třídě jsme pracovali s výborným slabikářem. Po každé kapitole následovala práce s textem, ve které musely děti odpovídat na spoustu všetečných otázek. Jedna z nich zněla ,Plave rak?' Děti se nedokázaly dohodnout. Místo abych jim odpověď řekla, rozdala jsem po třídě encyklopedie. Podotýkám, že šlo o třídu první a byl listopad. Děti ještě zdaleka neznaly všechna písmenka, ale do úkolu se vrhly s nadšením. Vysvětlili jsme si, jak hledat v encyklopedii (učivo konce druhého ročníku) a nakonec jsme společnými silami odpověď vypátrali. Zabralo nám to celou hodinu, ale otázka smysluplnosti čtení získala rázem jednoznačnou odpověď. Děti dokonce rozčilovalo, že je neznalost některých písmen zdržuje. V závěru hodiny se samy shodly na tom, že čtení potřebujeme k získávání informací." Prospěšnost encyklopedií pro starší děti v prvních třídách při výuce čtení potvrzuje i další učitelka, která rovněž prošla kursy kritického myšlení RWCT: "V knihách typu ,moje první encyklopedie' jsou sice velká písmena a jednoduchá slova, takže se to dětem dobře čte - ale obsah je naprosto neuspokojuje. Vše, co v takové encyklopedii našly, už dávno věděly. Dala jsem jim tedy k dispozici encyklopedie pro starší žáky. A protože hledaly něco konkrétního, překonaly i bariéru v podobě drobných liter a hustých řádek a začetly se do knihy, která byla psána s ohledem na děti mnohem starší a ve čtení zkušenější."
</TEXT>
<HEADING>
Motivace je důležitější než rychlost
</HEADING>
<TEXT>
Na uvedeném příkladu je jasně vidět podstata problému: čtení - dokonce už v první třídě - nemusí být vnímáno jako samoúčelná drezura, ale jako nástroj k získávání informací nutných k řešení zajímavých problémů. Bez čtení by nám zůstala utajena nejen světová literární díla, ale i telefonní seznam, záhady biologie či písemné pracovní instrukce. Základní školy ale na tento informační aspekt čtenářství ve své většině zapomínají. "Zájem, motivace ke čtení jsou zpočátku mnohem důležitější než rychlost osvojování písmenek a technika či dokonce krása čtení," potvrzuje dětský psycholog Václav Mertin. Právě v tomto ohledu záleží mnohé i na rodičích. Alespoň v první a druhé třídě by měli dítěti předčítat. Číst, tedy identifikovat znaky, se už sice většinou naučilo, nedokáže ale tuto dovednost zatím používat k učení ani pro zábavu. "Obavy, že když budeme školákovi předčítat, zleniví a nenaučí se číst nikdy, jsou zcela liché," dodal Mertin. Učitelce Staňkové se osvědčila ještě jedna metoda: "Už v prvních třídách zavádím tzv. čtenářské dílny, ve kterých si děti čtou individuálně, o přečteném si zapisují poznámky do čtenářského deníku a baví se o tom s ostatními. Kromě toho, že se zvýšil zájem o čtení obecně, začaly více číst i děti dyslektické. Ve čtenářské dílně totiž nehrají roli rozdíly v technice čtení. Žáci z něj nejsou zkoušeni, pracují individuálním tempem a o své knize a pocitech z ní mohou diskutovat s ostatními. Takže i slabší čtenáři se do dílny aktivně zapojují."
</TEXT>
<HEADING>
JAK UČIT DĚTI ČÍST
</HEADING>
<TEXT>
* zadat jim zajímavý úkol a dát k dispozici publikace, kde mohou najít odpovědi * mít děti k tomu, aby si vedly čtenářské deníky, provokovat je k povídání o přečteném * nechat na dětech v co největší míře výběr čtených textů
* zadat jim zajímavý úkol a dát k dispozici publikace, kde mohou najít odpovědi * mít děti k tomu, aby si vedly čtenářské deníky, provokovat je k povídání o přečteném * nechat na dětech v co největší míře výběr čtených textů
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405082</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Představitelé středních odborných škol mají výhrady proti připravované formě státních maturitních zkoušek, jak ji chystá Centrum pro reformu maturitní zkoušky (CERMAT). Argumentují tím, že maturita připravovaná CERMAT odpovídá v podstatě gymnaziálnímu vzdělávání. Tři čtvrtiny maturantů ale skládají zkoušku dospělosti na odborných školách. Ministerstvo školství dosud počítá se zavedením reformované maturity, skládající se ze společné celostátní části a školní části, na rok 2004. To je však podmíněno rychlým schválením nového školského zákona. "Ve společné části maturitních zkoušek není zohledněna rozdílnost cílů výuky na gymnáziích a na odborných školách," argumentuje ředitel Národního ústavu odborného vzdělávání (NÚOV) Miroslav Procházka. Podle něj žáci odborných škol nemohou žákům gymnázií ve všeobecných znalostech konkurovat a to by měla brát v úvahu i společná část maturity. Polovina času na těchto školách je totiž věnována odborné přípravě. Největší námitky má NÚOV k třetímu povinnému maturitnímu předmětu, kterým má podle současného návrhu CERMAT být buď matematika, nebo občanský a společenskovědní základ (OSZ). Zástupci odborných škol se domnívají, že jeho zavedení povede nutně k redukci odborných předmětů. Navíc - zatímco v rámci češtiny i cizího jazyka lze najít požadavky společné všem typům škol, v matematice a OSZ je to větší problém.
</TITLE>
<HEADING>
Jen čeština a cizí jazyk
</HEADING>
<TEXT>
Ústav proto navrhuje třetí povinný předmět nahradit předmětem volitelným. Školám i žákům by to uvolnilo ruce pro maturitu zaměřenou více odborně. Podle ústavu je vůbec třeba zvýšit volitelnost maturitních zkoušek a orientovat volitelné předměty pouze do školní části maturity. Jednoduše řečeno: studenti by povinně a na všech školách psali stejné maturitní testy pouze z češtiny a cizího jazyka. Zbytek maturit by byl věcí škol a v odborných školách by obsahoval alespoň dva předměty odpovídající profesnímu zaměření. Za nereálný považují pracovníci ústavu předpokládaný termín zavedení nových maturit v roce 2004. Přiklánějí se spíše k roku 2006. Výhrady ke stávajícímu návrhu nových maturit CERMAT vznesla před rokem také iniciativa CZ-21, která navrhuje zavést místo maturity státní středoškolskou zkoušku. Ta by se skládala z několika široce vymezených oblastí - komunikace, metody a postupy přírodních věd a metody a postupy společenských věd. Na rozdíl od maturity by neprověřovala znalosti, ale dovednosti a kompetence. Pro pracovníky Národního ústavu odborného školství je to také jedna zmožných variant řešení.
Ústav proto navrhuje třetí povinný předmět nahradit předmětem volitelným. Školám i žákům by to uvolnilo ruce pro maturitu zaměřenou více odborně. Podle ústavu je vůbec třeba zvýšit volitelnost maturitních zkoušek a orientovat volitelné předměty pouze do školní části maturity. Jednoduše řečeno: studenti by povinně a na všech školách psali stejné maturitní testy pouze z češtiny a cizího jazyka. Zbytek maturit by byl věcí škol a v odborných školách by obsahoval alespoň dva předměty odpovídající profesnímu zaměření. Za nereálný považují pracovníci ústavu předpokládaný termín zavedení nových maturit v roce 2004. Přiklánějí se spíše k roku 2006. Výhrady ke stávajícímu návrhu nových maturit CERMAT vznesla před rokem také iniciativa CZ-21, která navrhuje zavést místo maturity státní středoškolskou zkoušku. Ta by se skládala z několika široce vymezených oblastí - komunikace, metody a postupy přírodních věd a metody a postupy společenských věd. Na rozdíl od maturity by neprověřovala znalosti, ale dovednosti a kompetence. Pro pracovníky Národního ústavu odborného školství je to také jedna zmožných variant řešení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405083</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Při přidělování studentské ubytovny budou v některých školách hrát roli i známky
</TITLE>
<TEXT>
Nově chce rozdělovat místa na studentských kolejích Univerzita Karlova, změny chystají i na Vysoké škole ekonomické.
PRAHA - Zatímco loni stačilo k získání místa na koleji pouze bydlet několik desítek kilometrů od školy, letos bude na Univerzitě Karlově rozhodovat také studijní průměr. S nedostatkem míst na kolejích se potýkají téměř všechny univerzity a vysoké školy v republice. Každá z těchto institucí se snaží řešit problém po svém. Univerzita Karlova bude letos rozdělovat postele na kolejích také podle studijního průměru. Vysoká škola ekonomická se zase rozhodla dávat nekompromisně přednost českým studentům před zahraničními. Univerzita Karlova se rozhodla motivovat studenty, kteří jsou ubytováni na kolejích, a zároveň řešit problém s dlouhodobým nedostatkem míst na ubytovnách. A to tak, že všichni, kdo chtějí získat postel na koleji, budou muset uvést v žádosti o ubytování svůj studijní průměr. Kromě vzdálenosti trvalého bydliště od sídla fakulty tak rozhodnou ještě studijní výsledky žadatele. Maximální počet bodů, které může student získat, je 150. Dojezdová vzdálenost přitom může činit nejvýše 120 bodů, zbylých třicet bodů může získat student právě dobrým studijním průměrem.
</TEXT>
<HEADING>
Co je dobrý studijní průměr?
</HEADING>
<TEXT>
Student konkrétního studijního programu bude bodově ohodnocen podle toho, jaký je nejlepší studijní průměr daného programu. Je tedy jasné, že obor relativně obtížný bude mít sice svůj nejlepší průměr o něco horší než obory jednodušší, nicméně počet bodů bude stejný. Student medicíny se tudíž nemusí obávat, že získá stejný počet bodů jako jeho kolega z méně náročného oboru, který má stejný studijní průměr.
</TEXT>
<HEADING>
Univerzita: Studenti, chceme vás motivovat
</HEADING>
<TEXT>
Opatření Univerzity Karlovy má však jeden háček. Studenti totiž budou muset vyplňovat průměr známek, které získali za celou dobu svého studia. To se ale studentům nelíbí. "Nechápu, jak mohla univerzita něco takového zavést. Můžu doplatit na to, že jsem dříve nevěděl, že univerzita něco takového zavede," řekl jeden ze studentů UK. "O tomto opatření se mluví již dlouho, studenti se mohli dozvědět informace na internetu nebo na studijních odděleních," oponuje prorektorka pro studijní záležitosti UK Eva Kvasničková. "Chceme studenty motivovat a zároveň řešit problém s nedostatkem míst na kolejích," dodává. Ne všichni studenti jsou ale proti novému nařízení. "Pokud nebude studijní průměr hlavní kritérium v rozhodování, kdo kolej dostane, tak si myslím, že to není úplně špatné opatření. Nevyřeší to ale problém Slováků." Do toho se rozhodla tnout Vysoká škola ekonomická v Praze. Chtějí tam udělat tlustou čáru za dobou, kdy čeští studenti nedostali místo na kolejích, protože například studenti ze Slovenska měli větší dojezdovou vzdálenost, a kolej tudíž získali snáz. "Češi, kteří tu studují, musejí mít kde bydlet. Proto budou mít také přednost," řekl Ivan Matějů ze Správy ubytovacích zařízení Vysoké školy ekonomické.
Opatření Univerzity Karlovy má však jeden háček. Studenti totiž budou muset vyplňovat průměr známek, které získali za celou dobu svého studia. To se ale studentům nelíbí. "Nechápu, jak mohla univerzita něco takového zavést. Můžu doplatit na to, že jsem dříve nevěděl, že univerzita něco takového zavede," řekl jeden ze studentů UK. "O tomto opatření se mluví již dlouho, studenti se mohli dozvědět informace na internetu nebo na studijních odděleních," oponuje prorektorka pro studijní záležitosti UK Eva Kvasničková. "Chceme studenty motivovat a zároveň řešit problém s nedostatkem míst na kolejích," dodává. Ne všichni studenti jsou ale proti novému nařízení. "Pokud nebude studijní průměr hlavní kritérium v rozhodování, kdo kolej dostane, tak si myslím, že to není úplně špatné opatření. Nevyřeší to ale problém Slováků." Do toho se rozhodla tnout Vysoká škola ekonomická v Praze. Chtějí tam udělat tlustou čáru za dobou, kdy čeští studenti nedostali místo na kolejích, protože například studenti ze Slovenska měli větší dojezdovou vzdálenost, a kolej tudíž získali snáz. "Češi, kteří tu studují, musejí mít kde bydlet. Proto budou mít také přednost," řekl Ivan Matějů ze Správy ubytovacích zařízení Vysoké školy ekonomické.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405084</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Vysoké školství se stalo pro některé země významným vývozním artiklem. Statistiky Organizace pro ekonomickou spolupráci a rozvoj (OECD) uvádějí, že nejvíce zahraničních studentů se vzdělává ve Spojených státech - 31 procent. Následuje Velká Británie s 16 procenty, Německo s 12 procenty a Francie s 9 procenty. Na pátém místě je Austrálie s osmiprocentním podílem na trhu. Znamená to, že těchto pět zemí přitahuje dohromady více než tři čtvrtiny všech studentů zemí OECD studujících v zahraničí. Nejvyšší počet zahraničních studentů, kteří za vzděláním cestují, pochází z Řecka, Japonska a Jižní Koreje. Početné zastoupení má také Čína, Malajsie, Indie, Indonésie, Singapur a Tchaj-wan. Poměrně významné procento si připisuje i Německo, Turecko, Francie a Itálie. Celkový počet zahraničních studentů studujících v zemích OECD v roce 1999 se odhadoval na 1,42 milionu.
</TITLE>
<HEADING>
Největším exportérem jsou Spojené státy
</HEADING>
<TEXT>
Zajímavá čísla dostaneme, když převedeme studenty na peníze. Z dat, která jsou k dispozici, vidíme, že Spojené státy americké jsou rovněž největším exportérem vysokoškolského vzdělávání. O exportu hovoříme, když cizí státní příslušníci obdrží vzdělání přímo v zemi studijního pobytu či prostřednictvím poboček univerzit v zahraničí. V dolarech vyjádřeno se v případě USA v roce 1999 jednalo přibližně o 9,5 miliardy. Následuje Velká Británie s 4,4 miliardy dolarů v roce 1998, Austrálie s 2 miliardami v roce 1999, Kanada s 700 miliony a Nový Zéland s 200 miliony ve stejném roce. Především Austrálie zaznamenala v této oblasti od roku 1970 do roku 1999 obrovský rozvoj. Vzdělání je osmým nejvýznamnějším vývozním artiklem této ekonomiky a tvoří přibližně 12 procent celkového vývozu jejích služeb. Přibližná výše všech finančních prostředků spojených se studentskou mobilitou do zahraničí byla odhadnuta v roce 1999 na 30 miliard amerických dolarů, což činí asi tři procenta celkového obratu služeb v zemích OECD.
</TEXT>
<HEADING>
Přes hranice putuje někdy jen služba
</HEADING>
<TEXT>
Vysokoškolské vzdělávání se uskutečňuje ve čtyřech formách. Nejrozšířenější formou jsou případy, kdy student studuje na zahraniční vysoké škole. V dalších případech se přes hranice pohybuje pouze služba, zatímco poskytovatel i zákazník zůstávají na svých místech. Jako příklad mohou sloužit kursy nabízené prostřednictvím nejmodernějších komunikačních technologií - satelitů či internetu. Třetí možností je, že zahraniční vysoké školy buď zakládají v zahraničí přímo své pobočky, anebo uzavírají s místními vzdělávacími institucemi různé formy partnerství. Dále je tu působení fyzických osob. Do této kategorie spadají učitelé či výzkumníci, kteří působí dočasně v zahraničí za účelem výuky či výzkumu. Jedno se zdá být jisté: oblast terciárního vzdělávání se díky své finanční atraktivitě a rostoucímu počtu studentů do budoucnosti těžko ubrání zvýšenému přílivu subjektů, které budou poskytovat vzdělání na čistě komerční bázi. Nelze se divit tradičním univerzitám, které mají strach z přímé konkurence. Budou muset soupeřit o studenty nejen mezi sebou, ale i s ostatními poskytovateli podobných služeb. Jeden z nejtěžších úkolů budoucnosti pro politiky a experty na vzdělávací politiku bude proto spočívat ve vytvoření a udržení prostředí, ve kterém by vedle sebe mohli existovat veřejní i soukromí poskytovatelé vzdělávání.
Vysokoškolské vzdělávání se uskutečňuje ve čtyřech formách. Nejrozšířenější formou jsou případy, kdy student studuje na zahraniční vysoké škole. V dalších případech se přes hranice pohybuje pouze služba, zatímco poskytovatel i zákazník zůstávají na svých místech. Jako příklad mohou sloužit kursy nabízené prostřednictvím nejmodernějších komunikačních technologií - satelitů či internetu. Třetí možností je, že zahraniční vysoké školy buď zakládají v zahraničí přímo své pobočky, anebo uzavírají s místními vzdělávacími institucemi různé formy partnerství. Dále je tu působení fyzických osob. Do této kategorie spadají učitelé či výzkumníci, kteří působí dočasně v zahraničí za účelem výuky či výzkumu. Jedno se zdá být jisté: oblast terciárního vzdělávání se díky své finanční atraktivitě a rostoucímu počtu studentů do budoucnosti těžko ubrání zvýšenému přílivu subjektů, které budou poskytovat vzdělání na čistě komerční bázi. Nelze se divit tradičním univerzitám, které mají strach z přímé konkurence. Budou muset soupeřit o studenty nejen mezi sebou, ale i s ostatními poskytovateli podobných služeb. Jeden z nejtěžších úkolů budoucnosti pro politiky a experty na vzdělávací politiku bude proto spočívat ve vytvoření a udržení prostředí, ve kterém by vedle sebe mohli existovat veřejní i soukromí poskytovatelé vzdělávání.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405085</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Názor
</TITLE>
<TEXT>
Před nedávnem se příloha Akademie zabývala otázkou, kolik jazyků jsou schopni se naučit naši školáci. K tomu bych chtěl říci: Lidský mozek má ohromnou kapacitu - a lidé se dokáží naučit tolika věcem a tak rychle a dobře, že nevycházíme z údivu. Jenomže pozor! Platí to jen o některých lidech a jen někdy! Rozhodně to nechtějme od každého! To je první poučení, které jsem si ze své praxe za víc než 50 let odnesl. Viděl jsem dost dětí našich emigrantů v cizině, dost pokusů o bilingvální výchovu dětí v našich rodinách i dost dětí z našich jazykových škol mateřských i základních. Ve své profesi dětského psychologa se však nejvíce zabývám těmi, kterým to ve škole tak zvaně nejde. Nejčastěji proto, že buď mají nadání celkově poněkud nižší, nebo jsou jejich schopnosti tak nerovnoměrně rozloženy, že něco zvládnou docela dobře a něco ne, i kdyby se rozkrájely. Kdybys chtěl, tak bys moh' - slyší dnes a denně. Nespravedlivě! Profesor Langeveld, který se jakožto správný Holanďan ve škole ke své mateřštině naučil německy, anglicky, francouzsky (řečtinu a latinu měl jako samozřejmý základ), mi jednou řekl: "Že umím španělsky, to jsem objevil - to jsem se nepotřeboval učit." Někteří lidé takoví opravdu jsou. Na druhé straně máme děti s normální inteligencí, kterým dělá těžkosti i mateřská čeština. Naštěstí tohle už vešlo v obecnou známost a školství specifické potřeby těchto dětí konečně respektuje. Pracuje se s nimi zvláštním, individuálně odměřeným způsobem.
</TEXT>
<HEADING>
Vždycky neplatí - čím dřív, tím líp
</HEADING>
<TEXT>
Co dělá potíže, je to "mezi tím". Ne lingvističtí géniové ani dyslektici a dysortografici, ale všechny ty víceméně normální děti, jejichž schopnosti jsou rozloženy podle Gaussovy křivky od jedné krajnosti ke druhé. Kteřípak rodiče by nechtěli, aby se jejich děti naučily aspoň dvěma cizím řečem? Ostatně, je to potřeba. Ba, pro náš malý národ životní nutnost. A tak rodiče i učitelé v dobré víře naletí na prastaré, leč falešné pedagogické klišé, které hlásá, že čím dříve, tím lépe. Jenomže toto svádivé heslo musíme nahradit tím pravdivějším, leč náročnějším, které říká: v pravý čas a v náležité míře! Nezralý nervový systém prostě nebere, co bychom do něho chtěli nacpat. A jestliže se začne bránit, jsme se svou snahou vedle a u dítěte se dočkáme spíše neurotických obtíží než potěšení z jeho spolupráce. Jazykové školky jsou velice lákavé a budiž řečeno, že si dovedou dělat i náležitou reklamu. Bohužel však, co se tam děti rychle naučí, to také rychle zapomínají - a ty děti, které se začnou učit třeba o několik let později při vyspělejší psychice, je brzy dohoní. Předčasná investice je tady moc málo rentabilní. Je bohužel iluzí představa, že dnešní děti, když mají počítače a internet, jsou duševně podstatně vyspělejší než dříve a že se tedy na ně může i podstatně více naložit. Iluzí ale bývá i přesvědčení, že v normální české rodině není problém vychovat děti dvojjazyčné nebo i trojjazyčné. Vždyť ani emigrantům s daleko lepšími podmínkami se to nedaří. Aby si dítě cizí jazyk opravdu osvojilo jako druhou mateřštinu, se správnou výslovností, přízvukem a vším ostatním, co k tomu patří, to se může podařit jen vzácně a za zvláštních podmínek. Nejspíše tehdy, když v rodině je otec nebo matka rodilým mluvčím onoho cizího jazyka, na dítě oním jazykem sám či sama mluví, přičemž všichni ostatní v rodině s tímto rodilým mluvčím mluví také jen jeho jazykem. A když tohle praktikují vytrvale a důsledně nejméně do 10 - 11 let dítěte! (A i tak nutně převáží jazyk, kterým je vzděláváno ve škole.) Všechny ostatní varianty více nebo méně vedou k tomu, že se dítě cizí řeči prostě musí naučit, tak jako se učí jiným intelektuálním dovednostem.
</TEXT>
<HEADING>
Druhý jazyk by měl být nepovinný
</HEADING>
<TEXT>
Pokud bych si mohl dovolit ze zkušenosti a z toho, co dnes víme o vývoji psychických funkcí, něco doporučit, pak by to bylo asi toto: první cizí jazyk od 4. ročníku, a to spíše jen jako přípravu a oťukání, k posílení motivace. Od 5. ročníku naplno, a to s vydatným počtem hodin. To je doba, kdy dobře funguje mechanická paměť a současně se rychle rozvíjí paměť tzv. logická. Rozvíjí se abstraktní myšlení. Děti jsou schopny pochopit gramatická pravidla i výjimky z těchto pravidel. Mají-li dobrou motivaci a dobré vedení, učí se s chutí. I když první cizí jazyk by byl povinný, propadat by z něho dítě nikdy nemělo. Nejhorší známka by mohla být jen dostatečná. Vyhověli bychom tak rozdílům v nadání. Pětka na vysvědčení v takovýchto případech už žádnou motivační funkci nemá. Druhý cizí jazyk bych doporučoval zavést jako nepovinný, tj. volitelný, od 7. ročníku. Také z tohoto druhého jazyka se samozřejmě nepropadá. Obava, že si děti budou oba jazyky plést, moc reálná není. Naopak dětem jazykově nadanějším je obeznámení s jedním jazykem dobrým odrazovým můstkem k jazyku druhému.
Pokud bych si mohl dovolit ze zkušenosti a z toho, co dnes víme o vývoji psychických funkcí, něco doporučit, pak by to bylo asi toto: první cizí jazyk od 4. ročníku, a to spíše jen jako přípravu a oťukání, k posílení motivace. Od 5. ročníku naplno, a to s vydatným počtem hodin. To je doba, kdy dobře funguje mechanická paměť a současně se rychle rozvíjí paměť tzv. logická. Rozvíjí se abstraktní myšlení. Děti jsou schopny pochopit gramatická pravidla i výjimky z těchto pravidel. Mají-li dobrou motivaci a dobré vedení, učí se s chutí. I když první cizí jazyk by byl povinný, propadat by z něho dítě nikdy nemělo. Nejhorší známka by mohla být jen dostatečná. Vyhověli bychom tak rozdílům v nadání. Pětka na vysvědčení v takovýchto případech už žádnou motivační funkci nemá. Druhý cizí jazyk bych doporučoval zavést jako nepovinný, tj. volitelný, od 7. ročníku. Také z tohoto druhého jazyka se samozřejmě nepropadá. Obava, že si děti budou oba jazyky plést, moc reálná není. Naopak dětem jazykově nadanějším je obeznámení s jedním jazykem dobrým odrazovým můstkem k jazyku druhému.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405086</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Medaile ministerstva školství se každoročně udělují u příležitosti Dne učitelů jako ocenění významné pedagogické, výchovné, vědecké nebo umělecké práce. LN přinášejí seznam těch, kdo byli oceněni letos.
</TITLE>
<TEXT>
Jarmila Bártlová, učitelka ZŠ v Novém Strašecí
Dagmar Bejdáková, ředitelka ZŠ ve Vítkově a předsedkyně Správní rady Nadačního fondu Ceny Jana Zajíce
prof. Ing. Jan Ehleman, děkan Hospodářské fakulty Technické univerzity v Liberci
Květuše Fialová, učitelka Zvláštní školy v Broumově
Miloš Hana, učitel Střední průmyslové školy keramické v Karlových Varech
RNDr. Petr Harmanec, vysokoškolský učitel na Matematicko-fyzikální fakultě UK
prof. Ing. Vladimír Haasz, CSc., vysokoškolský učitel ČVUT
Mgr. Miloš Holec, učitel Střední odborné školy a SOU v Neratovicích
Mgr. Jana Hynková, učitelka Gymnázia a Obchodní akademie v Jaroměři
prof. Jiří Chvála, sbormistr Kühnova dětského sboru Praha
prof. PhDr. Stanislav Jelínek, CSc., vysokoškolský učitel Pedagogické fakulty UK
Věra Kramářová, v důchodu, dříve středoškolská učitelka na Gymnáziu v Otrokovicích
prof. MUDr. Josef Koutecký, DrSc., děkan 2. lékařské fakulty Univerzity Karlovy
doc. Ing. Bohumil Kubát, CSc., vysokoškolský učitel z Fakulty dopravní ČVUT v Praze
Václav Laňka, vedoucí oddělení přírodních věd v Domě dětí a mládeže v Rakovníku
prof. JUDr. Karel Malý, DrSc., vysokoškolský učitel z Právnické fakulty UK
prof. Ing. Miloš Mazánek, CSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
doc. RNDr. Jozef Nagy, CSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
prof. RNDr. Ivan Netuka, DrSc., děkan Matematicko-fyzikální fakulty UK
Jan Olejník, učitel Základní umělecké školy v Kladně
prof. RNDr. Václav Pačes, DrSc., z Ústavu molekulární genetiky Akademie věd ČR
prof. MUDr. Jindřich Pazdera, CSc., vysokoškolský učitel z UP v Olomouci
prof. Ing. Jiří Petr, DrSc., vysokoškolský učitel z České zemědělské univerzity v Praze;
doc. Ing. Vladimír Radouch, CSc., vysokoškolský učitel na ČVUT v Praze
RNDr. Jaroslav Seifert, CSc., z Farmakologického ústavu Akademie věd ČR
Mgr. Jaroslava Slavičínská, učitelka Gymnázia v Rýmařově
prof. Ing. Jiří Šesták, DrSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
prof. PhDr. František Šmahel, DrSc., ředitel Centra medievalistických studií
Rudolf Šimonovský, středoškolský učitel Prvního českého gymnázia v Karlových Varech
Mgr. Bohumila Šteffková, učitelka Zvláštní školy ve Zruči nad Sázavou
prof. Ing. Jan Uhlíř, CSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
Dobroslava Užíková, učitelka Biskupského gymnázia v Hradci Králové
prof. Ivan Vyskočil, Divadelní fakulta Akademie múzických umění v Praze
prof. Ing. František Vejražka, vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
prof. Ing. Jan Vrba, CSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
doc. Ing. Jiří Bayer,CSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze
prof. Ing. Vladimír Mařík, CSc., vysokoškolský učitel z ČVUT v Praze;
prof. Ing. Jaroslav Vlček, DrSc.
prof. Ing. Čestmír Černý, DrSc.
prof. Ing. Jan Hlavička, DrSc., vysokoškolský učitel z ČVUT
prof. PhDr. Jaromír Homolka, CSc., vysokoškolský učitel z FF Univerzity Karlovy
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405087</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Vysokoškoláci v Přerově. Zájemci o vysokoškolské studium budou moci od září na Moravě studovat i mimo univerzitní města. V prostorách přerovské střední průmyslové školy otevře své bakalářské studium Technologická fakulta zlínské Univerzity Tomáše Bati. Vysokoškolský titul budou moci studenti získat v oboru technologická zařízení a informační technologie.
</TITLE>
<TEXT>
Stipendia bez daní. Studenti soukromých vysokých škol už nebudou ze svých stipendií odvádět daně. Tuto dílčí úpravu má přinést novela o obecně prospěšných společnostech, kterou schválila sněmovna.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405088</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
boast [beust] chlubit se, pyšnit se foot-and-mouth crisis [fut End mauŻ 'kraisis] krize kulhavky a slintavky former clay pit ['fo:me klei pit] bývalý jílový důl dome [deum] dóm, kupole, báň recreate [ri:kri'eit] obnovit, znovu vytvořit plant species [pla:nt 'spi:ši:z] rostlinné druhy gateway ['geitwei] vstupní brána aim [eim] mít za cíl sustainable development udržitelný rozvoj [se'steinebl di'velepment] humid ['hju:mid] vlhký house [haus] uskladnit, ukrýt column ['kolem] sloup snaking boardwalk ['sneikin bo:d'wo:k] točitá prkenná cesta approach [e'preuč] přibližovat se, blížit se staggering success ['stEgerin sek'ses] závratný / ohromující úspěch generate ['dženereit] vyvolat, vytvořit secondary spend ['sekenderi spend] druhotné / vedlejší výdaje concern [ken'se:n] starost, znepokojení, zájem
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405089</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Der eingeschränkte Schutz war im Jahr 2000 von den Cites-Delegierten noch einmal bestätigt worden. Im November dieses Jahres steht die erneute Cites-Abstimmung an.
</TITLE>
<HEADING>
Stern
</HEADING>
<TEXT>
sich erholen h. zotavit se r Dorfbewohner (s, - ) vesničan schreien (ie, h. ie) křičet entdecken h. objevit e Spur (-, en) stopa vermutlich zřejmě r Pfleger (s, - ) ošetřovatel r Wilderer (s, - ) pytlák s Dutzend (s, e) tucet s Dickhäuter-Baby (s, s) mládě tlustokožce r Unterschlupf (es, ü-e) přístřeší, útočiště entfernt vzdálený, daleko beschlagnahmen h. zabavit, zkonfiskovat s Elfenbein (s, 0) slonovina verbrennen (verbrannte, h. verbrannt) spálit r Aschenfleck ((e)s, e) skvrna z popela s Mahnmal (s, e n. ä-er) památník e Elefantenwilderei (-, en) ilegální lov slonů prangen h. skvít se, zářit ansässig mající sídlo, působící begehrt žádaný r Erlös (es, e) zisk, výtěžek e Armut (-, 0) chudoba betroffen konkrétní, tento e Korrumpierbarkeit (-, 0) podplatitelnost r Regierungsvertreter (s, - ) představitel vlády r Mitverfasser (s, - ) spoluautor r Stozahn (es, ä-e) kel betragen (u, h. a) činit, obnášet s Fünftel (s, - ) pětina e Nachfrage (-, n) poptávka entsprechend přiměřeně offenbar zjevně verwickeln h. zaplést s Artenschutzabkommen (s, - ) smlouva o ochraně druhů e Genehmigung (-, en) povolení erwirken h. vymoci si, vydobýt si eingeschränkt omezený bestätigen h. potvrdit an/stehen (stand, i. angestanden) připravovat se, očekávat e Abstimmung (-, en) hlasování
sich erholen h. zotavit se r Dorfbewohner (s, - ) vesničan schreien (ie, h. ie) křičet entdecken h. objevit e Spur (-, en) stopa vermutlich zřejmě r Pfleger (s, - ) ošetřovatel r Wilderer (s, - ) pytlák s Dutzend (s, e) tucet s Dickhäuter-Baby (s, s) mládě tlustokožce r Unterschlupf (es, ü-e) přístřeší, útočiště entfernt vzdálený, daleko beschlagnahmen h. zabavit, zkonfiskovat s Elfenbein (s, 0) slonovina verbrennen (verbrannte, h. verbrannt) spálit r Aschenfleck ((e)s, e) skvrna z popela s Mahnmal (s, e n. ä-er) památník e Elefantenwilderei (-, en) ilegální lov slonů prangen h. skvít se, zářit ansässig mající sídlo, působící begehrt žádaný r Erlös (es, e) zisk, výtěžek e Armut (-, 0) chudoba betroffen konkrétní, tento e Korrumpierbarkeit (-, 0) podplatitelnost r Regierungsvertreter (s, - ) představitel vlády r Mitverfasser (s, - ) spoluautor r Stozahn (es, ä-e) kel betragen (u, h. a) činit, obnášet s Fünftel (s, - ) pětina e Nachfrage (-, n) poptávka entsprechend přiměřeně offenbar zjevně verwickeln h. zaplést s Artenschutzabkommen (s, - ) smlouva o ochraně druhů e Genehmigung (-, en) povolení erwirken h. vymoci si, vydobýt si eingeschränkt omezený bestätigen h. potvrdit an/stehen (stand, i. angestanden) připravovat se, očekávat e Abstimmung (-, en) hlasování
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405090</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Čtyři mladí slovenští umělci Marko Blažo (1972), Erik Binder (1974), Dorota Sadovská (1973) a Dušan Zahoranský (1972) vystavují v pražském Slovenském institutu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Cena Oskára Čepana je slovenskou obdobou naší domácí Ceny Jindřicha Chalupeckého. Podobnosti jdou dále, než je stejné základní vymezení - ocenění umělce do 35 let. Slovenská Cena je pojmenována po uměleckém kritikovi a teoretikovi Čepanovi (1925-1992), jehož role snad nebyla pro slovenské umění tak určující, jako tomu bylo u Jindřicha Chalupeckého v českém prostředí, nicméně i v této dedikaci nalézáme společný rys.
</TEXT>
<HEADING>
Žiletky a klavír
</HEADING>
<TEXT>
Ceny mladým výtvarníkům se sice udělují již od roku 1996, ale teprve minulý rok to bylo poprvé pod novým názvem (předtím Mladý slovenský výtvarník roku a Tonal). Po nedávné výstavě New Connection ve Veletržním paláci, která společně ukázala české a slovenské laureáty a finalisty v poněkud nesourodě vyznívajícím celku, se v Praze představuje čerstvý výběr slovenských umělců. Kurátorka Jana Oravcová, působící v Centru současného umění v Bratislavě, jež převzalo nad pořádáním soutěže záštitu, připravila pro Prahu aktualizovanou verzi výstavy, která vloni udílení ceny doprovázela (Galerie města Bratislavy, 2001). Vítězem se stal Marko Blažo, jehož konceptuální kresby a objekty zaujaly odbornou porotu nejvíce. Svérázná architektonická imaginace se doplňuje s xeroxovou odměřeností černobílých počítačových tisků a vytváří napětí na pomezí vtipu a čisté hrůzy. Sekyra, zatínající se mezi dvě průčelní věže kostela, má tvar dřevěného srubu (Sklony, 2001), a do sebe zaklesnuté iónské chrámy vytvářejí Past (2001). Škoda, že do Prahy nedorazily Blažovy variace na téma Ferdy Mravence (například Arcimboldo a Arciferdo). Dvě nové autorovy instalace - Zlaté ruce a Bezhlavý jezdec, obě 2002 - opět rozehrávají situaci, v níž se potřeba řádu (žiletky, klavír, vyšívací struktura) mísí s eskalací podivnosti. Erik Binder představuje Akupunk mix vol. 5 Babylon 200? - amalgám výstřižků, drobných kreseb a krátkých textů na pozadí dvou nástěnek. Sarkastické poznámky a slovní hříčky mají sociální a politický podtext. Binderův komentář je orámován chaotickými liniemi, sestavenými z nalepovacích barevných cenovek, které dráždí samotný koncept výstavy oceněných. Dorota Sadovská vystavuje dvě nové malby - portréty, kterými pokračuje ve figurálních sériích s lehce skrytým náboženským významem. Dušan Zahoranský představuje mimo jiné část své videoinstalace Skutečný příběh (2001). Koncept této práce spočívá ve vyjmutí filmové sekvence z amerického seriálu Jag a přepsání dialogu dvou "náhodných" postav. Ve finální podobě projektu je pak tato rozmluva postupně překládána do jednotlivých jazyků, jimiž se na Slovensku mluví - od maďarštiny přes romštinu až po rusínštinu. Cenu Oskára Čepana zatím nedoprovázejí žádné skandály, jako je tomu zvykem u nás. Výstava ve Slovenském institutu je velmi civilní, a přesto podává v jistém smyslu reprezentativní obraz o současném slovenském umění.
Ceny mladým výtvarníkům se sice udělují již od roku 1996, ale teprve minulý rok to bylo poprvé pod novým názvem (předtím Mladý slovenský výtvarník roku a Tonal). Po nedávné výstavě New Connection ve Veletržním paláci, která společně ukázala české a slovenské laureáty a finalisty v poněkud nesourodě vyznívajícím celku, se v Praze představuje čerstvý výběr slovenských umělců. Kurátorka Jana Oravcová, působící v Centru současného umění v Bratislavě, jež převzalo nad pořádáním soutěže záštitu, připravila pro Prahu aktualizovanou verzi výstavy, která vloni udílení ceny doprovázela (Galerie města Bratislavy, 2001). Vítězem se stal Marko Blažo, jehož konceptuální kresby a objekty zaujaly odbornou porotu nejvíce. Svérázná architektonická imaginace se doplňuje s xeroxovou odměřeností černobílých počítačových tisků a vytváří napětí na pomezí vtipu a čisté hrůzy. Sekyra, zatínající se mezi dvě průčelní věže kostela, má tvar dřevěného srubu (Sklony, 2001), a do sebe zaklesnuté iónské chrámy vytvářejí Past (2001). Škoda, že do Prahy nedorazily Blažovy variace na téma Ferdy Mravence (například Arcimboldo a Arciferdo). Dvě nové autorovy instalace - Zlaté ruce a Bezhlavý jezdec, obě 2002 - opět rozehrávají situaci, v níž se potřeba řádu (žiletky, klavír, vyšívací struktura) mísí s eskalací podivnosti. Erik Binder představuje Akupunk mix vol. 5 Babylon 200? - amalgám výstřižků, drobných kreseb a krátkých textů na pozadí dvou nástěnek. Sarkastické poznámky a slovní hříčky mají sociální a politický podtext. Binderův komentář je orámován chaotickými liniemi, sestavenými z nalepovacích barevných cenovek, které dráždí samotný koncept výstavy oceněných. Dorota Sadovská vystavuje dvě nové malby - portréty, kterými pokračuje ve figurálních sériích s lehce skrytým náboženským významem. Dušan Zahoranský představuje mimo jiné část své videoinstalace Skutečný příběh (2001). Koncept této práce spočívá ve vyjmutí filmové sekvence z amerického seriálu Jag a přepsání dialogu dvou "náhodných" postav. Ve finální podobě projektu je pak tato rozmluva postupně překládána do jednotlivých jazyků, jimiž se na Slovensku mluví - od maďarštiny přes romštinu až po rusínštinu. Cenu Oskára Čepana zatím nedoprovázejí žádné skandály, jako je tomu zvykem u nás. Výstava ve Slovenském institutu je velmi civilní, a přesto podává v jistém smyslu reprezentativní obraz o současném slovenském umění.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405091</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Držitel čtyř cen Grammy, šestkrát nominovaný na Oscara, nyní natáčí v Praze
</TITLE>
<TEXT>
Lalo Schifrin je podepsán pod hudbou k filmům Mission: Impossible, Frajer Luke, Křižovatka smrti nebo Tango. V Praze právě pod jeho vedením vzniká soundtrack k filmu Cincinnati Kid.
PRAHA - V pražském nahrávacím studiu ICN Polyart diriguje Lalo Schifrin Český národní symfonický orchestr a spolupráci si pochvaluje. "Shodou okolností mi dva přátelé tento orchestr doporučili a podařilo se nám dát dohromady termíny," vysvětluje skladatel prozaicky, proč nezvolil některé z amerických těles. "Hudba k filmu Cincinnati Kid se Stevem McQueenem vyšla sice už kdysi na LP, ale tam se nevešlo všechno. Teď konečně zazní v kompletní podobě," říká rodák z Argentiny, jenž spolupracoval s legendami jako Carlos Saura, Liliana Cavanová nebo Don Siegel.
</TEXT>
<HEADING>
Dvojí život
</HEADING>
<TEXT>
Filmovým fanouškem byl Schifrin už v dětství, dávno předtím, než se rozhodl věnovat filmové hudbě. Na pařížské konzervatoři studoval klasickou hudbu, zatímco o víkendech jamoval s nejlepšími evropskými jazzmany. Sám Dizzy Gillespie si jej vybral jako svého pianistu a aranžéra. Dnes má Lalo Schifrin na kontě více než sto partitur k filmům všech žánrů - od hororů a akčních snímků po díla typu Saurova Tanga. "Jako skladatel vstupuji do výrobního procesu až ve finální fázi," popisuje způsob své tvorby. "Jen v jednom případě tomu bylo jinak: v Tangu Carlose Saury. Tam se vypráví příběh skrze hudbu a tanec. Režisér a všichni ostatní čekali, až zkomponuji další kus." Vydavatelská společnost, kterou vede Schifrinova manželka Donna, se specializuje na jazz, klasickou hudbu a filmové soundtracky. V amerických rádiích prý běžně hrají i jejich instrumentální části.
</TEXT>
<HEADING>
Jak se neopakovat
</HEADING>
<TEXT>
Při takovém množství produkce může hrozit opakování sama sebe. Jak se tomu Lalo Schifrin vyhýbá? "Každý skladatel měl a má svůj vlastní rukopis. A to neznamená, že by se opakoval. Myslím, že ani já nezapřu svůj styl," zamýšlí se komponista. "Navíc se pohybuji v tolika žánrech, které nabízejí nevyčerpatelnou inspiraci." Moderní trendy v taneční hudbě sice poslouchá, stejně jako ostatní žánry, ale nechce prý nikoho imitovat. Inspiraci hledá především sám v sobě. V současné době zaměstnává tvůrce aranží pro "tři tenory" další zakázka od Chicagských symfoniků. "Rozhodl jsem se, že napíšu hudbu k neexistujícímu filmu. Nechám na posluchačích, aby si pod ní představili vlastní děj," těší se Schifrin na reakci publika.
Při takovém množství produkce může hrozit opakování sama sebe. Jak se tomu Lalo Schifrin vyhýbá? "Každý skladatel měl a má svůj vlastní rukopis. A to neznamená, že by se opakoval. Myslím, že ani já nezapřu svůj styl," zamýšlí se komponista. "Navíc se pohybuji v tolika žánrech, které nabízejí nevyčerpatelnou inspiraci." Moderní trendy v taneční hudbě sice poslouchá, stejně jako ostatní žánry, ale nechce prý nikoho imitovat. Inspiraci hledá především sám v sobě. V současné době zaměstnává tvůrce aranží pro "tři tenory" další zakázka od Chicagských symfoniků. "Rozhodl jsem se, že napíšu hudbu k neexistujícímu filmu. Nechám na posluchačích, aby si pod ní představili vlastní děj," těší se Schifrin na reakci publika.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405092</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Jan Karafiát
</TITLE>
<HEADING>
VÝSTAVA
</HEADING>
<TEXT>
Expozice připomínající život prozaika a básníka Jana Karafiáta (1846 1929) je k vidění denně kromě pondělí do neděle 14. dubna na Novoměstské radnici v Praze 2. Vše, s čím je spojena úctyhodná osobnost evangelického duchovního, zůstává v obecném povědomí ve stínu bestseleru Broučci. Výstava připravená Českobratrskou církví evangelickou věnuje pozornost i zrání jimramovského rodáka, jeho studiu (od piaristického gymnázia v Litomyšli přes Güterslohe ve Vestfálsku, Berlín a Bonn až po Vídeň), pobytu ve Skotsku, práci faráře a nezávislého misionáře, činnosti biblického badatele (revize Bible kralické). Vystaveny jsou mimo jiné i Karafiátovy rukopisné deníky, dosud čekající na knižní vydání. jas
Věznice
</TEXT>
<HEADING>
VIDEO
</HEADING>
<TEXT>
Populární americký herec Steve Buscemi zvolil pro svůj filmový režijní debut námět z vězeňského prostředí. Za přechovávání marihuany pošle soud jedenadvacetiletého Rona (Edward Furlong) do těžkého žaláře. Naštěstí vezme mladíka pod ochranná křídla místní "kápo" Earl v podání Willema Dafoea. Odvolací soud pro Rona skončí špatně: ve vězení má zůstat dalších pět let. To však jeho patron nehodlá připustit. Nezbývá než vymyslet nouzový plán... Kromě kultovního představitele vedlejších rolí Dannyho Treja tu spatříme také Mickeyho Rourkea (idol 80. let hraje homosexuální "děvku"). Snaha o autentickou syrovost se bohužel míjí s předvídatelným dějem plným klišé. pan
Populární americký herec Steve Buscemi zvolil pro svůj filmový režijní debut námět z vězeňského prostředí. Za přechovávání marihuany pošle soud jedenadvacetiletého Rona (Edward Furlong) do těžkého žaláře. Naštěstí vezme mladíka pod ochranná křídla místní "kápo" Earl v podání Willema Dafoea. Odvolací soud pro Rona skončí špatně: ve vězení má zůstat dalších pět let. To však jeho patron nehodlá připustit. Nezbývá než vymyslet nouzový plán... Kromě kultovního představitele vedlejších rolí Dannyho Treja tu spatříme také Mickeyho Rourkea (idol 80. let hraje homosexuální "děvku"). Snaha o autentickou syrovost se bohužel míjí s předvídatelným dějem plným klišé. pan
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405093</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Druhý večer jarní části letošního ročníku Agharta Prague Jazz Festivalu patřil skupině fenomenálního amerického bubeníka Davea Weckla.
</TITLE>
<TEXT>
Jako na summitu českých hráčů na bicí si mohl ve středu připadat návštěvník v hledišti pražského Lucerna Music Baru. Není divu - dvaačtyřicetiletý Weckl patří k inspirativním osobnostem bez ohledu na žánr a jeho výraz i hráčská technika protínají jazz, rock, funk, latinu - zkrátka jakoukoli hudbu pracující s výrazným rytmem. Sám o tom ostatně natočil několik instruktážních videokazet. Českým jazzovým posluchačům se Dave Weckl představil již poněkolikáté: byl členem Elektric Bandu Chicka Corey i doprovodné kapely Mikea Sterna. Jako leader vlastního kvartetu přijel do Prahy podruhé, tentokrát v rámci evropského turné propagujícího šesté sólové album Transition. Nelze říci, že by koncert zanechal jasný a vyrovnaný dojem. Weckl sice nesklouzává jako někteří jeho kolegové, zabývající se též fusion hudbou, k přílišné uhlazenosti a líbivosti za každou cenu. Ale projev jeho bandu občas vykazuje až revivalistické prvky "staré školy" jazzrocku 70. let. To sice nemusí být na závadu, Weckl však nemá k dispozici tak silný materiál a členové jeho bandu přece jen nedosahují takové přesvědčivosti jako jejich slavní doboví předchůdci. Ne že by nešlo o výborné a osobité hráče. Klávesista Steve Weingart, který elektrickým pianem dával vzpomenout na někdejšího Wecklova kapelníka Coreu, basista Tom Kennedy, užívající v sólech vyloženě kytaristických "fint", a saxofonista Brandon Fields, který sklízel ovace nejen za ty "shůry posvěcené", ale i vyloženě průměrné improvizační pasáže, jsou jednoznačně muži na svých místech. Zdá se však, že Weckl, jehož rytmicky i zvukově velmi barevná hra je sama o sobě obrovským zážitkem, jakkoli občas až příliš zahlcuje svou rozmáchlostí celek, není dostatečně silným lídrem, který by celý kvartet scelil, dokonale "utáhl" a dal mu jasnou a nezaměnitelnou tvář.
The New Dave Weckl Band
Agharta Prague Jazz Festival
Praha, Lucerna Music Bar
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405094</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dny české literatury se konají tento týden v ruské metropoli za účasti známých českých umělců a spisovatelů. Již tradičně jsou organizovány ve spolupráci Velvyslanectví České republiky v Rusku a Českého centra v Moskvě. Prezentují českou literaturu s důrazem na ruský kontext a problematiku překladu. Týden české literatury byl zahájen v Koncertním sále P. I. Čajkovského společným džezovým vystoupením Kvartetu Milana Svobody a renomovaného ruského interpreta Daniila Kramera. Hostem večera byla legenda ruského džezu, baskytarista Alexej Kuzněcov. Na programu je mimo jiné beseda s prozaikem Jiřím Kratochvilem v Puškinově muzeu na Arbatu, na závěr Dnů české literatury je plánováno vystoupení spisovatele a hudebníka Přemysla Ruta. Vyhlášeny budou také výsledky soutěže o nejlepší literární překlad z češtiny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405095</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
ŠTÝRSKÝ HRADEC (od zpravodajky LN v Rakousku) - Národní filmová přehlídka Diagonála ve Štýrském Hradci, která vyvrcholila minulý týden, je obdobou našeho Finále. Pro domácí osmimilionové publikum se ročně natočí kolem 15 hraných filmů a zhruba 20 celovečerních dokumentů. Loni přišlo do kin 19 milionů návštěvníků, zavítali především do multiplexů. Jen 415 000 z nich si ale koupilo lístek na domácí film, zatímco Čechů přišlo na české filmy něco přes milion. Letošní program Diagonály nabídl přes 600 titulů, včetně krátkých experimentálních snímků, animované a dokumentární tvorby. Objevily se tu například i filmy Jana Švankmajera nebo kameramana a režiséra Ramunase Greičiuse. Speciální sekce byla věnována českoamerickému tvůrci Alexandru Hackenschmiedovi. V programu o globalizaci nazvaném Bez hranic byl uveden český dokument Hry prachu, v němž režisér Martin Mareček zachytil vachkovskou metodou demonstrace proti zasedání MMF a Světové banky v Praze v září 2000. Renomovaný rakouský dokumentarista Nikolaus Geyrhalter představil půlhodinový dokument na ožehavé česko-rakouské téma Temelín - vesnice v jižních Čechách. Žádný protičeský pamflet, žádná rakouská agresivita - pouze věcně a bez emocí zaznamenané názory vesničanů, kteří si na betonové monstrum za zády většinou zvykli.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405096</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
Osobitý komik Felix Holzmann představil včera v Praze CD se svými scénkami ze šedesátých až devadesátých let. Současně převzal platinovou desku Supraphonu za předchozí titul, který je na trhu od roku 1997.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405097</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Už 252. zápas Sparty se Slavií svede dohromady vysoké ambice s dravým mládím
</TITLE>
<TEXT>
Jedni o titul, druzí o prestiž. Tak jsou rozdány karty před dnešním derby Sparty se Slavií, které otevře 25. kolo fotbalové ligy.
PRAHA - S novým impulsem dnes půjdou fotbalisté Sparty do slavného derby pražských "S". Včera vyměnila trenéra, místo Jaroslava Hřebíka povede mužstvo jeho dosavadní asistent Vítězslav Lavička. Slávistický kouč Miroslav Beránek už při svém předchozím angažmá u červenobílého týmu podobný pokus o oživení zažil. Na jaře 1995 vedl tým k titulu. Jenže sparťanský trenér Jarabinský vytáhl trumfové eso, zkušeného Chovance. Letenští vyhráli gólem z poslední minuty a vyfoukli Slavii mistrovský vavřín. Beránek však tvrdí, že nyní radikální tah mnoho znamenat nebude. "Ze dne na den se toho nedá moc změnit," soudí. Stejného mínění je paradoxně i letenský obránce Tomáš Hübschman. "Nemůže se najednou stát zázrak. Výměna trenéra je spíš krok pro budoucno," myslí si.
</TEXT>
<HEADING>
Hartig odešel, nahradí ho Tuma?
</HEADING>
<TEXT>
Letenští však připravili i další překvapení. Do Bohemians se sice náhle vrátil útočník Lukáš Hartig, náhradou by ovšem měl být kanonýr Vítězslav Tuma. Včera se dokončoval jeho přestup z Drnovic do Příbrami, z níž se pak má přesunout na hostování na Letnou. V jednání včera navíc byl ještě jeden fotbalista. "Oba by mohli nastoupit v základní sestavě," připustil Lavička. Utkání letos přesto chybí favorit. O titul při tom nejde oběma sokům, Slavia je až pátá. Na jaře se jí však daří, ještě neprohrála. "Povedly se jí poslední tři zápasy a hned jí každý chválí. U nás by se to považovalo za samozřejmost," namítá Hübschman. Sparta po porážce v Jablonci přenechala vedoucí postavení Liberci. Na rozdíl od svého soupeře je pod tlakem. "Nemáme co ztratit. Můžeme jen získat a hrát trochu uvolněněji," upozorňuje Beránek. "Přesto je Sparta favoritem. Doma je stoprocentní," dodává. Pro slávisty je sice prioritou domácí pohár, ovšem to prý jejich koncentraci nerozptýlí. "Semifinále hrajeme až za tři týdny," upozorňuje Beránek. Do souboje půjde jeho celek bez několika zraněných a s mladým kádrem. Řada borců zažije nevšední atmosféru derby poprvé v kariéře. "Ty zkušenosti se nedají koupit. Dají se jen získat. Někdy jsou i draze zaplacené," uvědomuje si Beránek. "Sparťan Novotný má asi za sebou víc derby, než celé naše mužstvo dohromady," nadsazuje. Ostatně není jisté, zda ostřílený kapitán domácích nastoupí. Má namožený sval. "Rád bych hrál, ale nevidím to dobře," povídal.
</TEXT>
<HEADING>
Sionko touží po trefě
</HEADING>
<TEXT>
Jestli k někomu sparťané vzhlížejí, pak je to tahoun Libor Sionko, jenž hraje v životní formě. Do utkání možná obuje zbrusu nové kopačky. "Zkoušel jsem je jenom jednou, musím si na ně zvyknout," rozhoduje se Sionko. "V derby jsem ještě gól nedal, rád bych to prolomil. Šance ale krást spoluhráčům nebudu," žertuje. A co kdyby přišla penalta? "Šel bych na ni," pravil rozhodně. "Tedy kdyby mi někdo jiný nesebral míč." Zápas začíná na Letné v 16.30 v přímém přenosu TV Nova. Duel řídí Miroslav Liba.
141. ligové pražské derby
Dnes 16.30 h
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405098</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Hokej
</TITLE>
<TEXT>
Závod extraligy v chůzi v Olomouci na 20 km: 1. Malysa (Nové Město nad Metují) 1:22:54 - limit na ME v Mnichově, 2. Holuša (USK Praha) 1:23:40.
Basketbal
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405099</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>DORTMUND</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Poločasový hattrick brazilského fotbalisty Marcia Amorosa vytvořil základ pro triumf Borussie Dortmund v prvním zápase semifinále Poháru UEFA proti AC Milán. Domácí nakonec šokovali protivníka výsledkem 4:0, který jim před odvetou dává klid, aby si zajistili postup. V záloze Borussia jasně dominovala. Bylo to i zásluhou Tomáše Rosického, jenž předvedl jeden ze svých skvělých výkonů a byl lepší než v obou čtvrtfinálových duelech s Libercem. Dobrou práci odváděl na hrotu i Jan Koller, díky němuž se do šancí dostávali jeho spoluhráči.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405100</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Losování semifinále Poháru ČMFS nesvedlo dohromady fotbalisty Sparty a Slavie, a tak se nejslavnější české kluby mohou potkat až ve finále, které se bude hrát 13. května. Sparta se v semifinále střetne 23. dubna na Letné s Mostem, slávisté o den později přivítají Ostravu. Právě kvůli pohárovému semifinále se zápas 27. ligového kole mezi Spartou a Teplicemi bude hrát o den dříve než byl původní rozpis, tedy již v sobotu 20. dubna od 17.00.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405101</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nejslavnější basketbalista Michael Jordan vypustí zbytek sezony v NBA. Trápí ho totiž zánět v pravém kolenu. Pětinásobný nejužitečnější hráč ligy se rozloučil s letošním ročníkem při úterní porážce Washingtonu od Los Angeles Lakers. V utkání zaznamenal jen dva body, což byl nejhorší střelecký výkon v jeho kariéře.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405102</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
První českou medailistkou v historii mistrovství světa vplavání v krátkém bazénu je Ilona Hlaváčková.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Čtyřnásobná mistryně Evropy Ilona Hlaváčková doplavala druhá v čase 59,13 v závodu na 100 m znak a připsala si na své konto první cenný kov z MS v kariéře. Evropskou rekordmanku na této trati porazila pouze Američanka Haley Copeová ( 59,07), třetí skončila její krajanka Diana Macmanusová ( 59,45). Český plavec nikdy nestanul na stupních vítězů při MS, ať v krátkém či dlouhém bazénu. A to právě sama plavkyně i trenér Milan Moravec považují za obrovský úspěch, i když ke zlatu chybělo šest setin. "Je to určitě neobyčejný úspěch," vyhrkla se sebe krátce po finále 25letá plavkyně. Než se odebrala k vyhlášení vítězů a na doping, postěžovala si na špatný konec závodu, v němž ještě patnáct metrů před cílem jasně vedla. "Tam to nevyšlo, proto mě mrzí těch šest setin. Vím ještě o jedné chybě, tou byla poslední obrátka. Na dohmat mi už asi nezbyly síly," hodnotila se mistryně Evropy na této trati z krátkého bazénu ve Valencii (2000) a Antverpách o rok později. Dvojnásobná evropská rekordmanka při závodě soupeřky nevnímala. "Ale ten pocit, že vedle stříká voda, jsem měla," řekla. "O své konečné pozici jsem nevěděla nic. Ani při dohmatu jsem netušila, jestli mám vůbec medaili," řekla ještě udýchaná. V závěru závodu bronzové medailistce z ME v Helsinkách v roce 2000 došly síly, ostatně jako vždy. "Musela jsem to rozjet naplno, protože co na začátku nenaženu, to už v závěru nezískám," sdělila svou taktiku. "Věřil jsem, že by mohla vyhrát, v závěru už ale neměla svůj rytmus. To rozhodlo," viděl kouč příčinu porážky své svěřenkyně. Moravec ale jedním dechem dodal, že je velice spokojen. "Přece až tady jsme se rozhodli, že poplave i stovku. A nelitujeme," radoval se Moravec. Hlaváčkovou čeká den volna a sobotní start na nejkratším sprintu, kde je považována opět za favoritku. "To je hodně daleko, teď se musím hlavně vyspat. Ten den volna bodne," naplánovala si medailistka. Semifinále polohového závodu na 200 m se stalo konečnou pro Yvettu Hlaváčovou. Svůj čas z dopolední rozplavby (1: 04,77) sice vylepšila o 98 setin, obsadila však až konečnou třináctou pozici. Včera také padl první český rekord. Postaral se o něj Ivo Benda, který v rozplavbě na 50 metrů volný způsob vylepšil časem 22,29 své maximum. Účast v semifinále mu ale navzdory tomu unikla. Plavecký milník zdolala Emma Igelströmová ze Švédska, která plavala ve finále na 50 m prsa poprvé pod 30 s(29,96).
MOSKVA - Čtyřnásobná mistryně Evropy Ilona Hlaváčková doplavala druhá v čase 59,13 v závodu na 100 m znak a připsala si na své konto první cenný kov z MS v kariéře. Evropskou rekordmanku na této trati porazila pouze Američanka Haley Copeová ( 59,07), třetí skončila její krajanka Diana Macmanusová ( 59,45). Český plavec nikdy nestanul na stupních vítězů při MS, ať v krátkém či dlouhém bazénu. A to právě sama plavkyně i trenér Milan Moravec považují za obrovský úspěch, i když ke zlatu chybělo šest setin. "Je to určitě neobyčejný úspěch," vyhrkla se sebe krátce po finále 25letá plavkyně. Než se odebrala k vyhlášení vítězů a na doping, postěžovala si na špatný konec závodu, v němž ještě patnáct metrů před cílem jasně vedla. "Tam to nevyšlo, proto mě mrzí těch šest setin. Vím ještě o jedné chybě, tou byla poslední obrátka. Na dohmat mi už asi nezbyly síly," hodnotila se mistryně Evropy na této trati z krátkého bazénu ve Valencii (2000) a Antverpách o rok později. Dvojnásobná evropská rekordmanka při závodě soupeřky nevnímala. "Ale ten pocit, že vedle stříká voda, jsem měla," řekla. "O své konečné pozici jsem nevěděla nic. Ani při dohmatu jsem netušila, jestli mám vůbec medaili," řekla ještě udýchaná. V závěru závodu bronzové medailistce z ME v Helsinkách v roce 2000 došly síly, ostatně jako vždy. "Musela jsem to rozjet naplno, protože co na začátku nenaženu, to už v závěru nezískám," sdělila svou taktiku. "Věřil jsem, že by mohla vyhrát, v závěru už ale neměla svůj rytmus. To rozhodlo," viděl kouč příčinu porážky své svěřenkyně. Moravec ale jedním dechem dodal, že je velice spokojen. "Přece až tady jsme se rozhodli, že poplave i stovku. A nelitujeme," radoval se Moravec. Hlaváčkovou čeká den volna a sobotní start na nejkratším sprintu, kde je považována opět za favoritku. "To je hodně daleko, teď se musím hlavně vyspat. Ten den volna bodne," naplánovala si medailistka. Semifinále polohového závodu na 200 m se stalo konečnou pro Yvettu Hlaváčovou. Svůj čas z dopolední rozplavby (1: 04,77) sice vylepšila o 98 setin, obsadila však až konečnou třináctou pozici. Včera také padl první český rekord. Postaral se o něj Ivo Benda, který v rozplavbě na 50 metrů volný způsob vylepšil časem 22,29 své maximum. Účast v semifinále mu ale navzdory tomu unikla. Plavecký milník zdolala Emma Igelströmová ze Švédska, která plavala ve finále na 50 m prsa poprvé pod 30 s(29,96).
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405103</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
O speciální motivaci přišel před dnešním derby pražských "S" slávistický útočník Štěpán Vachoušek. Moc toužil sparťanskému trenérovi Hřebíkovi dokázat své kvality. "Nedávno o mně prohlásil, že není přesvědčen, že bych Spartě pomohl," připomíná nová slávistická posila trenérův výrok. Už se nesetkají, Hřebík byl od týmu Sparty den před derby odvolán. Když Vachoušek zářil v Teplicích, zajímaly se o jeho služby oba pražské kluby. "Slavia byla rychlejší," zdůvodňuje mladík, proč dnes vyběhne na Letné v červenobílém dresu. Tam přispívá k týmovému dílu častými gólovými zásahy. "Teď mám bilanci co zápas, to gól. To nepamatuju," září Vachoušek spokojeně. Spartě ještě gól nedal. "Znám brankáře Čecha, vím, jak na něj," varuje rivaly.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405104</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
MLADÁ BOLESLAV - Čeští hokejisté v prvním přípravném utkání před mistrovstvím světa ve Švédsku prohráli v Mladé Boleslavi se Švýcarskem 2:3.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Česko</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Švýcarsko 2:3
Domácí dostal do vedení ve druhé minutě Radek Duda, pak Švýcaři po trefách Andrého Rötheliho a Adriana Wischera stav otočili. Ve 44. minutě sice vyrovnal Jiří Novotný, ale v závěru strhl výhru na stranu Švýcarska Steve Hirschi.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405105</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405105</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Už nějaký čas toužil Vítězslav Lavička po roli hlavního trenéra. To, že se mu sen vyplní ze dne na den ve Spartě, však prý nečekal. Na začátek slíbil fanouškům víc fotbalovosti.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Za páskem od hodinek měl jako vždy schovaný malý papírek s rozpisem přípravy a jmény hráčů. Vítězslav Lavička nezměnil své zvyky, ani když byl v pouhých osmatřiceti letech jmenován trenérem Sparty. Když v podvečer rovnal na zeleném trávníku tréninkové kužely, už to věděl. Nervozita na něm znát nebyla. "Připadám vám klidný? Opravdu? Ale já se třesu," povídal. "Je mi zima," usmál se vzápětí.
Počítal jste s tím, že byste mohl být jmenován hlavním trenérem Sparty?
Bylo to překvapivé rozhodnutí. Asi vyplynulo ze situace, která teď na Spartě je. Mám smíšené pocity.
Na Letné působíte jako asistent několik let. Cítil jste, že nazrál čas být hlavním trenérem?
Přemýšlel jsem o tom čím dál častěji. To neznamená, že by se mi nezamlouvala práce s trenérem Hřebíkem. Ale na Letné jsem už pět let, a tak jsem se pomalu porozhlížel, kam bych mohl jít. To, že přijde v téhle chvíli nabídka od Sparty, jsem nepředpokládal. Přiznám se ale, že jsem se dlouho nerozmýšlel.
Dostal jste od trenéra Hřebíka dostatečnou šanci uplatnit se?
Měl jsem dost prostoru, stejně jako u předchozích sparťanských trenérů. Ne ve všem jsme se samozřejmě shodli.
Berete tedy také na sebe spoluvinu za to, v jakém stavu Sparta je?
Mám na tom svůj podíl, odpovědnosti se určitě nezříkám.
V čem jste tedy vy sám chyboval?
Sám o tom přemýšlím a analyzuju to. Zatím je to vše příliš hektické.
Hřebík byl kritizován za zimní odchody hráčů Obajdina, Slončíka a Papouška. Chtěl byste je mít nyní v kádru? Teď bych je bral. Pepíka Obajdina, Slončíka taky. I Papouška.
</TEXT>
<HEADING>
Jaké chcete ve Spartě udělat změny?
</HEADING>
<TEXT>
Určitý názor mám, ale nejdřív o něm chci mluvit s hráči. Herní schéma bych chtěl zachovat, rád bych k němu dodal víc fotbalovosti.
Myslíte si, že pokud byste s týmem získal titul, zůstal byste jako hlavní trenér?
Prezident Košťál o něčem takovém mluvil. Netroufám si ovšem nic předjímat. Teď bude nejdůležitější, aby nám vyšly zbývající zápasy.
</TEXT>
<HEADING>
VÍTĚZSLAV LAVIČKA
</HEADING>
<TEXT>
Narozen 30. dubna 1963 v Plzni. Patřil mezi velké talenty českého fotbalu, ovšem zbrzdila ho těžká zranění. Technicky zdatný záložník zažil nejlepší léta ve Spartě. Trénovat začal v Chrudimi, pak působil jako asistent u sparťanských trenérů Zdeňka Ščasného, Ivana Haška a Jaroslava Hřebíka.
Narozen 30. dubna 1963 v Plzni. Patřil mezi velké talenty českého fotbalu, ovšem zbrzdila ho těžká zranění. Technicky zdatný záložník zažil nejlepší léta ve Spartě. Trénovat začal v Chrudimi, pak působil jako asistent u sparťanských trenérů Zdeňka Ščasného, Ivana Haška a Jaroslava Hřebíka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405106</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405106</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
tvrdí gólman hokejistů pražské Sparty Petr Bříza krátce před zahájením finálové série
</TITLE>
<TEXT>
Jisté je jedno. Brankář hokejové Sparty Petr Bříza vůbec nestárne. Přestože mu táhne na 38. rok, chytá jako v dobách, kdy vozil ze světových šampionátů a olympijských her medaile. Především na něho, bezpochyby nejlepšího gólmana extraligy, spoléhá Sparta ve finálové sérii.
LN: Také letos se v médiích omílá, že finále bude především soubojem brankářů Břízy a Trvaje. Uvědomujete si, jak moc vám spoluhráči věří?
Nechci ze sebe rozhodně snímat odpovědnost, ale v play off proti sobě nikdy nebojují brankáři, ale celé týmy. I ve finále mohou rozhodovat maličkosti, jednoho z brankářů může potkat smůla a ten druhý pak hned vypadá lépe. Já vím, že se otázka souboje brankářů nabízí, já se jí ale nezabývám. Finále totiž může rozhodnout i hráč čtvrtého útoku, který se na ledě objevil třeba jen tři minuty.
LN: Vítkovický brankář Jiří Trvaj o vás před několika dny prohlásil, že jste nejlepší brankář extraligy a že se vašim výkonům pokusí přiblížit. Myslíte si, že šlo o upřímný kompliment, anebo spíše o taktický manévr?
Tuhle otázku neřeším. Rozhodně se ale nenechám ukonejšit. Moc dobře vím, jak strašně tenká je hranice mezi úspěchem a neúspěchem. Jeden týden můžete být nepřekonatelný, o pár dnů později třeba zase vypadáte jako hlupák, který dostal špatný gól. Trvajova slova mě proto nechávají v klidu.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Jak moc Trvaje uznáváte?
</HEADING>
<TEXT>
Je pro mě nejlepším hráčem play off a má lví podíl na postupu Vítkovic do finále. Mimochodem, právě Vítkovice se pro mě staly už před play off černým koněm soutěže.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Tím chcete říct, že získají titul?
</HEADING>
<TEXT>
Kdepak, jsem přesvědčený, že vyhrajeme my. Kdybychom si nevěřili, nemělo by smysl do Ostravy vůbec jezdit. Stačilo by tam poslat naše fotografie...
LN: V Ostravě se krátce před finálovou sérií prý dosti značně stupňují protipražské nálady. Nemáte z cesty na Moravu obavy?
Očekávám, že vedení extraligy zajistí vše tak, aby ani jeden tým nebyl vystavený žádným extrémním věcem. My rozhodně na ledě nic vyhrocovat nehodláme. Naopak se těším, že si zahrajeme hokej, který se bude divákům líbit. Vím, že Vítkovice už jednu dost vyhecovanou sérii zažily, ve čtvrtfinále proti Plzni. Na vypjaté atmosféře ale měli jejich hráči menší podíl.
LN: Každý rok se zdá, že v play off chytáte ještě lépe než v základní části. Působí snad na vás blahodárně vypjatá atmosféra zápasů, v nichž jde o vše?
V play off se zpravidla hraje těsnější hokej, v němž mají útočníci méně času. Navíc se zapojují do defenzivy víc než v základní části, což pomáhá obráncům, ale také gólmanům.
LN: Legendární brankář Jiří Holeček o vás prohlásil, že obdivuje, jakou ohromnou máte předvídavost. Vy skutečně dopředu poznáte, kam protihráč vystřelí?
Spíše mívám občas pocit, že když si říkám, že vím, kam střela poletí, tak zpravidla míří docela jinam (smích). V mém případě se nejedná ani tak o předvídavost, jako spíše o jakýsi instinkt, vypěstovaný za ty dlouhé roky v brance. Pro mě je ale na ledě nejdůležitější, abych se včas dostal do míst, kam by střela mohla jít. V tomhle je obdivuhodný především Dominik Hašek.
LN: Právě Hašek je pouze o měsíc mladší než vy a v NHL stále dokazuje, že i v 37 letech se dá chytat excelentně. Není pro vás právě on jakýmsi hnacím motorem a receptem na věčné mládí?
Dominik je skutečně již dlouho mým vzorem. Jeho předvídavost a pohyb v brankovišti jsou úžasné, líbí se mi i jeho řešení situací. Dodnes se snažím od něho něco okoukat.
LN: Před rokem jste zlehka naznačil, že byste nejspíš přijal případnou nabídku do reprezentace pro mistrovství světa. Nepřišla a od trenéra Augusty se jí nedočkáte nejspíš ani letos. Kdyby však přilétla, kývl byste?
Žádné kdyby mě nezajímá. Kdyby dnes nebyla modrá obloha, tak by pršelo... Já se teď především soustředím na finálové zápasy.
LN: Před dvěma roky jste v rozhovoru pro Lidové noviny možná napůl žertem prohlásil, že v dalších šesti letech hodláte zlepšovat práci s hokejkou. Ještě vám tedy zbývají čtyři roky...
Já mám spíše pocit, že jsem se ve hře s holí zhoršil (smích). Ve Spartě mám smlouvu ještě na dva roky... Víte co, tak se za ty dva roky přijďte zeptat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405107</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405107</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - V brance Sparty stojí i letos Petr Bříza jako nepřekonatelná hráz. Díky němu prošli Pražané suverénně do finále. Při každém zákroku je na něm vidět, jak se na hru soustředí. V semifinále o třídu předčil talentovaného slávistu Málka. Nikdo nepochybuje, že právě on je králem extraligových gólmanů. Na mysl se proto nejednomu fandovi vkrádá otázka: nemohl by se Bříza, který je v 37letech jen o měsíc starší než olympionik Hašek, na závěr kariéry ještě jednou objevit v dresu národního týmu na MS? "Výkonnost na to rozhodně má. Ale nejsem si jistý, jestli má ještě motivaci," říká trenér František Výborný, který Břízu z dob svého koučování ve Spartě velmi dobře zná.
</TITLE>
<HEADING>
Hnilička, Trvaj a kdo třetí?
</HEADING>
<TEXT>
Poslední reprezentační pozvánku Bříza dostal od Josefa Augusty před dvěma roky. Tehdy ale cestu na šampionát do Petrohradu odmítl. "S Petrem jsme si tenkrát sedli a v klidu si vysvětlili naše pohledy na věc. Myslím si, že už je to uzavřená kapitola a nemá cenu se v tom dál babrat," tvrdí Augusta. Samotný Bříza ale veřejně nikdy definitivní reprezentační ne neřekl. A podle informací LN by navíc například před rokem pozvánku na MS do Německa přijal. A to i bez podmínky, že bude mít zaručený post prvního gólmana. V současné situaci se zdá, že nominace na MS do Švédska by neměla uniknout dvojici Milan Hnilička - Jiří Trvaj. Prvně jmenovaný gólman Atlanty loni reprezentaci dovedl ke zlatu, Trvaj má za sebou skvělou sezonu ve Vítkovicích. Kdo ale dvojici brankářů doplní jako třetí? Pokud by se trenéři rozhodovali jen podle momentální výkonnosti, musel by jet Bříza. Volba ale zřejmě nakonec padne na rovněž osvědčeného Dušana Salfického. "Chceme dát šanci mladším gólmanům. Petra navíc čeká vypětí při finále extraligy a asi by nebylo dobré, kdyby ho vzápětí čekal další vrchol sezony," vysvětluje Augusta. S jeho názorem souhlasí i většina odborníků. "Myslím, že Petr je rozumný a nikam nepojede. Ani bych mu to nedoporučoval. Je vidět, jak do toho jde ve Spartě naplno. Pokud chce chytat ještě další sezonu, bude si potřebovat ve svých letech pořádně odpočinout," říká kouč Karlových Varů Marek Sýkora. Co by se tedy muselo stát, aby se Bříza v národním týmu objevil? Musel by sám o nominaci projevit zájem. Třeba proto, že titul mistra světa mu ve sbírce chybí. Třeba proto, že naposledy za Česko chytal při ostudné prohře 1:7 s Německem na Světovém poháru '96. Ale šance, že to skromný hokejový gentleman udělá, je malá.
Poslední reprezentační pozvánku Bříza dostal od Josefa Augusty před dvěma roky. Tehdy ale cestu na šampionát do Petrohradu odmítl. "S Petrem jsme si tenkrát sedli a v klidu si vysvětlili naše pohledy na věc. Myslím si, že už je to uzavřená kapitola a nemá cenu se v tom dál babrat," tvrdí Augusta. Samotný Bříza ale veřejně nikdy definitivní reprezentační ne neřekl. A podle informací LN by navíc například před rokem pozvánku na MS do Německa přijal. A to i bez podmínky, že bude mít zaručený post prvního gólmana. V současné situaci se zdá, že nominace na MS do Švédska by neměla uniknout dvojici Milan Hnilička - Jiří Trvaj. Prvně jmenovaný gólman Atlanty loni reprezentaci dovedl ke zlatu, Trvaj má za sebou skvělou sezonu ve Vítkovicích. Kdo ale dvojici brankářů doplní jako třetí? Pokud by se trenéři rozhodovali jen podle momentální výkonnosti, musel by jet Bříza. Volba ale zřejmě nakonec padne na rovněž osvědčeného Dušana Salfického. "Chceme dát šanci mladším gólmanům. Petra navíc čeká vypětí při finále extraligy a asi by nebylo dobré, kdyby ho vzápětí čekal další vrchol sezony," vysvětluje Augusta. S jeho názorem souhlasí i většina odborníků. "Myslím, že Petr je rozumný a nikam nepojede. Ani bych mu to nedoporučoval. Je vidět, jak do toho jde ve Spartě naplno. Pokud chce chytat ještě další sezonu, bude si potřebovat ve svých letech pořádně odpočinout," říká kouč Karlových Varů Marek Sýkora. Co by se tedy muselo stát, aby se Bříza v národním týmu objevil? Musel by sám o nominaci projevit zájem. Třeba proto, že titul mistra světa mu ve sbírce chybí. Třeba proto, že naposledy za Česko chytal při ostudné prohře 1:7 s Německem na Světovém poháru '96. Ale šance, že to skromný hokejový gentleman udělá, je malá.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405108</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405108</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Drama do posledního míčku se čeká ve čtvrtfinálovém utkání Davis Cupu mezi Českem a Francií, které dnes začíná v Pau.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PAU</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Duel české tenisové dvojky Bohdana Ulihracha proti domácí jedničce Sébastienu Grosjeanovi zahájí dnes ve 14.30 čtvrtfinálový zápas Světové skupiny Davisova poháru v Pau ve Francii. Na taraflexovém povrchu bude následovat duel Jiřího Nováka s Nicolasem Escudém. Českému kapitánovi se pořadí dnešních zápasů nelíbilo. Raději by viděl, aby hrál první Novák a měl delší odpočinek před čtyřhrou. "Divadlo vypadalo lépe, než skončil los," řekl Kukal po vystoupení v modře vymalovaném malém divadelním sálu v Pau. Lístky s hráči byly umístěny ve slavné Salátové míse pro vítěze, kterou Češi dlouho okukovali a fotili se s ní. A kdy nastane příští focení? "No, v prosinci," smál se Rikl. V tu dobu se vždy na závěr tenisové sezony hraje finále Davisova poháru. Cestou za vítězstvím ale musejí současní reprezentanti nejdříve porazit obhájce trofeje. Kukal by rád domácí tým zaskočil již dnes, ale nebál se ani nepříznivého stavu 0:2 na zápasy. "Začali bychom od debla a potom je v neděli můžeme dorazit. Tentokrát to určitě vyjde," mínil Kukal. Kapitán domácích tenistů Forget, který kdysi prohrál s Ulihrachem na antuce, předpokládal, že utkání neskončí už po čtyřhře. "Zápas začne až v neděli. Bude to vyrovnaný boj, který rozhodne jedna chyba, jeden lepší forhend," dumal. Ulihrach má s Grosjeanem lepší bilanci vzájemných zápasů, ale na první vítězství z roku 1998 si už nepamatoval. Loni ovšem hladce prohrál na antuce v Monte Carlu. "Ani jeden z nás není v exkluzivní formě," konstatoval Ulihrach. Novák popichoval, že pro něj bude ctí, nastoupit na kurt za příznivého stavu jedna nula. "To bych byl taky rád," usmál se trochu trpce Ulihrach. Na Nováka v druhé dvouhře čeká Escudé. Jeho útočný styl servis-volej bude podporovat obecenstvo, které přijde speciálně na něj. V Pau vyrůstal a při losování dostal pamětní medaili města od starosty. Novák se šestadvacetiletým Escudém nikdy nehrál. "Moc slabých míst nemají," uvedl Novák, letošní semifinalista Australian Open. Escudé dvouhru v Davisově poháru ještě nikdy neprohrál, má na kontě osm výher. "Jednou to přijít musí," zmrazil Kukal svým názorem Francouze a vztáhl to i na halu v Pau, kde Francie v DC třikrát jasně vyhrála. "K výhře musíme předvést nadstandardní výkon, průměr stačit nebude," odhadl Novák.
</TEXT>
<HEADING>
Tisk: Češi jsou obávaným protivníkem
</HEADING>
<TEXT>
Jako velmi obávaného protivníka hodnotí francouzská média český tenisový tým. Podle sportovního deníku L'Équipe iagentury AFP rozhodně nemají obhájci titulu předem jisté vítězství a spíše se dá čekat velmi těsný výsledek. "Čeští hráči nepatří mezi nejlepší světové tenisty, ale pro Francouze jsou týmem, který nahání strach," píše L'Équipe. Podle něj by Jiří Novák, Bohdan Ulihrach a David Rikl měli vystoupit o víkendu ze stínu svých slavnějších předchůdců, jakými byli Jan Kodeš či Ivan Lendl. Francouzská média zdůrazňují, že český tým je jediný, který nikdy neopustil Světovou skupinu Davisova poháru, i když musel několikrát bojovat v baráži o záchranu. Největší obavy má L'Équipe ze sobotního deblu. "Jiří Novák a David Rikl jsou hlavním trumfem soupeře," zdůrazňuje deník. Podle něj by bylo pro domácí tým nejlepší, kdyby se mu již první den podařilo uhrát dva body. Nováka pak L'Équipe hodnotí jako skutečného hráče pro Davisův pohár a o Ulihrachovi píše, že pokud má dobrý den, je schopen porazit kohokoliv na světě.
Jako velmi obávaného protivníka hodnotí francouzská média český tenisový tým. Podle sportovního deníku L'Équipe iagentury AFP rozhodně nemají obhájci titulu předem jisté vítězství a spíše se dá čekat velmi těsný výsledek. "Čeští hráči nepatří mezi nejlepší světové tenisty, ale pro Francouze jsou týmem, který nahání strach," píše L'Équipe. Podle něj by Jiří Novák, Bohdan Ulihrach a David Rikl měli vystoupit o víkendu ze stínu svých slavnějších předchůdců, jakými byli Jan Kodeš či Ivan Lendl. Francouzská média zdůrazňují, že český tým je jediný, který nikdy neopustil Světovou skupinu Davisova poháru, i když musel několikrát bojovat v baráži o záchranu. Největší obavy má L'Équipe ze sobotního deblu. "Jiří Novák a David Rikl jsou hlavním trumfem soupeře," zdůrazňuje deník. Podle něj by bylo pro domácí tým nejlepší, kdyby se mu již první den podařilo uhrát dva body. Nováka pak L'Équipe hodnotí jako skutečného hráče pro Davisův pohár a o Ulihrachovi píše, že pokud má dobrý den, je schopen porazit kohokoliv na světě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405109</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405109</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jedním z možných kandidátů na uvolněné místo trenéra pardubických hokejistů je i renomovaný hokejový odborník Slavomír Lener. Trenér, který po boku Ivana Hlinky přivedl českou reprezentaci k senzačnímu olympijskému vítězství v Naganu, působil v minulých letech nejdřív jako první asistent hlavního kouče Floridy Panthers, v poslední době jako evropský skaut tohoto týmu z NHL. "Několik klubů z extraligy mě opravdu kontaktovalo," připustil včera Lener, který pardubickou stopu nepotvrdil ani nevyvrátil. "Jsem ale ještě stále pod kontraktem s Floridou, a proto definitivní jednání o své budoucnosti odkládám až na dobu během mistrovství světa ve Švédsku. Tam bych se měl ze zástupci Floridy sejít a rozhodnout se, co dál," dodal Lener.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405110</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405110</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pavel Patera a Martin Procházka, nejúspěšnější hokejisté české historie, budou mít šanci svou medailovou sbírku ze světových šampionátuů ještě rozšířit. Trenéři hokejové reprezentace Josef Augusta a Vladimír Martinec se totiž rozhodli olympijské vítěze a čtyřnásobné mistry světa povolat k přípravným zápasům před MS ve Švédsku. O tom, že o konečnou nominaci by dvojici útočníků ruského Omsku mohlo připravit asi jen zranění, není pochyb. "Startovali na předchozích sedmi mistrovstvích v řadě. Moc zkoušet je tudíž nepotřebujeme," připustil Augusta. S kým budou "kladenská dvojčata" nastupovat v jednom útoku, ještě není rozhodnuté. Ale varianty jsou prakticky jen dvě. Buď s vítkovickým Moravcem (hráli spolu už na dvou MS), nebo s hvězdou finské ligy Vůjtkem. S ním P+P odehráli svůj nejlepší turnaj v kariéře, MS ve Finsku 1997. "I o téhle možnosti uvažujeme," dodal Augusta.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405111</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405111</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ZLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Trenér Antonín Stavjaňa se po roce vrací na střídačku hokejistů Zlína. Kouč, který v letošní sezoně vedl Třinec, včera podepsal se zlínským klubem roční smlouvu s opcí. Ve funkci nahradí Zdeňka Veneru, jenž neměl zájem obnovit kontrakt, který mu vypršel. Jméno Stavjaňova asistenta bude oznámeno nejpozději do 10. dubna. Dvojnásobný mistr světa Stavjaňa již na zlínské střídačce v minulosti působil. Po ukončení aktivní kariéry v roce 1998 vedl mužstvo společně právě s Venerou. V následující sezoně se stal hlavním trenérem Zlína, o rok později se na vedení týmu podílel opět ve dvojici s Venerou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405112</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405112</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Letenský klub už v dnešním derby se Slavií povede dosavadní asistent Lavička
</TITLE>
<TEXT>
Poslední šanci, jak ještě získat titul, chtějí přivolat bossové fotbalové Sparty. Řešení našli v sesazení hlavního trenéra Jaroslava Hřebíka. Na jeho místo se vyhoupl asistent Vítězslav Lavička.
PRAHA - Ještě v zimě byl hrdinou, nyní je z něho muž, který prý není schopen dovést Spartu na první místo v lize. Jaroslav Hřebík včera zažil další z hořkých chvil. Když patnáct minut po druhé hodině kráčel do schodů ke kanceláři sparťanského prezidenta Vlastimila Košťála, už tušil, že to bude naposledy v roli hlavního kouče. "Nějaké signály jsem měl," přiznal. Ve čtyři hodiny sešel do kabiny, kde se mezitím soustředili hráči. Za chvíli ho následovali Košťál a generální ředitel Miroslav Pelta. Ti oznámili mužstvu verdikt. "Pokud jsme chtěli i nadále usilovat o titul, museli jsme reagovat nyní. Jinak bychom už nemuseli dělat nic," uvedl Košťál. "Potřebujeme mužstvu vrátit vítězného ducha, dodat pozitivní impuls," doplnil. Jeho slova si na tiskové konferenci kromě novinářů vyslechli i zaměstnanci Sparty. Žádná tísnivá atmosféra však na Letné nepanovala. Klíčová byla poslední ligová prohra 0:2 v Jablonci. Den poté se Pelta, Košťálova pravá ruka, sešel s realizačním týmem. A dospěl k názoru, že přišel čas na změnu. "Náš výkon mě vyděsil. I trenér Hřebík cítil, že je třeba mužstvo vyburcovat," řekl Pelta. Košťál byl několik dní v Itálii, přemýšlel a po telefonu konzultoval, co bude dál. Hřebík přežil ještě úterní pohárové utkání s Příbramí, ale pak už se jeho židle rozhoupala. Den před velkým derby se Slavií padla na zem. Košťál si včera ještě pohovořil s asistentem Lavičkou a s některými hráči. Většina z nich ještě těsně před Košťálovým proslovem tvrdila, že o odvolání nic neví. Buď to byla pravda, nebo zapírali. Výjimkou byl záložník Rastislav Michalík. "Byl jsem překvapený, když jsem se to dozvěděl," povídal.
</TEXT>
<HEADING>
O Chovance prý nešlo
</HEADING>
<TEXT>
Sparťanský prezident dlouho tvrdil, že Hřebíka podrží. Nyní ale radikálně změnil názor. Proč? "Není to tak, že by se mi najednou rozbřesklo. Už delší dobu jsme nehráli tak, jak bych si představoval," řekl. Když byl ale dotázán na konkrétní Hřebíkovy chyby, odpověděl: "Na rozbor jeho činnosti je příliš krátká doba." Podle Košťála už by Hřebík na lavičce Sparty v závěru ligy mnoho nezmohl. "Je skvělý metodik, umí dělat perfektní analýzy. Ale my potřebujeme někoho s velkým srdcem, kdo by dokázal hráče motivovat," tvrdil. "Jarda není vhodný trenér pro posledních šest kol," dodal bez obalu. Zároveň ujistil o tom, že se s Hřebíkem nerozchází ve zlém. "Je to báječný člověk. Rád bych s ním spolupracoval dál, klidně bych s ním měl firmu půl na půl," prohlásil. O Hřebíkově případném nástupci se spekulovalo od začátku týdne. Nejčastěji padalo jméno bývalého letenského i reprezentačního kouče Jozefa Chovance. Ten ostatně s bývalým klubovým bossem uzavřel dlouhodobou smlouvu, která mu na papíře zajišťuje pravidelný měsíční příjem, údajně ve výši sto tisíc korun. "O té smlouvě vím. Oceňuji, že Pepík nepožaduje její plnění," řekl Košťál. Myšlenka anagažovat Chovance podle něj ve hře nebyla. "Zvažovali jsme jen dvě varianty: buď trenér Hřebík zůstane do konce ligy, nebo zvolíme domácí řešení. Neuvažovali jsme o angažování někoho mimo Spartu." Hřebíkův nástupce Lavička tvrdil, že ho rozhodnutí zaskočilo. "Nečekal jsem to. Mám smíšené pocity," tvrdil. Letenští nesáhli jen po změně na postu trenéra. Chystali i změny v kádru. Košťál navíc naznačil, že se blíží k úspěšnému konci jednání o příchodu záložníka Karla Poborského z Lazia Řím. "Věřím, že se domluvíme," uvedl Košťál.
Sparťanský prezident dlouho tvrdil, že Hřebíka podrží. Nyní ale radikálně změnil názor. Proč? "Není to tak, že by se mi najednou rozbřesklo. Už delší dobu jsme nehráli tak, jak bych si představoval," řekl. Když byl ale dotázán na konkrétní Hřebíkovy chyby, odpověděl: "Na rozbor jeho činnosti je příliš krátká doba." Podle Košťála už by Hřebík na lavičce Sparty v závěru ligy mnoho nezmohl. "Je skvělý metodik, umí dělat perfektní analýzy. Ale my potřebujeme někoho s velkým srdcem, kdo by dokázal hráče motivovat," tvrdil. "Jarda není vhodný trenér pro posledních šest kol," dodal bez obalu. Zároveň ujistil o tom, že se s Hřebíkem nerozchází ve zlém. "Je to báječný člověk. Rád bych s ním spolupracoval dál, klidně bych s ním měl firmu půl na půl," prohlásil. O Hřebíkově případném nástupci se spekulovalo od začátku týdne. Nejčastěji padalo jméno bývalého letenského i reprezentačního kouče Jozefa Chovance. Ten ostatně s bývalým klubovým bossem uzavřel dlouhodobou smlouvu, která mu na papíře zajišťuje pravidelný měsíční příjem, údajně ve výši sto tisíc korun. "O té smlouvě vím. Oceňuji, že Pepík nepožaduje její plnění," řekl Košťál. Myšlenka anagažovat Chovance podle něj ve hře nebyla. "Zvažovali jsme jen dvě varianty: buď trenér Hřebík zůstane do konce ligy, nebo zvolíme domácí řešení. Neuvažovali jsme o angažování někoho mimo Spartu." Hřebíkův nástupce Lavička tvrdil, že ho rozhodnutí zaskočilo. "Nečekal jsem to. Mám smíšené pocity," tvrdil. Letenští nesáhli jen po změně na postu trenéra. Chystali i změny v kádru. Košťál navíc naznačil, že se blíží k úspěšnému konci jednání o příchodu záložníka Karla Poborského z Lazia Řím. "Věřím, že se domluvíme," uvedl Košťál.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405113</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405113</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Nejdřív mu nebyl přán ani rok na lavičce Slavie, nyní se to samé opakovalo na Spartě. Přes rameno měl černou sportovní tašku, na tváři vyrovnaný úsměv. Chtěl mluvit jen krátce. Jaroslav Hřebík se loučil s Letnou.
</TITLE>
<HEADING>
LN: Potlačujete v sobě hořkost?
</HEADING>
<TEXT>
Logicky to přijde líto. Já jsem byl dosud v nebi, ale jednou je člověk nahoře a podruhé dole. A není to jen specifická věc pro fotbalové trenéry. Je to typická vlastnost celého našeho národa.
LN: Když jste dnes přišel na Spartu, byl jste si jistý, že povedete odpolední trénink?
Měl jsem nějaké signály, že k něčemu dojde.
LN: Co jste v šatně řekl hráčům?
Poděkoval jsem jim za spolupráci.
LN: Ve Spartě jste dopadl stejně jako v druhém domácím velkoklubu, Slavii. Co budete dělat nyní?
Neměl jsem moc času o takových věcech přemýšlet. Každý konec je jiný. Vedení klubu chtělo dát mužstvu nový impuls, beru to. S něčím takovým musí počítat každý trenér, patří to k téhle profesi.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Zklamali vás někteří lidé na Spartě lidsky?
</HEADING>
<TEXT>
Ne, takový pocit nemám. Ale teď o sobě nechci mluvit, možná až po neděli. Kluci se teď musí soustředit na zápas se Slavií. Hlavně ať vyhrají derby.
Ne, takový pocit nemám. Ale teď o sobě nechci mluvit, možná až po neděli. Kluci se teď musí soustředit na zápas se Slavií. Hlavně ať vyhrají derby.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405114</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405114</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SYDNEY</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sto padesát čtyři požárů, které zuřily v oblasti australského města Sydney o Vánocích a kolem Nového roku, bylo dílem žhářů. Sdělila to včera australská policie. Mnozí z žhářů jsou prý přitom školáci a některým je pouhých devět let. Podle policie jde o uličníky, kteří se během australských letních prázdnin nudili. Kvůli požárům zadrželi australští policisté už 131 podezřelých osob, z nichž 25 bylo obviněno ze žhářství. Za to se v Austrálii trestá až 14 lety vězení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405115</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405115</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRATISLAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Slovensko zřejmě rozhodne o případném tendru na 18 nových bojových letounů pro svou armádu až po zářijových volbách a listopadovém summitu NATO. Přesto se o stíhačkách včera hovořilo během schůzky slovenského ministra obrany Jozefa Stanka se švédským kolegou Björnem von Sydowem. Švédsko se totiž podílí na výrobě stíhacích letounů JAS 39 Gripen. Tyto letouny jsou nejžhavějším kandidátem i na přezbrojení českého letectva. "Dlouhodobý plán rozvoje ozbrojených sil předpokládá nákup víceúčelových bojových letadel ve druhé polovině tohoto desetiletí v počtu 18 kusů," uvedl Stank. V minulosti Bratislava spíše uvažovala o pořízení většího počtu podzvukových bojových letounů a o tuto možnou zakázku soupeřil britský Hawk s českou Alkou. Mezitím se ale situace změnila.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405116</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405116</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Jen zázrakem nikdo nezahynul, řekla severoirská policie o potyčkách, které se strhly v severní části Belfastu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BELFAST</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Belfast zažil v noci na včerejšek další noc plnou ostrých potyček mezi policií a probritskými loajalisty. Násilné demonstrace, které proběhly již třetí noc za sebou, organizují podle severoirských úřadů loajalistické polovojenské organizace. Potyčky, k nimž došlo v noci na včerejšek, byly podle úřadů dosud nejtvrdší. Radikální loajalisté zapalovali auta a do řad policistů naházeli celkem přes padesát podomácku vyrobených náloží a zápalných lahví. 13 strážců pořádku utrpělo zranění. Po policistech prý z davu také někdo vystřelil. Bezpečnostní síly odpověděly na násilí palbou plastikovými střelami. Násilnosti v Belfastu začaly v noci na úterý. V minulých dnech proti policistům bojovali i radikálové z řad katolíků. Policie tvrdí, že v noci na včerejšek byly srážky tak intenzivní, že jen zázrakem při nich nikdo nepřišel o život.
</TEXT>
<HEADING>
Násilnosti organizují polovojenské skupiny
</HEADING>
<TEXT>
Náměstek šéfa severoirských bezpečnostních sil obvinil z podněcování násilností protestantskou extremistickou organizaci Sdružení na obranu Ulsteru (UDA). "Máme tu co do činění s koordinovaným úsilím polovojenské organizace, která nechce žít v míru s katolickými sousedy," řekl. Předáci UDA, dodal, sice jen vysedávají v hospůdkách, ale posílají jiné, aby za ně dělali špinavou práci. Severní Belfast, kde žijí probritští protestanti v těsné blízkosti s republikánskými katolíky, zažil v posledních měsících výbuchy násilí několikrát. Atmosféra zde v posledních dnech zhoustla v souvislosti se začátkem sezony pochodů, jimiž si protestanté připomínají historická vítězství nad katolíky.
Náměstek šéfa severoirských bezpečnostních sil obvinil z podněcování násilností protestantskou extremistickou organizaci Sdružení na obranu Ulsteru (UDA). "Máme tu co do činění s koordinovaným úsilím polovojenské organizace, která nechce žít v míru s katolickými sousedy," řekl. Předáci UDA, dodal, sice jen vysedávají v hospůdkách, ale posílají jiné, aby za ně dělali špinavou práci. Severní Belfast, kde žijí probritští protestanti v těsné blízkosti s republikánskými katolíky, zažil v posledních měsících výbuchy násilí několikrát. Atmosféra zde v posledních dnech zhoustla v souvislosti se začátkem sezony pochodů, jimiž si protestanté připomínají historická vítězství nad katolíky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405117</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405117</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TEXT>
Čestná stráž včera nacvičovala převoz rakve ze zesnulou královnou matkou z kaple Svatojakubského paláce do Westminsterského opatství. Rakev s ostatky by měla být převezena dnes. Očekává se, že procesí bude sledovat na půl milionu lidí. Královna matka, která byla nejoblíbenějším členem britské panovnické rodiny, zemřela v sobotu ve věku 101 roku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405118</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405118</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
J &amp;T Securities, obchodník s cennými papíry, loni prohloubil ztrátu na 2,77 milionu korun z předloňských 182 tisíc. Objem obchodovaných cenných papírů naopak stoupl na 13,8 miliardy korun proti necelým čtyřem miliardám z roku 2000. Vedení firmy chce změnit špatné hospodaření restrukturalizací vnitřního provozu i omezením nákladů. V roce 2003 pak plánuje spojení se sesterskou J &amp;T Bankou.
</TITLE>
<TEXT>
Biocel, domácí výrobce buničiny, loni vykázal auditovaný čistý zisk 64 milionů korun, když o rok dříve to bylo 732 milionů korun. Tržby se přitom snížily na 3,8 miliardy z 5,4 miliardy korun. Na propadu tržeb a zisku se podepsaly nepříznivá situace na trhu s buničinou a nevýhodný kurs koruny vůči euru.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405119</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405119</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Dokázat, že se nepodílí na řízení Poděbradky a Hanácké kyselky chce firma Karlovarské minerální vody.
</TITLE>
<TEXT>
KARLOVY VARY - Společnost Karlovarské minerální vody (KMV) chce do deseti dnů informovat Úřad pro ochranu hospodářské soutěže (ÚOHS) o způsobu řešení zákazu ovládat Poděbradku a Hanáckou kyselku. Jejich sloučení antimonopolní úřad v březnu odmítl kvůli hrozbě ovládnutí téměř 75 procent trhu. To by zřejmě vedlo k růstu cen a omezení sortimentu v neprospěch spotřebitele. Generální ředitel KMV Jan Husák řekl, že největší domácí producent minerálek firmy neovládá, ačkoli v Poděbradce drží stoprocentní a v Hanácké kyselce 35procentní podíl. Společnost chce podle něj úřadu dokázat, že se nepodílí na řízení těchto dvou firem, mimo jiné tím, že s nimi není personálně propojena. Znění návrhu pro antimonopolní úřad KMV připravuje. Společnost ročně vyrobí zhruba 400 milionů litrů minerálek, což je asi 60 procent domácí produkce. Loňské výsledky hospodaření zatím nezveřejnila. "Nebudou horší než předloni," sdělil předseda představenstva Antonio Pasquale. V roce 2000 KMV vykázaly čistý zisk 245 miliónů korun při tržbách 2,4 miliardy korun. Poděbradka zvýšila loni tržby o 6,3 procenta na 712 milionů korun. Výrobu zvedla o pět procent na 1,14 miliónu hektolitrů minerálek. Hanácká kyselka loni společně s dceřinou a.s. Hanácké závody prodala 1,3 milionu hektolitrů minerálek, což představuje stejné množství jako v roce 2000. Tehdy za jejich prodej utržila 727 milionů korun a vykázala miliónový zisk. Majitelem KMV je z 93 procent nizozemská firma Ronaldsay B.V. Ta je rovněž majoritním vlastníkem společnosti HBSW, která je producentem Dobré vody. Rozhodujícím akcionářem Ronaldsay je Antonio Pasquale.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405120</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405120</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S nejtěsnějším náskokem 1:0 pojedou k odvetě čtvrtfinále Ligy mistrů shodně fotbalisté Liverpoolu i Panathinaikosu Atény. Angličané zdolali doma Leverkusen, Řekové si připsali do řady úspěchů na domácím hřišti i výhru nad Barcelonou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405121</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405121</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
PŘÍBRAM/DRNOVICE - Drnovický fotbalový klub se snaží vybřednout z milionových dluhů prodejem hráčů. Jednání s Příbramí, která projevila zájem o několik klíčových fotbalistů, bylo odloženo na dnešek. Po střelci Vítězslavu Tumovi zatoužila Sparta, která ho chce získat na hostování, prý už pro dnešní derby. Podle některých zdrojů zatím brání výprodeji hráčů exekuce, kterou v prosinci na drnovický klub uvalil vyškovský soud kvůli dluhu 50 miliónů korun. Tiskový mluvčí ČMFS Jaroslav Kolář však uvedl, že Drnovice nemají zakázané přestupy, protože své závazky ve fotbalovém prostředí plní.
</TITLE>
<HEADING>
Jarůškovi zbudou náhradníci?
</HEADING>
<TEXT>
Pokud se potvrdí kuloární informace, odejdou z Drnovic opory. Na prodej jsou kanonýři Vítězslav Tuma a Brazilec Fábio Gomes, kompletní obrana z neděle Jaroslav Schindler, Tomáš Randa, René Formánek, Pavel Pergl. Nabídku změnit dres prý od současného majitele, firmy Corimex, dostali i Vladimír Čáp, Petr Zemánek a Jiří Adamec. Jen brankář Martin Pařízek ji už odmítl. Drnovičtí měli včera volno a trenér Karel Jarůšek smutně poznamenal: "Sám jsem zvědav, kdo v pátek přijde na trénink." Masivní výprodej šest kol před koncem soutěže zřejmě signalizuje konec "drnovického zázraku", jak býval označován vzestup klubu z třítisícové jihomoravské vesnice. Drnovice hrály od roku 1993 nejvyšší soutěž, mají moderní stadion, splňující přísná mezinárodní kritéria, a před dvěma lety nakoukly i do pohárové Evropy. Jejich bývalý majitel Jan Gottvald, s nímž je klub odnepaměti spojován, je však momentálně ve vazbě a čelí obviněním z mnohamilionových podvodů. Klub je ve finanční tísni a podle neoficiálních zpráv dluží hráčům už dva měsíce za výplaty. Kdyby své závazky k nim dál neplnil, mohlo by to být důvodem pro rozvázání smluv a hráči by byli volní.
Pokud se potvrdí kuloární informace, odejdou z Drnovic opory. Na prodej jsou kanonýři Vítězslav Tuma a Brazilec Fábio Gomes, kompletní obrana z neděle Jaroslav Schindler, Tomáš Randa, René Formánek, Pavel Pergl. Nabídku změnit dres prý od současného majitele, firmy Corimex, dostali i Vladimír Čáp, Petr Zemánek a Jiří Adamec. Jen brankář Martin Pařízek ji už odmítl. Drnovičtí měli včera volno a trenér Karel Jarůšek smutně poznamenal: "Sám jsem zvědav, kdo v pátek přijde na trénink." Masivní výprodej šest kol před koncem soutěže zřejmě signalizuje konec "drnovického zázraku", jak býval označován vzestup klubu z třítisícové jihomoravské vesnice. Drnovice hrály od roku 1993 nejvyšší soutěž, mají moderní stadion, splňující přísná mezinárodní kritéria, a před dvěma lety nakoukly i do pohárové Evropy. Jejich bývalý majitel Jan Gottvald, s nímž je klub odnepaměti spojován, je však momentálně ve vazbě a čelí obviněním z mnohamilionových podvodů. Klub je ve finanční tísni a podle neoficiálních zpráv dluží hráčům už dva měsíce za výplaty. Kdyby své závazky k nim dál neplnil, mohlo by to být důvodem pro rozvázání smluv a hráči by byli volní.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405122</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405122</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Rekord skibobisty Hlaváče. Jen s poloviční spokojeností ukončil Pavel Hlaváč pokusy o překonání světového rychlostního rekordu na skibobu v Les Arcs. Dva roky staré maximum 184,9 km/h Švýcara Ronalda Bonwinna nepřekonal, avšak postaral se o vylepšení svého vlastního národního rekordu - 173,23 km/h.
</TITLE>
<TEXT>
Nový rychlostní rekord na lyžích. Rakouský rychlostní lyžař Harry Egger vytvořil na nové trati v zimním středisku Lech am Arlberg nový světový rekord. Po třech týdnech přípravy dosáhl ve sjezdu rychlosti 248,28 km/h a jen těsně se mu nepodařilo prolomit zvukovou bariéru (250 km/h).
Straka v Teplicích. K personálním změnám sáhli v těžce zkoušeném fotbalovém klubu z Teplic. Hlavní trenér František Cipro zůstává ve funkci, získal však nového asistenta, bývalého reprezentanta a manažera Františka Straku. Sportovním manažerem pak byl jmenován Jiří Záruba.
Znovu Kolo pro život. V neděli 14. dubna odstartuje třetí ročník akce Česká spořitelna Kolo pro život. V letošním roce obsahuje seriál pět závodů ligy horských kol, dvanáct cyklomaratónů a jednu exhibici. Tou budou tradiční Pražské schody, na nichž se 12. června představí i olympijský vítěz Miguel Martinez z Francie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020405123</DOCID>
<DOCNO>LN-20020405123</DOCNO>
<DATE>04/05/02</DATE>
<TITLE>
Ostuda na úvod. Sezona začala katastrofálně. Po 23 minutách hry tým prohrával v Blšanech 0:3 a tímto výsledkem také trenérova premiéra skončila. "Takovou ránu jsem ještě jako trenér nedostal. Kdo zklamal, nebude hrát," řekl tehdy rázně, v kuolárech se však začalo spekulovat o Hřebíkově vyhazovu.
</TITLE>
<TEXT>
Nedůvěra. Hřebík bojoval s nedůvěrou hráčů i dalších členů týmu. Jeho přímost a snaha změnit herní systém měly řadu odpůrců. "Sprostě na nás křičí, to nemáme zapotřebí," stěžovali si někteří hráči v čele s Obajdinem a Lazzarem.
Zlatý bod z Mnichova. První zápas v základní skupině Ligy mistrů nastartoval cestu vzhůru. Remíza 0:0 na hřišti Bayernu Mnichov přesvědčila hráče a postupně i vedení klubu, že nový systém založený na zónové obraně má smysl. "Už nejsem dole," těšil se Hřebík.
Na vrcholu slávy. Vysoká výhra nad Feyenoordem a skvělé výkony Sparty udělaly na konci loňského roku z Hřebíka mediální hvězdu. Kluboví bossové ho plácali po zádech, fanoušci skandovali jeho jméno. "Cítím trochu satisfakci za počáteční nedůvěru. Smlouvu mám na rok a chci ji dodržet," řekl tehdy Hřebík.
Smělé vyhlídky. Sparta v LM postoupila do osmifinálové skupiny a odehrála nejlepší zápas sezony doma s Realem, byť prohrála 2:3. V dalším utkání ale zvítězila v Portu a Hřebík jásal: "Máme šanci zažít historickou sezonu." Vedení slíbilo, že přes zimu tým neoslabí odchody hráčů.
Čas kompromisů. Tým během zimy opustili dva hráči základní sestavy Hašek a Labant. Adekvátní posily nepřišly, ale Hřebík mlčel. Jeho sympatická přímočarost pomalu mizela. Hráče omlouval i po špatných výkonech, občas těžce nesl kritiku.
Jarní trápení. Jarní část ligy začala Sparta rozpačitě. Mimo jiné prohrála v Liberci, který ji později připravil o vedení v tabulce. Hra klubu se změnila k nepoznání. Smělé plány v Lize mistrů vzaly po sérii porážek rychle za své. Krize vyvrcholila prohrou v Jablonci, po které autobus s týmem napadli fanoušci. Pět dní poté je Hřebík odvolán.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>