<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020412001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412001</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Benešovy dekrety jsou uzavřená minulost a neplatí. Takovou větu bylo možné v posledních měsících diskusí o poválečných zákonech prezidenta Beneše slyšet z mnoha stran. Včera tuto tezi "posvětili" komisař Evropské unie pro rozšíření Günter Verheugen, který do Česka přiletěl na dvoudenní návštěvu, a český premiér Miloš Zeman. Svůj postoj politici stvrdili společným prohlášením. Oba se v něm shodli, že "některé dekrety by dnes neobstály, pokud by byly posuzovány nynějšími standardy". Podle prohlášení však nemají dekrety, které například zbavily sudetské Němce občanství a majetku, v současnosti právní účinky. Verheugen dál znovu jménem Evropské komise ujišťoval, že otázka dekretů neovlivní vstup Česka do unie, ani se o nich v rámci přístupových jednání nebude diskutovat. Verheugen pak několikrát vyzval středoevropské politické činitele, aby přispěli k "dobrým sousedským vztahům ve střední Evropě" a přenesli se přes křivdy z minulosti. Zeman s Verheugenem se shodli i na otázce majetkových restitucí. Hranice pro uplatnění restitučních nároků se podle nich neposune dál do minulosti a zůstane na 25. únoru 1948. "Majetkové restituce nejsou věcí EU, ale ČR. Nikdy jsme toto téma nenastolili a nehodláme to udělat," uvedl Verheugen. Šéf sněmovny Václav Klaus přes Verheugenovo ujišťování podotkl, že dolní komora by měla o "horkém" tématu jednat a přijmout "velmi krátké konstatování". Tím by podle něj parlament dal najevo nelibost vůči faktu, že se nyní otázka poválečného uspořádání opět otevírá. Šéf ODS dál uvedl, že již nepovažuje za nutné, aby součástí smlouvy o přistoupení byla formulace o dekretech.
</TITLE>
<TEXT>
Miloš Zeman a Günter Verheugen: Stejně jako je tomu v případě opatření přijatých po druhé světové válce jinými evropskými zeměmi, některé tyto dekrety by dnes neobstály, pokud by byly posuzovány nynějšími standardy - ale ony patří historii. Smlouva EU požaduje na členských státech a na institucích EU, aby posuzovaly žadatelské země na základě jejich nynějšího, a nikoli minulého konání.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412002</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - O státní úvěr v maximální výši 200 tisíc korun na výstavbu nového bytu nebo domu s jedním bytem budou moci od pondělka požádat mladí lidé do 36 let. Formuláře k této půjčce s tříprocentním úrokem jsou od 10. dubna k dispozici v hypotečních bankách a stavebních spořitelnách. Zájemce nesmí být vlastníkem nebo spoluvlastníkem bytu či rodinného domu. Ve Státním fondu rozvoje bydlení je na akci vyčleněno 350 milionů korun, z nichž by mohlo být uspokojeno asi 1750 žadatelů. "Jsou však připravena opatření, pokud tato částka nebude stačit," sdělila Alena Panáčková, ředitelka koncepčního útvaru fondu. Zájem o státní úvěr zatím není velký, některé banky ale očekávají jeho nárůst. Objevují se však i skeptické názory. "Podle mne jsou podmínky nastaveny tak, že se velký zájem ani očekávat nedá. Je zde omezení věkem, účelem výstavby či plochou bytu," uvedl Jan Sadil z Českomoravské hypoteční banky.
</TITLE>
<TEXT>
Výhodné půjčky na byty pro mladé
* až 200 tisíc korun * úrok je pouze 3 procenta * půjčka je splatná do 10 let
</TEXT>
<HEADING>
Podmínky získání úvěru
</HEADING>
<TEXT>
* věk do 36 let * žadatel nesmí vlastnit byt nebo dům * byt může mít maximálně 80 m 2 * u rodinného domu nesmí plocha všech místností přesáhnout 120 m 2
* věk do 36 let * žadatel nesmí vlastnit byt nebo dům * byt může mít maximálně 80 m 2 * u rodinného domu nesmí plocha všech místností přesáhnout 120 m 2
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412003</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ekonomické důsledky měnových výkyvů mohou být pro mnohé podniky ničivé. V učebnicích, jež jsou zaměřeny na finanční deriváty (termínové obchody), se často cituje příklad společnost Laker Airlines, která v osmdesátých letech zkrachovala v důsledku výkyvů kursu amerického dolaru a britské libry. Většina výnosů této společnosti byla v librách, ale výdaje téměř výlučně v dolarech. Kdyby management firmy znal a používal finanční deriváty, mohla společnost prosperovat dodnes. Krach byl zbytečný. Stálo by za to provést rozbor odborných znalostí českých finančních ředitelů. Kolik procent z nich asi rozumí problematice opčních a termínových kontraktů? Mimochodem, tyto nástroje nevyužívá ani ministerstvo financí, což je ostuda. Výmluvy, že opce, forwardy a futures jsou jen pro velké podniky, neobstojí.
</TITLE>
<TEXT>
V ČR existují i banky, které nabízejí jištění proti měnovému riziku českým fyzickým osobám, jež pracují v zahraničí a pobírají mzdu v cizí měně. Je tedy docela dobře možné, že za velký díl problémů s posilováním koruny si podniky mohou samy svou finanční negramotností. V dlouhodobé perspektivě ovšem ani ten nejrafinovanější finanční instrument nepomůže proti růstu nákladů a poklesu výnosů, které jsou pro exportní podniky nevyhnutelným důsledkem posilování měny.
</TEXT>
<HEADING>
Jak přežít
</HEADING>
<TEXT>
Existují dvě možnosti přežití. Tou první je strategie dlouhodobé chudoby a stagnace ekonomického růstu. Jde o vyzkoušený a zaručený prostředek proti posilování měny, ale jeho vedlejší účinky jsou nepříjemné. Proto nemá cenu na toto téma vážně diskutovat. Druhou možností přežití exportérů je zvyšování produktivity. To se snadno řekne, ale těžko udělá. Kromě toho lze celkem snadno vytipovat průmyslová odvětví s vysokým podílem manuální práce. Země jako Čína, Indie, Indonésie, ale také Rusko a Ukrajina nabízejí nevyčerpatelný potenciál velmi levné pracovní síly. Stavět prosperitu průmyslu v prostředí střední Evropy na nízkých mzdách je krátkozraké. Před časem vysílala ČT dokument o kanadské firmě, která se zabývá výrobou a prodejem pánských obleků. Měli by jej povinně zhlédnout všichni manažeři českých výrobních podniků. Začátkem sezony vyšlou Kanaďané své zvědy do Paříže a dalších evropských módních center, aby "okoukli" poslední trendy. Návrháři určí střihy a vyberou materiály. Výroba začíná v indickém Kašmíru. Předák dílny v sikhském turbanu hrdě ukazuje vzorky látek, jejichž kvalita je nerozeznatelná od originálu. Látky se stříhají v Číně. Záběr ukazuje mladé dělnice, které pracují za mzdu, za jakou by Západoevropan nebo Američan ani nevstal z postele.
</TEXT>
<HEADING>
Etapa za etapou
</HEADING>
<TEXT>
Další etapa následuje v Rusku, kde se obleky šijí. Střihy se kompletují s ramenními vycpávkami z Koreje, protože Korejci je dokážou vyrábět nejlevněji. Ani ruské dělnice nedostávají horentní platy: televizní dokument uvádí, že za denní plat si ruská šička může koupit jednu tubu zahraniční zubní pasty. Z celého obleku vyrobeného kanadskou firmou je jen jedna součást kanadského původu: knoflíky. Malá rodinná firma dosáhla v tomto oboru takové dokonalosti, že Číňané, Indové ani Korejci zatím nemohou konkurovat. Zatím. Celkové náklady na výrobu pánského obleku lze odhadnout na 40 až 60 dolarů, z čehož jen asi desetina připadá na dopravní náklady. V USA se obleky prodávají za cenu 500 až 600 dolarů. Kdo si rozdělí zbytek? Drtivá většina připadá na náklady obchodu a marketingu v Severní Americe, jakož i na daně a sociální a zdravotní pojištění. Zisková marže je překvapivě nízká - v odvětví pánské konfekce je velká konkurence. Závěr: peníze dnes vydělává design, obchod, marketing, finance a zpracování informací. Výroba, s výjimkou nejnáročnějších technologií, je "levné zboží".
Další etapa následuje v Rusku, kde se obleky šijí. Střihy se kompletují s ramenními vycpávkami z Koreje, protože Korejci je dokážou vyrábět nejlevněji. Ani ruské dělnice nedostávají horentní platy: televizní dokument uvádí, že za denní plat si ruská šička může koupit jednu tubu zahraniční zubní pasty. Z celého obleku vyrobeného kanadskou firmou je jen jedna součást kanadského původu: knoflíky. Malá rodinná firma dosáhla v tomto oboru takové dokonalosti, že Číňané, Indové ani Korejci zatím nemohou konkurovat. Zatím. Celkové náklady na výrobu pánského obleku lze odhadnout na 40 až 60 dolarů, z čehož jen asi desetina připadá na dopravní náklady. V USA se obleky prodávají za cenu 500 až 600 dolarů. Kdo si rozdělí zbytek? Drtivá většina připadá na náklady obchodu a marketingu v Severní Americe, jakož i na daně a sociální a zdravotní pojištění. Zisková marže je překvapivě nízká - v odvětví pánské konfekce je velká konkurence. Závěr: peníze dnes vydělává design, obchod, marketing, finance a zpracování informací. Výroba, s výjimkou nejnáročnějších technologií, je "levné zboží".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412004</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Německá marka by se dnes prodávala za 15,33 Kč
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Česká měna včera prolomila psychologickou hranici 30 korun za euro. Krátkodobě posílila až na 29,970 Kč za euro, to odpovídá 15,326 koruny za někdejší marku, a dosáhla nového historického maxima. Ještě úspěšnější byla na trhu s americkým dolarem, když si polepšila o zhruba 50 haléřů a zpevnila až na 33,96 Kč za dolar. Jde o nejsilnější kurs za 2,5 roku. "Vliv středeční intervence se z korunového trhu vytratil jako pára nad hrncem," komentoval snahu centrální banky udržet hranici 30 korun za euro analytik Komerční banky Jan Vejmělek. Intervence České národní banky se tak podle očekávání ukázala jako naprosto neúčinná. "Koruna je silnější než před zásahem ČNB, která intervenovala na 30,06 Kč za euro. Kurs včera uzavíral na 30,01," dodal Jan Schiesser z Atlantik FT. "Hladinu 30,00 se sice výrazněji prolomit nepodařilo, nicméně je pouze otázkou času, kdy se tak stane," prohlásil Vejmělek.
Rostoucí síla české koruny vůči euru
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412005</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Pro pachatele těžkých zločinů bude nyní těžší uniknout trestu. Včerejším dnem se totiž naplnil sen o zřízení stálého mezinárodního tribunálu, který se má zabývat závažnými skutky, jako jsou genocida či zločiny proti lidskosti. Dohoda o vzniku Mezinárodního trestního soudu (ICC) byla sice uzavřena již v roce 1998, ke zřízení tribunálu ale bylo potřeba, aby ji ratifikovalo alespoň šedesát zemí. Tato hranice byla překonána právě včera. Nadšení zastánců globální spravedlnosti ale brzdí skutečnost, že zřízení stálého tribunálu nepodpořily všechny velmoci - stranou zůstaly Spojené státy, Rusko i Čína. Vznik ICC neratifikovala ani Česká republika. Projekt mezinárodního soudu podpořila především západní Evropa v čele s Británií a Německem. Soud bude sídlit v nizozemském Haagu, kde má začít fungovat od příštího roku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412006</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Konec poplašného cvičení. Tak lze interpretovat nynější návštěvu komisaře pro rozšíření EU Güntera Verheugena. Zvláště spojíme-li si ji s ujištěním britského premiéra Tonyho Blaira, že poválečné dekrety prezidenta Beneše nejsou překážkou našeho vstupu do EU. Žádná politická strana už nemůže provozovat smrtelně vážné nacionalistické strašení změnami poválečného uspořádání Evropy. Vždyť sám náš vstup do EU bude obrovskou revizí poválečného uspořádání, stejně jako jí bylo třeba sjednocení Německa. Kdo ještě může do Prahy přijet, aby nás ubezpečil, že Evropa nechce ČR znásilňovat? Politickým stranám dochází munice, budou muset začít hledat nová, méně fiktivní předvolební témata. Blednoucí obraz nepřítele odhaluje programovou prázdnotu. Začnou se strany předhánět v nastolování nových, chytlavějších a důležitějších témat? Uslyšíme stejně silácká prohlášení, jaká nás atakovala v uplynulých dnech ohledně Benešových dekretů i o reformě školství či zdravotnictví nebo o změně bytové politiky? Asi těžko. Mezinárodní rozhodčí na umpiru zavelel: Nové míče! Předvolební stratégové mají na jejich dodání 63 dnů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412007</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Jen velmi málo českých firem si je jisto, že by odolaly útoku hackera. Podle odborníků se zatím tuzemské společnosti nenaučily dobře chránit počítačové systémy, ze kterých lze nelegálně uloupit nejen cenné informace, ale i peníze.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Téměř čtyřicet procent všech středních a velkých firem v Česku napadli loni počítačoví piráti - hackeři. Přiznali se k tomu zástupci firem, kterých se společnost Ernst &amp; Young ptala na to, jak mají zabezpečené počítačové sítě proti útokům zvenčí nebo zevnitř. Tento údaj - ale i zkušenosti odborníků - svědčí o tom, že české firmy zatím neumějí chránit informace uložené v počítačových sítích. Přitom jde zpravidla o velmi cenné informace, někdy i o osobní údaje, u bank i o přístup k milionům korun. Znepokojivé je i další přiznání českých firem. Jen devatenáct procent z nich si je jisto, že by vůbec byly schopny útok na svá data v počítačích odhalit. V loňském roce policisté přišli na 21 případů, kdy počítačoví piráti pronikli do cizích počítačových sítí. Škoda v těchto případech přesáhla pět milionů korun. Zdaleka ne všechny firmy a úřady ovšem podobný útok zjistí a ne všechny jej pak oznámí policii. Skutečné škody tak i podle odhadů policie jsou mnohem vyšší. Minulý týden policisté například zatkli správce počítačové sítě páté největší banky v Česku GE Capital Bank. Hned potom ho policejní rada obvinil z krádeže 124 milionů korun právě přes počítač.
</TEXT>
<HEADING>
Ani banky nedokážou ochránit své počítače
</HEADING>
<TEXT>
"Ten trend se pomalu zlepšuje. České firmy jsou na tom ale i dnes hůře, než je tomu třeba v Japonsku, Spojených státech nebo ve Švédsku. IT administrátoři (lidé, kteří dohlížejí na správný a bezpečný chod počítačových sítí) si uvědomují, že je nutné více chránit informační technologie. Problém je, že si to neuvědomují jejich nadřízení, že to není priorita třeba pro člena představenstva té které společnosti," říká vedoucí konzultant pro bezpečnost firmy Hewlett-Packard Pavel Marťák. O tom, jak se velké české podniky starají o bezpečnost svých počítačových sítí, svědčí i loňská analýza jedné významné finanční instituce, která působí na celém území ČR a ročně provede transakce za stovky miliard korun. Výsledky auditu byly pro vedení zmíněné instituce alarmující. Testy ukázaly, že "zkušenější hacker" by dokázal vstoupit do jedenácti z dvaceti počítačových centrál. Ukázalo se, že kontrolovaná instituce velmi málo využívá nástroje proti "vloupání" do systému, který obsahuje nesmírně cenné údaje. Hlavní administrátor je podle auditu nekompetentní a jeden z programátorů dokonce do sítě několikrát nelegálně vstoupil. "Z tohoto příkladu je patrné, že se vzniklé problémy obvykle začínají řešit až ve chvíli, kdy dojde k prvnímu incidentu a následným ztrátám," řekl počítačový expert Marťák, který nechtěl zmíněnou instituci jmenovat. Policie vyčlenila pro boj s počítačovými piráty asi deset svých lidí. Zatím nedostala před soud žádného počítačového piráta. Odborníci tvrdí, že většina hackerů nenapadá počítačové sítě, aby uloupili informace nebo peníze. Nejobvyklejším útokem je pozměňování stránek a upozorňování na špatné zabezpečení. "V budoucnosti ale můžeme očekávat snahu získat finanční profit," varuje letošní zpráva ministerstva vnitra o informační kriminalitě.
"Ten trend se pomalu zlepšuje. České firmy jsou na tom ale i dnes hůře, než je tomu třeba v Japonsku, Spojených státech nebo ve Švédsku. IT administrátoři (lidé, kteří dohlížejí na správný a bezpečný chod počítačových sítí) si uvědomují, že je nutné více chránit informační technologie. Problém je, že si to neuvědomují jejich nadřízení, že to není priorita třeba pro člena představenstva té které společnosti," říká vedoucí konzultant pro bezpečnost firmy Hewlett-Packard Pavel Marťák. O tom, jak se velké české podniky starají o bezpečnost svých počítačových sítí, svědčí i loňská analýza jedné významné finanční instituce, která působí na celém území ČR a ročně provede transakce za stovky miliard korun. Výsledky auditu byly pro vedení zmíněné instituce alarmující. Testy ukázaly, že "zkušenější hacker" by dokázal vstoupit do jedenácti z dvaceti počítačových centrál. Ukázalo se, že kontrolovaná instituce velmi málo využívá nástroje proti "vloupání" do systému, který obsahuje nesmírně cenné údaje. Hlavní administrátor je podle auditu nekompetentní a jeden z programátorů dokonce do sítě několikrát nelegálně vstoupil. "Z tohoto příkladu je patrné, že se vzniklé problémy obvykle začínají řešit až ve chvíli, kdy dojde k prvnímu incidentu a následným ztrátám," řekl počítačový expert Marťák, který nechtěl zmíněnou instituci jmenovat. Policie vyčlenila pro boj s počítačovými piráty asi deset svých lidí. Zatím nedostala před soud žádného počítačového piráta. Odborníci tvrdí, že většina hackerů nenapadá počítačové sítě, aby uloupili informace nebo peníze. Nejobvyklejším útokem je pozměňování stránek a upozorňování na špatné zabezpečení. "V budoucnosti ale můžeme očekávat snahu získat finanční profit," varuje letošní zpráva ministerstva vnitra o informační kriminalitě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412008</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zásilka s podezřelým bílým práškem přišla ve středu na adresu amerického velvyslanectví v Praze. "Obdrželi jsme balíček, který je nyní zkoumán," řekla pracovnice americké ambasády. Další podrobnosti nemohla sdělit. Policie nebyla o tomto případu informována, uvedla mluvčí pražské policejní správy Kamila Styblíková. Obálky s podezřelým bílým práškem se začaly po útocích na USA objevovat v různých zemích včetně České republiky. Česká policie loni zasahovala u více než tisíce podezřelých zásilek. Antrax ale nebyl v republice zaznamenán.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412009</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PASOV/PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V bavorském Pasově včera po devíti hodinách vzrušené debaty skončilo veřejné slyšení o bezpečnosti elektrárny Temelín a o jejím vlivu na životní prostředí. Akce však očividně nezměnila názory odpůrců a stoupenců elektrárny, kteří si předkládané argumenty vzájemně neuznali. Asi 300 lidí z Bavorska a Horních Rakous se ptalo zejména na vliv Temelína na vznik onemocnění způsobených elektrárnou i na možnou těžkou havárii. Odborníci z ČR opakovaně tvrdili, že elektrárna je bezpečná a možnost vážné nehody je v ní minimální. Jejich odpovědi doprovázely posměšné výkřiky a pískáním.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412010</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sněmovní organizační výbor nedoporučil vyznamenat československého prezidenta Edvarda Beneše Řádem T. G. Masaryka, jak navrhoval místopředseda ODS Jan Zahradil. Beneš je ale nositelem nejvyššího státního vyznamenání, a podle poslanců je proto nevhodné udělovat mu in memoriam nižší státní řád. Zahradil navrhl vyznamenat Beneše proto, že ze zahraničí zaznívají hlasy zpochybňující jeho osobu a zejména prezidentské dekrety, jež Beneš vydal po válce a které schválil československý parlament.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412011</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
ODS je nyní nejsilnější stranou, na počátku dubna by získala 29,6 procenta hlasů voličů. Zjistila to agentura TNS Factum. ODS si proti poslednímu průzkumu polepšila o čtyři procenta, ČSSD je s 23,8 procenta hlasů jsou druhá. Na třetím místě je Koalice se 17,9 procenta, KSČM získala 14,9 procenta hlasů. Další strany už nedokázaly v průzkumu překonat hranici pěti procent hlasů pro vstup do sněmovny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412012</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
OSTRAVA - Ostravu dnes čekají rozsáhlé policejní manévry. Jejich cílem je jediné - oddělit fanoušky pražské Sparty a ostravského Baníku tak, aby nedošlo k bitkám a násilnostem, které střetnutí obou mužstev pravidelně provázejí. V Česku totiž neexistuje větší "sportovní" nenávist než mezi fanoušky Sparty a Ostravy. Situaci policistům navíc komplikuje fakt, že půl hodiny po výkopu na Bazalech začíná v nedalekých Vítkovicích další zápas finále hokejové extraligy mezi tamním celkem a Spartou. V případě vítězství by sparťané slavili zisk titulu. "Jelikož se u nás hraje fotbal i hokej, bude pro nás vše mnohem náročnější. I když z našeho pohledu je fotbal mnohem rizikovější," tvrdí šéf ostravské pořádkové policie Petr Lessy. "Budeme proto v plné zbroji," dodala mluvčí severomoravské policie Dagmar Bednarčíková.
</TITLE>
<HEADING>
Udržet je od sebe
</HEADING>
<TEXT>
Oba odmítají ze "strategických důvodů" prozradit, kolik mužů policie nasadí. Odhaduje se však několik stovek policistů v ostravských ulicích, další budou připraveni v záloze. "Naším cílem je udržet oba znepřátelené tábory od sebe. Připraveni jsme na všechno, včetně útoků na hráče a sparťanské vedení či bitky fanoušků za hranicemi města," konstatoval včera Lessy. Zástupce nejradikálnějších fanoušků fotbalové Sparty, kteří například po nedávném utkání s Jabloncem napadli autobus s hráči, však tvrdí, že opatření jsou zbytečná. "Jsme vedením Sparty znechuceni. Dohodli jsme se proto, že do Ostravy ani nepojedeme. Na výjezd se tak chystá pouze zhruba pětadvacet lidí, kteří už mají s Ostraváky dohodnutou bitku za hranicemi města," řekl LN včera jeden z nich, nepřál si však uvést své jméno. Policie však i přesto nechce ponechat nic náhodě. V Praze už si dokonce vytipovala autobusy a vlaky, kterými by "chuligáni" mohli do Ostravy jet. Podle informací LN původně sparťanští fanoušci zamýšleli jet do Ostravy, aby "vynadali" na Bazalech šéfům fotbalové Sparty Vlastimilu Košťálovi a Miroslavu Peltovi a přesunuli se na hokej. Změnu tohoto plánu zapříčinila schůzka 25 zástupců "hooligans" s bezpečnostním manažerem Sparty Josefem Praskem v areálu stadionu na Letné. "Schůzka byla vyvolána vedením Sparty. Měli se jí účastnit i pánové Pelta s Košťálem. Ti ale nepřišli. Manažer Prask nám řekl, že mají urgentní jednání," řekl LN fanoušek, jenž se předminulou sobotu účastnil napadení sparťanského autobusu po prohraném utkání v Jablonci. "Hovořilo se hlavně o chování vedení Sparty k fanouškům na stadionu. Řekli jsme své výtky - že je ochranka na stadionu neadekvátně brutální, že nesmíme házet konfety a pálit bengálské ohně na stadionu a že nám vedení neumožňuje organizovat si choreografii při fandění. Právě to jsou věci, které zápasu dávají grády," vypočítal. "Nakonec nám slíbili, že na poslední domácí dva zápasy vyhradí chuligánům speciální sektor, v němž nám to umožní, a bude tam méně ochranky. Pokud ale svému slovu při zápase doma s Teplicemi nedostojí, vyhlásíme vedení Sparty totální válku. Při posledním domácím zápase s Bohemians by se pak vedení mělo na co těšit," dodal s tím, že ortodoxní radikální fans proto nyní na "výjezdy" rezignovali. "Jednání bylo poměrně ostré. Nejradikálnější skupina asi pěti fanoušků si myslela, že bude pouze diktovat podmínky. To nebylo možné, proto hned na začátku odešli," uvedl Prask. "Myslím si, že schůzka byla oboustranně prospěšná. Jde nám o zklidnění napjaté situace," dodal
Oba odmítají ze "strategických důvodů" prozradit, kolik mužů policie nasadí. Odhaduje se však několik stovek policistů v ostravských ulicích, další budou připraveni v záloze. "Naším cílem je udržet oba znepřátelené tábory od sebe. Připraveni jsme na všechno, včetně útoků na hráče a sparťanské vedení či bitky fanoušků za hranicemi města," konstatoval včera Lessy. Zástupce nejradikálnějších fanoušků fotbalové Sparty, kteří například po nedávném utkání s Jabloncem napadli autobus s hráči, však tvrdí, že opatření jsou zbytečná. "Jsme vedením Sparty znechuceni. Dohodli jsme se proto, že do Ostravy ani nepojedeme. Na výjezd se tak chystá pouze zhruba pětadvacet lidí, kteří už mají s Ostraváky dohodnutou bitku za hranicemi města," řekl LN včera jeden z nich, nepřál si však uvést své jméno. Policie však i přesto nechce ponechat nic náhodě. V Praze už si dokonce vytipovala autobusy a vlaky, kterými by "chuligáni" mohli do Ostravy jet. Podle informací LN původně sparťanští fanoušci zamýšleli jet do Ostravy, aby "vynadali" na Bazalech šéfům fotbalové Sparty Vlastimilu Košťálovi a Miroslavu Peltovi a přesunuli se na hokej. Změnu tohoto plánu zapříčinila schůzka 25 zástupců "hooligans" s bezpečnostním manažerem Sparty Josefem Praskem v areálu stadionu na Letné. "Schůzka byla vyvolána vedením Sparty. Měli se jí účastnit i pánové Pelta s Košťálem. Ti ale nepřišli. Manažer Prask nám řekl, že mají urgentní jednání," řekl LN fanoušek, jenž se předminulou sobotu účastnil napadení sparťanského autobusu po prohraném utkání v Jablonci. "Hovořilo se hlavně o chování vedení Sparty k fanouškům na stadionu. Řekli jsme své výtky - že je ochranka na stadionu neadekvátně brutální, že nesmíme házet konfety a pálit bengálské ohně na stadionu a že nám vedení neumožňuje organizovat si choreografii při fandění. Právě to jsou věci, které zápasu dávají grády," vypočítal. "Nakonec nám slíbili, že na poslední domácí dva zápasy vyhradí chuligánům speciální sektor, v němž nám to umožní, a bude tam méně ochranky. Pokud ale svému slovu při zápase doma s Teplicemi nedostojí, vyhlásíme vedení Sparty totální válku. Při posledním domácím zápase s Bohemians by se pak vedení mělo na co těšit," dodal s tím, že ortodoxní radikální fans proto nyní na "výjezdy" rezignovali. "Jednání bylo poměrně ostré. Nejradikálnější skupina asi pěti fanoušků si myslela, že bude pouze diktovat podmínky. To nebylo možné, proto hned na začátku odešli," uvedl Prask. "Myslím si, že schůzka byla oboustranně prospěšná. Jde nám o zklidnění napjaté situace," dodal
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412013</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Pokuta za neúspěch. Pokud se britsko-švédskému výrobci stíhaček Gripen nepodaří splnit slib daný Zemanově vládě, že do pěti let zbaví českou armádu 36 letadel L-159, přijde o více než čtvrt miliardy korun.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dohoda zní: v případě, že Česko nakoupí stíhačky Gripen za 60 miliard korun, musí jejich výrobce mj. splnit podmínku, že najde kupce na 36 přebytečných letounů L-159. Pokud se to ale konsorciu BAe/Saab do pěti let od podpisu smlouvy na stíhačky nepodaří, zaplatí za to Česku "penále" 10 milionů amerických dolarů (zhruba 340 milionů korun). "Ve smlouvě to bude uvedeno tak, že nám konsorcium půjčí deset milionů dolarů na marketing při hledání kupce na letadla L-159, které armáda nepotřebuje," řekl hlavní český vyjednavač pro nákup stíhaček Gripen Štefan Füle. "Pokud se ale letadla v dohodnutém termínu prodat nepodaří, přestává jít o půjčku a peníze propadají v náš prospěch," dodal. Je zřejmé, že armáda se chce 36 letadel L-159 z Aera zbavit stůj co stůj. Podle rozhodnutí Klausovy vlády z roku 1997 jich totiž má nakoupit 72, již několik let je však jasné, že tolik podzvukových letadel potřebovat nebude. Smlouvu s Aerem ale nejde vypovědět ani změnit, vojáci nejprve musejí odebrat a zaplatit za všechny objednané stroje - jde o více než 50 miliard korun - a až potom mohou uvažovat o tom, co s nimi dál.
</TEXT>
<HEADING>
Že by do Indie...?
</HEADING>
<TEXT>
Armáda dosud od Aera převzala necelou polovinu z nasmlouvaných letadel, v provozu jsou ale jen čtyři stroje. Ostatní letouny jsou stále poruchové. Velitel vojenského letectva dokonce již několikrát lety letounů L-159 zcela zakázal. Splátky odesílané do Vodochod přitom vojákům ubírají přes 70 procent z veškerých investičních výdajů. Vojáci se tedy chtějí části letadel co nejrychleji zbavit a z peněz získaných z jejich prodeje financovat plánovanou modernizaci a profesionalizaci armády. Suma, za kterou by je chtěla armáda prodat, není známa. Podle informací LN je jejich výrobce momentálně nabízí indické armádě za 10 milionů dolarů za kus. To by znamenalo 360 milionů dolarů (asi 12,4 miliardy korun) za všechny letouny L-159. Indie má ale zájem spíše o dvoumístné stroje, zatímco Aero vyrábí jen jednomístné pod označením L-159A. Další komplikací je fakt, že největším konkurentem českých letounů na indickém trhu je letadlo Hawk, které ale vyrábí člen konsorcia Gripen - britská společnost BAe. Je ovšem sporné, zda se český letoun s tak negativní pověstí vůbec podaří prodat. Současný ministr obrany Jaroslav Tvrdík o něm prohlásil, že "se s určitou nadsázkou jeví nebezpečnější pro jeho uživatele než pro potenciálního nepřítele".
Armáda dosud od Aera převzala necelou polovinu z nasmlouvaných letadel, v provozu jsou ale jen čtyři stroje. Ostatní letouny jsou stále poruchové. Velitel vojenského letectva dokonce již několikrát lety letounů L-159 zcela zakázal. Splátky odesílané do Vodochod přitom vojákům ubírají přes 70 procent z veškerých investičních výdajů. Vojáci se tedy chtějí části letadel co nejrychleji zbavit a z peněz získaných z jejich prodeje financovat plánovanou modernizaci a profesionalizaci armády. Suma, za kterou by je chtěla armáda prodat, není známa. Podle informací LN je jejich výrobce momentálně nabízí indické armádě za 10 milionů dolarů za kus. To by znamenalo 360 milionů dolarů (asi 12,4 miliardy korun) za všechny letouny L-159. Indie má ale zájem spíše o dvoumístné stroje, zatímco Aero vyrábí jen jednomístné pod označením L-159A. Další komplikací je fakt, že největším konkurentem českých letounů na indickém trhu je letadlo Hawk, které ale vyrábí člen konsorcia Gripen - britská společnost BAe. Je ovšem sporné, zda se český letoun s tak negativní pověstí vůbec podaří prodat. Současný ministr obrany Jaroslav Tvrdík o něm prohlásil, že "se s určitou nadsázkou jeví nebezpečnější pro jeho uživatele než pro potenciálního nepřítele".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412014</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Evropská komise: ČR splňuje politická kritéria členství v EU
</TITLE>
<TEXT>
O národních zájmech hovoří čeští politici, když chtějí bránit tzv. Benešovy dekrety. Kde jsou ale ta bojiště, na kterých jim hrozí nebezpečí?
PRAHA - Česko nemůže s Benešovými dekrety vstoupit do Evropské unie, zaznívá z Vídně, Mnichova i Budapešti. Dekrety nedáme, rychle oponuje Praha. Když ale odhlédneme od emocí, mohla by ČR někde ztroskotat na své cestě do Evropské unie? Až dokončíme přístupové rozhovory, což by mělo být na konci tohoto roku, musí smlouvu o přistoupení ČR k EU jednomyslně schválit Rada Evropské unie, kam každý členský stát vysílá jednoho svého zástupce na ministerské úrovni. Teprve až rada text schválí, musí být ratifikován jak v kandidátských zemích, tak v Evropské unii. To znamená, že se smlouvou musí vyjádřit souhlas absolutní většina poslanců Evropského parlamentu a že ji musí ratifikovat i všechny členské země EU. Rada Evropské unie ani Evropský parlament problémem nebudou. Rakousko i Německo v parlamentu sice mají své zástupce, kteří nyní opět nastolili téma Benešových dekretů. I když dekrety zabírají značnou část návrhu hodnocení ČR, rakouských a německých poslanců je jen hrstka, a tak lze téměř na sto procent vyloučit možnost, že by nám zabouchli dveře, až parlament bude hlasovat o přijetí České republiky. Pak začne kolečko schvalování po jednotlivých členských zemích podle jejich ústavních pořádků. V každé zemi to bude tedy poněkud jiná procedura, všude náš vstup musí schválit parlamenty a podepsat předsedové vlád. Jediné reálné nebezpečí hrozí ze strany Německa a Rakouska. Reálné ovšem jen na první pohled. Za prvé všechny kandidátské země se podle zatím neoficiálních informací zřejmě ocitnou v jednom balíku, bude se tak hlasovat o přijetí všech zemí najednou. Pokud by tedy třeba rakouský parlament chtěl zamítnout vstup ČR, odmítl by pak vstup všech zemí. Samozřejmě Rakousko či Německo mohou poprosit Brusel, aby z tohoto balíku ČR vyndal. Ovšem "pokud bude záměrem Evropské komise jednat o všech zemích najednou, těžko proti tomu může Rakousko něco namítat," tvrdí Jan Hřích z Ústavu mezinárodních vztahů. Pokud by k této téměř nepravděpodobné variantě přesto došlo, musí v Rakousku vstup ČR schválit jak parlament, tak vláda. Čas na to mají až do dubna 2004. Reálným úskalím by mohlo být pouze hlasování ve vládě, kde v současné době sedí také strana Svobodných (FPÖ). V Rakousku jsou ovšem v říjnu 2003 volby a po nich už FPÖ ve vládě být nemusí. V Německu musí přijetí odsouhlasit vláda, pak ho ratifikuje parlament. Ani odsud však nehrozí nebezpečí, a to i kdyby volby v září vyhrál šéf CSU Edmund Stoiber, tradiční zastánce sudetských Němců. "Žádná politická konstelace k takové situaci (zablokování vstupu ČR) vést nemůže, ani CSU v Mnichově není připravena a ochotna blokovat vstup ČR do EU," tvrdí Vladimír Handl z Ústavu mezinárodních vztahů.
</TEXT>
<HEADING>
Günter Verheugen v Praze
</HEADING>
<TEXT>
Přijetí u Klause. S Günterem Verheugenem se sešel i předseda sněmovny Václav Klaus. Ten po schůzce řekl, že nepovažuje za nutné, aby formulace o dekretech byla součástí smlouvy o přistoupení země k Evropské unii.
Společné prohlášení. Premiér Miloš Zeman a komisař EU pro rozšíření Günter Verheugen po jednání řekli, že Benešovy dekrety už nemají právní účinky.
</TEXT>
<HEADING>
Verheugen o dekretech
</HEADING>
<TEXT>
Vyhnání bezpochyby vyvolává otázky týkající se lidských práv. Došlo k němu nicméně ještě před vznikem Evropského společenství. Spadají proto především do kompetencí zainteresovaných kandidátských zemí, případně Evropského soudu pro lidská práva. září 1999
Benešovy dekrety vstoupily v platnost před římskými smlouvami a založením Evropských společenství. Nelze je učinit součástí vstupního jednání. únor 2000
Benešovy dekrety nebyly nikdy součástí jednání. Neměly žádnou přímou vazbu na přístupový proces a nevidím, jak by se to mohlo stát v budoucnosti. únor 2002
Důrazně radím nesnažit se dělat z Benešových dekretů otázku dneška. březen 2002
Jde nejen o politický problém, ale v první řadě o otázku politicko-morální povahy. Podle názoru Evropské komise jsou ty Benešovy dekrety, jež se vztahují k vyvlastnění, zastaralé a neplynou z nich žádné právní účinky. Měli bychom se společně starat, abychom se v této věci vrátili k věcnosti a nezatěžovali proces rozšíření EU tématy, která patří minulosti. březen 2002
Benešovy dekrety nevytvářejí nové právní fakty. Není už možné připravit jednotlivce či skupiny lidí o jejich občanská a jiná práva na základě dekretů. Účinky toho, co se na jejich základě stalo, jsou však dosud zde, stejně jako účinky mnichovské dohody. duben 2002
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412015</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
řekl v rozhovoru pro ČRo 1 - Radiožurnál Günter Verheugen
</TITLE>
<TEXT>
Žádná skupina občanů Evropské unie se nemusí obávat, že dekrety se dotknou jejich současných práv a mohlo by jim v České republice hrozit vyhnání nebo vyvlastnění, tvrdí komisař EU pro rozšíření Günter Verheugen.
</TEXT>
<HEADING>
Jak vnímáte diskusi okolo dekretů prezidenta Edvarda Beneše?
</HEADING>
<TEXT>
Dekrety jsou vysoce emotivní a citlivé téma, které ovlivňuje vztah českých občanů k Evropské unii. Hrozí, že lidé začnou vnímat unii jako nebezpečí pro územní celistvost, prosperitu a bezpečnost země. Česká veřejnost se stále bojí, že vzniknou požadavky na vrácení majetku nebo dokonce části území. Je to samozřejmě nesmysl, toho se nikdo nemusí bát. Je ale nutné tyto obavy chápat. Pokud půjdeme do krajnosti, atmosféra kolem dekretů může vést k tomu, že čeští občané odmítnou v referendu vstup do Evropské unie. To je to nejhorší možné vyústění současné atmosféry.
Znamená to tedy, že dekrety neodporují právu Evropské unie? Kritici nemají pravdu, když tvrdí, že dekrety jsou neslučitelné s unijními zákony?
Pokud otázka zní, zda Benešovy dekrety jsou v souladu s právem Evropské unie, odpověď musí znít, že nejsou. Dekrety nejsou přece v souladu ani se současným českým právním řádem. Z tohoto pohledu ale nemá smysl dekrety rozebírat. Evropská komise se na ně dívá pouze z hlediska toho, zda jsou stále ještě právně účinné. Názor komise je, že nejsou. Proto tvrdíme, že Česká republika splnila politická kritéria pro vstup do Evropské unie. Dekrety patří do minulosti, do poválečné doby, a tam ať zůstanou. My budujeme novou Evropu.
Co myslíte tím, že dekrety už nejsou právně účinné. Existují snad v Evropské unii lidé, kteří se obávají, že by je mohly diskriminovat?
Evropská komise si myslí, že na základě Benešových dekretů už není možné vyhnat lidi a zbavit je majetku nebo občanství. Žádná skupina občanů Evropské unie se nemusí obávat, že dekrety se dotknou jejich současných práv a mohlo by jim v Česku hrozit vyhnání nebo vyvlastnění. Dekrety prezidenta Beneše jsou věcí minulosti. Skončeno.
Tato slova zaznívají jak z Bruselu, tak od české vlády. Přesto ale otázka dekretů stále žije, objevují se nové iniciativy. V Evropském parlamentu sílí názory, že dekrety je nutné se zabývat.
Tam nejsou žádné nové argumenty, žádní noví aktéři. V Evropském parlamentu je stále stejná skupina lidí. Nezapomínejme, že téma dekretů se znovu v plné míře objevilo před několika měsíci v souvislosti s jihočeskou jadernou elektrárnou Temelín. Tu atmosféru vyvolal v Rakousku Jörg Haider. Horší je, že část české veřejnosti má už počínaje sporem o Temelín názor, že vůči jejich zemi se vedla neférová kampaň. Teď se to znovu objevuje v souvislosti s dekrety. To je nebezpečná věc.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412016</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - "Není tady někde nějaký Günter? Pozná se podle toho, že pořád mluví o integraci," žertoval jeden ze studentů před začátkem veřejné diskuse s evropským komisařem pro rozšíření Günterem Verheugenem na Fakultě sociálních věd Univerzity Karlovy. Na muže, který slibuje, že Česko vstoupí do EU v prvních minutách roku 2004, však už čeká k nedýchání zaplněná aula. Diskuse začíná hned po úvodních přednáškách. Hned první otázka slibuje zajímavou bitvu: "Co si myslíte o českých zemědělcích? Jsou podle vás občany druhé kategorie?" naráží hlas z hlediště na skutečnost, že Evropský parlament chce v prvních letech po vstupu ČR do EU dotovat české zemědělství pouhou čtvrtinou částky, kterou dostávají ostatní v Evropě. Verheugen však otázku smete ze stolu. "Jednání o kapitole zemědělství ještě ani nezačala," říká komisař a jako protiúder zmiňuje přechodná období, která si pro změnu vymohlo Česko na EU.
</TITLE>
<HEADING>
Za znečistění mohl vítr
</HEADING>
<TEXT>
Třeba takové životní prostředí. Komisař vzpomíná na dobu, kdy poslancoval za jeden bavorský obvod u českých hranic. "Lidé mi tehdy říkali, že Češi jsou největší znečišťovatelé v Evropě. Nebyla to tak úplně pravda. Mohl za to také vítr, který k nám zplodiny přinášel. To už je ale minulost," říká Verheugen. A co bude dělat, až se EU rozšíří o dalších deset členů a komisař pro rozšíření zůstane bez práce? "Jan Kavan mi slíbil, že budu mít jedno stálé místo v Praze, ve věži, kde jsem strávil tuto noc. Bude krásné pít tam pivo a přemýšlet," říká žertem.
Třeba takové životní prostředí. Komisař vzpomíná na dobu, kdy poslancoval za jeden bavorský obvod u českých hranic. "Lidé mi tehdy říkali, že Češi jsou největší znečišťovatelé v Evropě. Nebyla to tak úplně pravda. Mohl za to také vítr, který k nám zplodiny přinášel. To už je ale minulost," říká Verheugen. A co bude dělat, až se EU rozšíří o dalších deset členů a komisař pro rozšíření zůstane bez práce? "Jan Kavan mi slíbil, že budu mít jedno stálé místo v Praze, ve věži, kde jsem strávil tuto noc. Bude krásné pít tam pivo a přemýšlet," říká žertem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412017</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pětadvacet minut čekal poslanec ČSSD Lubomír Zaorálek za dveřmi, za nimiž jednal předseda sněmovny Václav Klaus (ODS) s komisařem Günterem Verheugenem. Setkání s komisařem se poté ani nezúčastnil. Z předpokoje pracovny totiž odešel zpět na zasedání zahraničního výboru. Klaus jeho chování označuje za skandální. "Jsem velmi popuzen chováním pana poslance Zaorálka, který odešel z tohoto jednání. Myslím, že se chová šíleným způsobem," řekl Klaus. "Nevím, jak k tomu přišel," říká Zaorálek. "Dostal jsem oficiální pozvání na desátou hodinu. Stál jsem ale 25 minut za dveřmi. Je to velmi podivné nechat pozvaného čekat," dodal. Mezi oběma politiky tak došlo ke sporu, aniž by se včera ráno vůbec viděli. Během dne vyšlo najevo, že vše zavinili zřejmě úředníci. "Potom mi (Václav Klaus) řekl, že chyba byla nejspíš v pozvánkách a že z toho vyvodí důsledky pro zaměstnance své kanceláře," říká Zaorálek. Podle oficiálních dokumentů ministerstva zahraničí se totiž měl Verheugen nejprve sejít s předsedou sněmovny a až po této schůzce s reprezentanty jednotlivých politických klubů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412018</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Tmavá Škoda Superb zastavila u chodníku a za okny mladoboleslavského gymnázia to zašumělo. Na ministra vnitra Stanislava Grosse čekala třída plná dychtivých studentů.
</TITLE>
<TEXT>
MLADÁ BOLESLAV - Žádné dívky s květinami a dárečky, žádná uvítací suita, jaká nedávno vítala předsedu ODS Václava Klause v jednom pražském gymnáziu. Příjezd jednoho z nejmocnějších mužů v zemi, ministra vnitra Stanislava Grosse, do osmiletého gymnázia v mladoboleslavské Palackého ulici byl zcela civilní. Nebýt několika statných mužů ochranky, snad by se chlapecky vypadající politik na chodbách plných chichotajících se studentek a po očku pokukujících studentů ztratil. Na ministra už čekal hudební salonek zaplněný studenty sedmého ročníku. Obavy, že jeden z čelných představitelů sociální demokracie využije necelé hodiny k nenápadnému přesvědčování budoucích voličů, se ale nenaplnily. Gross se (na rozdíl od Klause a jeho lidí z ODS) na školské půdě choval celou dobu velmi korektně. Prvních zhruba dvacet minut si ministr hrál na profesora a dal studentům přednášku o tom, jak v Česku funguje legislativní proces a jak pracují zákonodárné sbory. Obecenstvo se tvářilo vnímavě, ale když došlo na druhou část - dotazy z pléna - výrazně ožilo.
</TEXT>
<HEADING>
Jak to bylo s poměrem?
</HEADING>
<TEXT>
"Doufám, že pan profesor zvládne řídit diskusi lépe než paní Jílková v Kotli," zažertoval Gross na úkor jednoho z pedagogů, který setkání moderoval. "Když něco nebudu vědět, tak řeknu, že nevím. Jsme sice v hudebním salonku, ale doufám, že po mně nebudete chtít, abych tu vyluzoval nějaké zvuky," podotkl ještě a vydal se všanc dotazům. Hned první otázka jde naostro. Ruka tazatele vystřelila, ještě než stačil profesor studenty vyzvat. Jak můžete potrestat novináře, kteří v novinách lžou, ptá se nenápadný mladík a jako příklad uvádí bývalého ministra zdravotnictví Ivana Davida a jeho médii propíranou kauzu s údajným poměrem s asistentkou Soňou Pivoňkovou. "Já přitom stoprocentně vím, že s ní nic neměl," tvrdí student rezolutně a Gross se jen cudně usmívá. "Víte, on Václav David je příbuzným bývalého pana ministra," vysvětluje rychle moderující pedagog. Ministr vnitra přikyvuje a sám přidává některé další příklady: Klausovu švýcarskou vilu, Zemanovu aféru Bamberg. "O sobě se taky občas dočítám řadu nepravd," podotýká Gross a vypočítává možnosti, jak se soudně bránit. Politikům se prý ale do sporů moc nechce, protože je ponižující rýpat se před veřejností v často velmi delikátních věcech a dokazovat třeba, že s dotyčnou nikdy nic neměl. Jiný ze studentů ale vzápětí vystupuje s obhajobou novinářů. Naopak obviňuje české politiky, že když se na ně něco najde, čestně neodstoupí, jak je to běžné v cizině. "Ne vše, co se objevuje v médiích, je pravda," namítá Gross, ale nakonec s tazatelem souhlasí. "Když se obvinění potvrdí, měl by i ministr umět srazit paty a odejít." Ledva odrazil jeden nepříjemný výpad, už je tu další. Proč prý politici jezdí k lidem jen před volbami. "Je jasné, že před volbami jezdí politici víc než jindy, ale já na podobné akce jezdím v průběhu celých čtyř let zhruba tak jednou týdně. A tady v Boleslavi jsem už poněkolikáté," brání se Gross. Další dotazy míří na předvolební témata - hypotéky na bydlení, rovnou daň ODS, vztah k Evropské unii. Gross odpovídá velmi obezřetně. Ani pozorný posluchač jej nemůže obvinit z toho, že by nadhozených balonků využil k předvolebním smečím. Trochu si sice zaryje do Václava Klause, ale toho už předtím na oplátku jednou pochválil. Nakonec vyšle smířlivý signál i k předtím propíraným žurnalistům. "Politici potřebují novináře, aby mohli prosazovat svou politiku, novináři zase politiky, aby měli o čem psát. Já si jinak novinářů velmi vážím," zadívá se ke dveřím, kde tuší několik zástupců médií. Ještě zbývá zápis do pamětní knihy hned pod japonskou delegaci, potlesk na rozloučenou a pár rozdaných autogramů. Na ministra Grosse na jiném místě ve městě čeká stranický boss Vladimír Špidla. Tentokrát už se asi předvolební kampani nevyhne...
"Doufám, že pan profesor zvládne řídit diskusi lépe než paní Jílková v Kotli," zažertoval Gross na úkor jednoho z pedagogů, který setkání moderoval. "Když něco nebudu vědět, tak řeknu, že nevím. Jsme sice v hudebním salonku, ale doufám, že po mně nebudete chtít, abych tu vyluzoval nějaké zvuky," podotkl ještě a vydal se všanc dotazům. Hned první otázka jde naostro. Ruka tazatele vystřelila, ještě než stačil profesor studenty vyzvat. Jak můžete potrestat novináře, kteří v novinách lžou, ptá se nenápadný mladík a jako příklad uvádí bývalého ministra zdravotnictví Ivana Davida a jeho médii propíranou kauzu s údajným poměrem s asistentkou Soňou Pivoňkovou. "Já přitom stoprocentně vím, že s ní nic neměl," tvrdí student rezolutně a Gross se jen cudně usmívá. "Víte, on Václav David je příbuzným bývalého pana ministra," vysvětluje rychle moderující pedagog. Ministr vnitra přikyvuje a sám přidává některé další příklady: Klausovu švýcarskou vilu, Zemanovu aféru Bamberg. "O sobě se taky občas dočítám řadu nepravd," podotýká Gross a vypočítává možnosti, jak se soudně bránit. Politikům se prý ale do sporů moc nechce, protože je ponižující rýpat se před veřejností v často velmi delikátních věcech a dokazovat třeba, že s dotyčnou nikdy nic neměl. Jiný ze studentů ale vzápětí vystupuje s obhajobou novinářů. Naopak obviňuje české politiky, že když se na ně něco najde, čestně neodstoupí, jak je to běžné v cizině. "Ne vše, co se objevuje v médiích, je pravda," namítá Gross, ale nakonec s tazatelem souhlasí. "Když se obvinění potvrdí, měl by i ministr umět srazit paty a odejít." Ledva odrazil jeden nepříjemný výpad, už je tu další. Proč prý politici jezdí k lidem jen před volbami. "Je jasné, že před volbami jezdí politici víc než jindy, ale já na podobné akce jezdím v průběhu celých čtyř let zhruba tak jednou týdně. A tady v Boleslavi jsem už poněkolikáté," brání se Gross. Další dotazy míří na předvolební témata - hypotéky na bydlení, rovnou daň ODS, vztah k Evropské unii. Gross odpovídá velmi obezřetně. Ani pozorný posluchač jej nemůže obvinit z toho, že by nadhozených balonků využil k předvolebním smečím. Trochu si sice zaryje do Václava Klause, ale toho už předtím na oplátku jednou pochválil. Nakonec vyšle smířlivý signál i k předtím propíraným žurnalistům. "Politici potřebují novináře, aby mohli prosazovat svou politiku, novináři zase politiky, aby měli o čem psát. Já si jinak novinářů velmi vážím," zadívá se ke dveřím, kde tuší několik zástupců médií. Ještě zbývá zápis do pamětní knihy hned pod japonskou delegaci, potlesk na rozloučenou a pár rozdaných autogramů. Na ministra Grosse na jiném místě ve městě čeká stranický boss Vladimír Špidla. Tentokrát už se asi předvolební kampani nevyhne...
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412019</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Kvapil chtěl vidět soud s Hučínem. Místopředseda KDU-ČSL a poslanec Tomáš Kvapil se včera objevil v budově přerovského soudu, aby se pokusil změnit rozhodnutí senátu a prosadit aspoň částečné veřejné projednání případu bývalého kapitána BIS a disidenta Vladimíra Hučína. Soud se kvůli projednávání utajovaných skutečností rozhodl pro neveřejný proces. Předsedkyně soudu Táňa Šimečková označila Kvapilův postup za nestandardní. Pro otevření procesu se včera vyslovilo i předsednictvo Konfederace politických vězňů, jejímž je Hučín členem.
</TITLE>
<TEXT>
Nevěra skončila smrtí. Manželská nevěra se stala příčinou tragédie, při níž ve středu v Praze 10 násilnou smrtí zemřely dvě ženy. Podváděná manželka ubodala svoji sokyni v jejím bytě v ulici Plukovníka Mráze a poté skočila z okna. Kriminalisté zjistili, že žena se dozvěděla o manželově nevěře po delší době. Zjistila si adresu jeho milenky a vypravila se k ní domů. Výměna názorů však přerostla v hádku a pak ve smrtící útok. Letos to byla jedenadvacátá vražda v Praze. Kriminalisté zatím všechny pachatele těchto zločinů odhalili.
Vojenský hřbitov. Ostatky německých vojáků, kteří za 2. světové války padli na českém území, budou uloženy na někdejším evangelickém hřbitově ve Strašnicích naproti krematoriu. Magistrát rozhodl, že tento dlouho nepoužívaný hřbitov svěří německé společnosti Volksbund Deutsche Kriegsgräberfürsorge (lidový svaz pečující o válečné hroby). Starosta Prahy 10 Karel Výrut včera uvedl, že pietní park by měl být do roka vysvěcen a stát se symbolem usmíření.
Deset let za smrt matky. Krajský soud v Hradci Králové včera potrestal deseti roky vězení sedmačtyřicetiletého Jana Staňka z Moravské Třebové, který utýral svoji sedmasedmdesátiletou matku. Brutalitu muže dokazuje fakt, že matce způsobil trojnásobnou tříštivou zlomeninu hrudní kosti, natrhl jí levou plíci a zhmoždil mozek. Žena byla loni koncem září převezena do nemocnice, kde druhý den zemřela.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412020</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
O úspěších ČSSD neřekl slovo. Politická agitka se nekonala. "Vím, že se to nesmí," konstatoval ministr vnitra Stanislav Gross.
</TITLE>
<TEXT>
LN: Během svého vystoupení před studenty jste se snad ani jednou nezmínil o ČSSD. Proč? Uvědomoval jste si, že politickou agitaci ve škole zákon zakazuje?
Hned při svém příchodu při jednání s vedením školy jsem jasně řekl, že nechci, aby se tu hovořilo o stranických funkcích a o volebních záležitostech. Vím, že se to nesmí. A proto tak postupuji osm let, co na školy jezdím.
LN: Někteří politici, například Václav Klaus, ovšem teď před volbami tak zásadoví nejsou...
To snad ocení voliči. Každý by měl mít nějaké hranice, za které se nechodí. Doufám, že apolitičnost, či spíše nadstranickost školské půdy budou všichni respektovat.
LN: Jak ale řešíte situace, když padne podobná politická otázka z pléna? Vyhnete se odpovědi?
Jsou situace, kdy se úplně vyhnout nelze. Tady se mi to sice nestalo, ale na jiných školách ano. Když je to hodně citlivé téma a mohlo by to být vykládáno jako stranická agitace, spíš odpovím, že na to nelze na školské půdě reagovat. Řeknu jim, kde jinde se o tom se mnou mohou pobavit.
</TEXT>
<HEADING>
LN: A jak se vám líbila dnešní debata?
</HEADING>
<TEXT>
Bylo to dobré. Jsem rád, že minimálně na středních školách se mladí lidé zajímají o to, co se v zemi i ve světě děje. Je vidět, že každý z nich má svůj pohled na svět a na život, a to si myslím, že je fajn.
Bylo to dobré. Jsem rád, že minimálně na středních školách se mladí lidé zajímají o to, co se v zemi i ve světě děje. Je vidět, že každý z nich má svůj pohled na svět a na život, a to si myslím, že je fajn.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412021</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
HRADEC KRÁLOVÉ - Sedmatřicetiletý poručík královéhradecké policie byl ve středu obviněn ze zpronevěry milionů korun. Policista, který byl od roku 1995 ve vedoucí funkci dopravního inspektorátu, je podezřelý, že si ponechával peníze vybrané na pokutách. Po odhalení byl muž okamžitě propuštěn, řekla mluvčí hradecké policie Anna Pešavová. Jméno obviněného odmítla sdělit. Kromě peněz z pokut údajně na služebně kradl i pokutové bloky. Policista je vyšetřován na svobodě. Na nesrovnalosti s pokutovými bloky a chybějícími penězi na vybraných pokutách přišla hradecká policie sama v rámci vnitřní kontroly.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412022</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
UHERSKÉ HRADIŠTĚ - Líčení s Aloisem Grebeníčkem, který je obžalován z mučení vězňů v 50. letech, soud včera odročil na neurčito. Jednání, které se kvůli Grebeníčkovu zdravotnímu stavu konalo v rehabilitační tělocvičně uherskohradišťské nemocnice, skončilo po 15 minutách. Obžalovaný, otec předsedy KSČM, se nedostavil. Soudkyně Radomíra Veselá uvedla, že soud dostal dva rozdílné zdravotní posudky. V novém, který dodala obhajoba, lékař Josef Alois Tichý upozornil na rizika soudního líčení. Tvrdí, že z 33 procent existuje nebezpečí úmrtí obžalovaného při účasti na jednání. Brněnský internista Karel Janků uvedl, že za určitých podmínek lze líčení zahájit. Senát rozhodl, že si vyžádá třetí lékařský posudek. Zpracuje ho Lékařská fakulta UK v Praze. Obhájce Čestmír Kubát oznámil, že jeho klient byl ve středu převezen z plicního oddělení uherskohradišťské nemocnice do domácího ošetření. "V noci se mu přitížilo," uvedl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412023</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
V případu prokurátora Davida mohl být vynesen jen verdikt o vině, nikoli už o trestu
</TITLE>
<TEXT>
Vinen, ale nepotrestán. Vysoký funkcionář bývalého režimu zmařil stíhání nacistického vraha. I když soud konstatoval vinu, případ je promlčen.
PRAHA - Bývalý náměstek československého generálního prokurátora, dnes sedmasedmdesátiletý Jaroslav David zneužil v roce 1966 pravomoc veřejného činitele, a pomohl tak uniknout spravedlnosti nacistickému válečnému zločinci Werneru Tutterovi. Rozhodl o tom včera obvodní soud pro Prahu 7. Trestu ale nakonec unikne i David: případ je totiž už promlčen. Soud z tohoto důvodu už před časem trestní řízení zastavil, ale David soud požádal, aby přesto rozhodl o jeho vině či nevině. Soudce Tomáš Hájek proto včera rozhodoval pouze o Davidově vině, nikoli o případném trestu. V první instanci soud Davidovu vinu uznal, obžalovaný se ale prostřednictvím svého obhájce proti verdiktu na místě odvolal. Případem se tedy bude ještě zabývat pražský městský soud. David pracoval jako náměstek generálního prokurátora a byl členem komise pro stíhání válečných zločinců. Soud včera konstatoval, že v roce 1966 nezabránil tomu, aby bylo přerušeno stíhání nacistického vraha Wernera Tuttera. A to i když věděl, že důvody přerušení jsou účelové a nezákonné. David dostal v červenci 1966 dopis od tehdejšího náměstka ministra vnitra Jaroslava Klímy se žádostí, aby bylo Tutterovo stíhání zastaveno. Objevily se prý okolnosti svědčící o tom, že by mohly být ohroženy zájmy Československa v zahraničí. Tuttera totiž už v roce 1953 získala pro spolupráci StB a on pro ni pracoval jako agent ve Spolkové republice Německo. "Nikdy jsem žádnou informaci o tom, že Tutter byl agentem StB, nedostal," tvrdil dříve před soudem David. Podle soudce Hájka se skutečně neprokázalo, že by o Tutterově práci pro StB David věděl, i když lze připustit, že o ní byl informován ústně. Přesto soud klade Davidovi za vinu, že potrestání zločince zmařil. Stíhání totiž bylo oficiálně přerušeno s tím, že se Tutter nenachází na československém území. Byl zde však obviněn v nepřítomnosti a podklady pro jeho stíhání měly obdržet západoněmecké justiční orgány.
</TEXT>
<HEADING>
Kdo byl Werner Tutter
</HEADING>
<TEXT>
Narodil se v roce 1909 v Praze. Za války prošel výcvikem ve středisku SS pro diverzní činnost. Poté byl zástupcem velitele zvláštní jednotky Anheit Josef, která se na Moravě a Slovensku podílela na vyhlazovacích akcích ve vesnicích, kde se skrývali partyzáni. Tutter je zodpovědný za smrt 92 lidí a za vypálení mnoha osad, mimo jiné Ploštiny na Zlínsku. Podle ÚDV se osobně účastnil brutálních výslechů zadržených lidí, které pak nechával usmrtit. Po válce padl do rukou spojenců, kteří jej postavili před soud. V té době ale nebyly ještě jeho masakry známy, a proto byl v roce 1948 odsouzen jen k šestiletému trestu. Zločiny vyšly najevo až v 60. letech, ale německá justice nikdy od českých orgánů nedostala potřebné důkazy. To Tutterovi zajistilo beztrestnost. Válečný zločinec už od roku 1953 pracoval pro československou StB jako agent v Německu s krycím jménem Konrad II. Tutter zemřel v roce 1983 v bavorském Kötztingu a jeho nacistická a špionážní minulost vyšla plně najevo až loni. mrk
Narodil se v roce 1909 v Praze. Za války prošel výcvikem ve středisku SS pro diverzní činnost. Poté byl zástupcem velitele zvláštní jednotky Anheit Josef, která se na Moravě a Slovensku podílela na vyhlazovacích akcích ve vesnicích, kde se skrývali partyzáni. Tutter je zodpovědný za smrt 92 lidí a za vypálení mnoha osad, mimo jiné Ploštiny na Zlínsku. Podle ÚDV se osobně účastnil brutálních výslechů zadržených lidí, které pak nechával usmrtit. Po válce padl do rukou spojenců, kteří jej postavili před soud. V té době ale nebyly ještě jeho masakry známy, a proto byl v roce 1948 odsouzen jen k šestiletému trestu. Zločiny vyšly najevo až v 60. letech, ale německá justice nikdy od českých orgánů nedostala potřebné důkazy. To Tutterovi zajistilo beztrestnost. Válečný zločinec už od roku 1953 pracoval pro československou StB jako agent v Německu s krycím jménem Konrad II. Tutter zemřel v roce 1983 v bavorském Kötztingu a jeho nacistická a špionážní minulost vyšla plně najevo až loni. mrk
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412024</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Po čtyřech letech strávených v politice si Vladimír Mlynář řekl, že přišla doba, aby vydal svou první knihu. A že je zrovna před volbami? Tím lépe. Aspoň ji bude moci rozdávat na mítincích voličům. 120 a 1 týden mýma očima - tak se kniha jmenuje - by se ještě před koncem dubna měla objevit na pultech knihkupectví. Cena by měla být méně než sto korun. "Vzdal jsem se honoráře, aby se zaplatily náklady," říká poslanec US-DEU, který znovu kandiduje v Pardubickém kraji. Knížka je zevrubnou historií vzniku a také pádu někdejší čtyřkoalice a pro nezasvěceného čtenáře může být zajímavým pohledem do zákulisí parlamentních praktik. Text to však není nový. Kniha je sborníkem Mlynářových pravidelných týdenních komentářů dění v politice za poslední čtyři roky, které byly zpočátku určené jen straníkům, až poté je jejich autor začal zveřejňovat i na svých internetových stránkách. "Seriózní politik musí mít knihu," říká poslanec Mlynář, bývalý šéfredaktor politického týdeníku Respekt. "Dnes je tento soubor dobovým svědectvím o mém politickém uvažování a ideálech, o době, kdy se formovala čtyřkoalice, a v neposlední řadě také dokumentem o období opoziční smlouvy," vysvětluje Mlynář v úvodu knihy. Hned také dodává, jak ho léta prožitá v budově sněmovny změnila. "Nejsem již tolik nesmiřitelný a kontroverzní politik ženoucí se hlava nehlava do politických střetů bez ohledu na výsledek. Pravda je, že jsem se naučil hledat v politice nejprve dohodu a kompromis, a teprve není-li to možné, užívat silná slova." Sepisování knížek je mezi českými politiky doménou především předsedy ODS Václava Klause - na svém kontě jich má hned několik. Ani Vladimír Mlynář neplánuje, že by zůstal u jediného titulu. "Nejsou to paměti, ty teprve přijdou."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412025</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
OLOMOUC - Za útěk vraha Jiřího Kajínka z věznice v Mírově na Šumpersku včera olomoucký krajský soud potrestal jednoho ze dvou bývalých dozorců. V odvolacím řízení potvrdil Josefu Májkovi osmiměsíční trest s podmíněným odkladem na dva roky. Jeho kolegu Petra Bartoše, který do služby nastoupil těsně před vězňovým útěkem, soudce znovu zprostil obžaloby. Podle soudu se jednoznačně prokázalo, že Májek porušil služební předpisy a umožnil tak Kajínkovi přípravu a útěk. Naopak Bartoš trestný čin nespáchal. Májkův obhájce zvažuje, že proti rozhodnutí soudu podá mimořádný opravný prostředek.
</TITLE>
<HEADING>
Soud: Dozorce zanedbal své povinnosti
</HEADING>
<TEXT>
Soudce sice připustil, že v mírovské věznici panoval určitý stereotyp práce, nicméně uvedl, že Májek své povinnosti dozorce zanedbal. Odsoudil ho proto za maření úkolu veřejného činitele z nedbalosti a za porušování dozorčí služby. "Je například fakticky vyloučeno, aby obžalovaný za 13 vteřin zvládl prohlídku cely i věcí odsouzeného," uvedl soudce. Obhájce Májka Jan Špilháček byl rozhodnutím soudce překvapen. "Je zvláštní, když soud i státní zástupce řekne, že tam byla řada porušení ze strany vedení věznice, ale že za to může jeden z mých klientů," řekl po vynesení rozsudku obhájce. Spokojen s rozsudkem není ani státní zástupce, který požadoval trest i pro Petra Bartoše. Soud však jeho odvolání zamítl s tím, že stíhaný skutek nelze považovat za trestný čin. "Vyčkáme na písemné doručení rozhodnutí krajského soudu a přezkoumáme, zda je možné podat dovolání," řekl ČTK státní zástupce Lev Novák. Oba bývalí dozorci, kteří jako poslední střežili Kajínkovu celu před jeho útěkem, se po celou dobu hájili tím, že cely trestanců hlídali tak, jak bylo ve věznici běžné. Vinu svalovali na systém věznice. "Já přeci nemohu za to, že Kajínek utekl. Plnil jsem si své povinnosti, tak jak jsem měl," uvedl již dříve Májek. Kvůli útěku vězně bylo mimo službu postaveno devět lidí. Pět ze sedmi dozorců vyšetřovatel neobvinil. O místo přišel také zástupce ředitele Květoslav Vlasák a později i ředitel věznice Milan Kohoutek, který v Mírově zůstal jako psycholog. Generální ředitelce vězeňské služby Kamile Meclové snížil ministr spravedlnosti osobní ohodnocení.
Soudce sice připustil, že v mírovské věznici panoval určitý stereotyp práce, nicméně uvedl, že Májek své povinnosti dozorce zanedbal. Odsoudil ho proto za maření úkolu veřejného činitele z nedbalosti a za porušování dozorčí služby. "Je například fakticky vyloučeno, aby obžalovaný za 13 vteřin zvládl prohlídku cely i věcí odsouzeného," uvedl soudce. Obhájce Májka Jan Špilháček byl rozhodnutím soudce překvapen. "Je zvláštní, když soud i státní zástupce řekne, že tam byla řada porušení ze strany vedení věznice, ale že za to může jeden z mých klientů," řekl po vynesení rozsudku obhájce. Spokojen s rozsudkem není ani státní zástupce, který požadoval trest i pro Petra Bartoše. Soud však jeho odvolání zamítl s tím, že stíhaný skutek nelze považovat za trestný čin. "Vyčkáme na písemné doručení rozhodnutí krajského soudu a přezkoumáme, zda je možné podat dovolání," řekl ČTK státní zástupce Lev Novák. Oba bývalí dozorci, kteří jako poslední střežili Kajínkovu celu před jeho útěkem, se po celou dobu hájili tím, že cely trestanců hlídali tak, jak bylo ve věznici běžné. Vinu svalovali na systém věznice. "Já přeci nemohu za to, že Kajínek utekl. Plnil jsem si své povinnosti, tak jak jsem měl," uvedl již dříve Májek. Kvůli útěku vězně bylo mimo službu postaveno devět lidí. Pět ze sedmi dozorců vyšetřovatel neobvinil. O místo přišel také zástupce ředitele Květoslav Vlasák a později i ředitel věznice Milan Kohoutek, který v Mírově zůstal jako psycholog. Generální ředitelce vězeňské služby Kamile Meclové snížil ministr spravedlnosti osobní ohodnocení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412026</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Farníci chtějí kostel raději zděný, někteří nabízejí na jeho výstavbu materiální i finanční pomoc
</TITLE>
<TEXT>
Veřejnou sbírku na obnovu kostela svaté Kateřiny, který počátkem dubna lehl popelem v Ostravě-Hrabové, chce uspořádat místní úřad. Památkáři a zástupci biskupství zároveň nyní rozhodují, co bude v Hrabové namísto historického kostela stát.
OSTRAVA - Dřevěný kostel svaté Kateřiny ze šestnáctého století, který patřil k nejvzácnějším památkám na Ostravsku, počátkem dubna shořel. Příčiny požáru dodnes nejsou známy a vyšetřuje je policie. Podstatná část stavby byla zničena zcela, jediné, co zůstalo, jsou základní tvar presbytáře a téměř celá sakristie. Kamil Klár z oddělení pro vyšetřování příčin požáru řekl, že vyloučeno není úmyslné zapálení ani vznícení od vadné elektroinstalace. "Stále čekáme na výsledek expertizy," dodal. O tom, zda na místě shořelého kostela vznikne nový zděný či opět dřevěný, rozhodují v současné době památkáři, zástupci ostravsko-opavského biskupství - vlastník dnes již v podstatě neexistujícího kostela a místní farníci v Hrabové. "Lidé chtějí kostel raději zděný. Všichni se totiž obávají, že znovupostavený dřevěný kostel by mohl opět shořet," řekl mluvčí biskupství Pavel Siuda. "Mělo by se rozhodnout co nejrychleji," domnívá se biskup František Lobkowicz. Jednou z možností, jak dospět co nejrychleji ke konečnému rozhodnutí, je podle biskupa návrh, aby varianty nákresů byly vystaveny. Lidé v Hrabové by se tak mohli k jednotlivým návrhům sami vyjádřit. "Chápu samozřejmě ale i touhy těch, kteří chtějí, aby kostel alespoň z venku vypadal jako předtím," říká Lobkowicz.
</TEXT>
<HEADING>
Veřejná sbírka bude
</HEADING>
<TEXT>
Biskupství v posledních dnech zaznamenává nejrůznější nabídky pomoci. "Jedna starší paní nám nabídla dřevo ze svých dvou dubů," řekl biskup. Práce zdarma a finanční dar nabídla biskupství mimo jiných i firma z Ostravy Kunčic, zabývající se likvidací hutních odpadů. V pondělí přistaví do Hrabové své kontejnery, aby bylo kam odklízet trosky. "K nám na úřad už volali lidé i zástupci firem a nabízeli práci a peníze," řekl starosta městského obvodu Ostrava-Hrabová Bohumil Rundt. Podle jeho slov chce místní úřad na obnovu kostela svaté Kateřiny uspořádat veřejnou sbírku. Ke sbírce však musí dát souhlas krajský úřad. Přímo z rozpočtu obvodu bude na opravu kostela vydáno pět set tisíc korun. "To je zatím maximum, které ze zákona můžeme dát. Chceme ještě vložit dalších pět set tisíc, to nám ale musí odsouhlasit městské zastupitelstvo," dodal starosta Rundt. Ostravská kulturní komise navrhla městu, aby na obnovu kostela dalo dva miliony korun. Peníze by se mohly najít například v rozpočtové rezervě. Tento návrh však musí ještě schválit městská rada a zastupitelstvo, které má nejbližší zasedání v květnu, uvedl předseda komise Pavel Hamza. V Hrabové žádný kostel - vyjma shořelého - není. Kostel svaté Kateřiny patřil k nejstarším dřevěným kostelům na severní Moravě a ve Slezsku. V roce 1564 ho vybudoval neznámý lidový stavitel a běžně se v něm sloužily mše, konaly křty a pohřby.
Biskupství v posledních dnech zaznamenává nejrůznější nabídky pomoci. "Jedna starší paní nám nabídla dřevo ze svých dvou dubů," řekl biskup. Práce zdarma a finanční dar nabídla biskupství mimo jiných i firma z Ostravy Kunčic, zabývající se likvidací hutních odpadů. V pondělí přistaví do Hrabové své kontejnery, aby bylo kam odklízet trosky. "K nám na úřad už volali lidé i zástupci firem a nabízeli práci a peníze," řekl starosta městského obvodu Ostrava-Hrabová Bohumil Rundt. Podle jeho slov chce místní úřad na obnovu kostela svaté Kateřiny uspořádat veřejnou sbírku. Ke sbírce však musí dát souhlas krajský úřad. Přímo z rozpočtu obvodu bude na opravu kostela vydáno pět set tisíc korun. "To je zatím maximum, které ze zákona můžeme dát. Chceme ještě vložit dalších pět set tisíc, to nám ale musí odsouhlasit městské zastupitelstvo," dodal starosta Rundt. Ostravská kulturní komise navrhla městu, aby na obnovu kostela dalo dva miliony korun. Peníze by se mohly najít například v rozpočtové rezervě. Tento návrh však musí ještě schválit městská rada a zastupitelstvo, které má nejbližší zasedání v květnu, uvedl předseda komise Pavel Hamza. V Hrabové žádný kostel - vyjma shořelého - není. Kostel svaté Kateřiny patřil k nejstarším dřevěným kostelům na severní Moravě a ve Slezsku. V roce 1564 ho vybudoval neznámý lidový stavitel a běžně se v něm sloužily mše, konaly křty a pohřby.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412027</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Příběh FRANTIŠKA ALEXANDRA ELSTNERA, řidičského rekordmana a autora úspěšných cestopisů
</TITLE>
<HEADING>
ČESKÉ LEGENDY 20. STOLETÍ
</HEADING>
<TEXT>
Odvaha odbočit z projetých cest, schopnost poradit si v každé situaci a k tomu ještě literární talent. Ani jedna z těchto vlastností mu nechyběla. František Alexander Elstner snad zůstal trochu ve stínu slavné dvojice Hanzelka a Zikmund. Přesto byl nepochybně jedním z hlavních průkopníků a propagátorů českého motorismu.
První ze svých dobrodružství prožil František Alexander Elstner už jako gymnazista. Bez vědomí školy i rodičů odjel v roce 1919 na Zakarpatskou Ukrajinu. Působil tam jako dobrovolník při zdravotnické akci zaměřené na likvidaci tamní tyfové epidemie. Snad právě bohulibost této aktivity způsobila, že záškolákovi Elstnerovi vše odpustili a mohl odmaturovat. Poté se přihlásil na právnickou fakultu, ale právní vědy jej příliš nenadchly. Studia přerušil a raději několik let působil jako učitel národní školy. Už tehdy cestoval. Nejprve do blízkých zemí: Německa, Francie. Postupně se, zatím jen drápkem, zachytil novinářského řemesla. Spolupracuje s rozhlasem, píše do novin. Ovšem největší význam pro jeho další osud má skutečnost, že se stává úředníkem obchodního odboru Škodovky.
</TEXT>
<HEADING>
Vedoucím dámského týmu
</HEADING>
<TEXT>
Na svou první dálkovou jízdu Elstner vyjíždí v roce 1932. Společně s manželkou Evou a ing. Židlickým urazili za volantem auta značky Aero několik tisíc kilometrů po balkánských silnicích. Tato tréninková etapa Elstnera nadchla. Již příští rok byl u toho, když se tři automobily Aero objevily v severní Africe. Počet kilometrů rapidně narostl. Bylo jich 16 700, na tehdejší dobu úctyhodný výkon od strojů i od lidí. Aerovky ujely tuto vzdálenost za dvaačtyřicet dní. Africký výlet si Elstner zopakoval ještě v roce 1934, kdy zde vedl Modrý tým Aero. Unikátní motorizovanou výpravu tvořilo sedm žen, včetně již zkušené Evy Elstnerové. Kromě Elstnera dámy doprovázel už jen jeden mechanik. Elstnerova další jízda se konala pod heslem 100 dní v malém voze. Cesty západní Evropy a USA brázdil tehdy (opět s Evou) ve Škodě 998. V roce 1936 si cestovatelská dvojice pro změnu dopředu určila pevný počet kilometrů. Při jízdě nazvané 10 000 kilometrů Malou dohodou Elstnerovi zkoušeli, jak si povede Škoda Rapid na poněkud nestandardních balkánských silnicích. To vše byl ale pořád jen rozjezd. Další cesta se v roce 1938 konala pod vlajkou Napříč Argentinou. Dojeli až k hranicím Bolívie. Na mapě jízdy se objevila exoticky znějící jména: Córdoba, Concepción, Rosario, La Frontera, Salta. Do vlasti se vraceli Elstnerovi přes Francii. Žel již jim tehdejší situace nedovolila dojet domů po vlastních kolech. Kvůli mnichovským událostem se museli vracet letadlem. Svůj automobil museli zanechat v Paříži. Válečné roky znamenaly konec spanilých motoristických jízd za rekordy. Opět vyrazit do světa se Elstnerovi podařilo až v roce 1947, kdy nastartoval motor nového vozu, malého Aero Minor s obsahem válců 615 ccm. Tentokrát jel po africkém pobřeží až k rovníku. Během výpravy však paní Eva těžce onemocněla. Její život visel na pověstném vlásku. Jen díky Elstnerovu řidičskému umění se včas dostala do nemocnice v Goe. Od té doby už ale manžela na dalších cestách nedoprovázela. František Elstner vykonal mnoho pro propagaci českých automobilů a motorismu vůbec. Mnozí novopečení řidiči nahlíželi do útrob svého automobilu s jeho knížkami ABC motoristy či Správkárna v kapse. Ovšem tehdejší kluci hltali hlavně jeho cestopisy. Debutoval knihou Tango Argentino v roce 1939, o rok později se objevil na knižním trhu titul Na jih od Benghází. Následovaly knížky Evropan se vrací, Lovci kilometrů, "Pouští a pralesem", Šťastnou cestu, Oktávie. Měl také vřelý vztah ke skautingu. Ještě dnes se světlušky a vlčata učí uvázat základní šestku uzlů podle Elstnerovy příručky. Ke konci života napsal i několik beletristických knih, ovšem i v nich hraje automobil výraznou roli. Život cestovatele, novináře, motoristy a řidiče-rekordmana se uzavřel 8. září roku 1974. Zemřel ve věku sedmdesáti dvou let. Sto let, která nás dělí od Elstnerova narození, představuje zároveň století motorismu. František Elstner se do něho zapsal skutečně výrazným písmem.
František A. Elstner
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412028</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ministr zahraničí USA Powell včera přicestoval do Izraele, kde má jednat se Šaronem i Arafatem
</TITLE>
<TEXT>
Nic to neřeší, prohlásil o rozsáhlých izraelských operacích na palestinském území šéf americké diplomacie Colin Powell.
JERUZALÉM - Neochota izraelského premiéra Ariela Šarona ukončit rozsáhlé vojenské operace na palestinských územích ho vystavuje stále tvrdší mezinárodní kritice. Tu nyní nebývale zesílily Spojené státy, které Šaron ještě ve středu označil za "velkého přítele" Izraelců. Šaronovu válečnou politiku ostře kritizoval šéf americké diplomacie Colin Powell, který včera přicestoval do Jeruzaléma, aby si s izraelským premiérem osobně promluvil. Powell na včerejší tiskové konferenci v Madridu prohlásil, že pokračující vojenské akce Izraele situaci v zemi neřeší a palestinskému terorismu nijak nezabrání. "Násilí, vztek a frustrace" Palestinců budou podle amerického ministra trvat tak dlouho, než bude utvořen jejich vlastní stát. "To, jestli Izrael stáhne všechny své jednotky z okupovaných území dnes, nebo jestli to udělá později, není pro zabránění teroristickým akcím Palestinců rozhodující," řekl Powell. List The Washington Post včera napsal, že Šaron ignorováním výzev Washingtonu k zastavení akcí izraelských jednotek ztrácí podporu Bílého domu. "Podkopává tím mezinárodní autoritu prezidenta George W. Bushe," sdělily listu nejmenované zdroje z americké vlády. V Bílém domě se tak prý začíná stále více rozlišovat mezi podporou Izraele a podporou jeho premiéra. Mluvčí Bílého domu Ari Fleischer ovšem informace tisku popřel. "Prezident Bush věří, že Ariel Šaron je muž míru," uvedl včera v reakci na zjištění listu The Washington Post. Fleischer zdůraznil, že Bush bude pokračovat ve svých přímých kontaktech s izraelským premiérem s cílem dosáhnout míru na Blízkém východě. Nutnost zachovat jednotnou frontu amerického postupu v době, kdy ministr Powell zahajuje jednání v Izraeli, zdůraznili i vůdčí představitelé Kongresu USA. "Je to citlivá doba. Neměli bychom právě nyní vyjadřovat nedostatek důvěry v žádného z činitelů," uvedl vůdce republikánů v Senátu Trent Lott. "Stojíme za Izraelem," potvrdil i šéf demokratů ve Sněmovně reprezentantů Richard Gephardt.
</TEXT>
<HEADING>
Šaron ztrácí přátele
</HEADING>
<TEXT>
K Powellově kritice Šarona se včera přidali i Britové. Powellův britský protějšek Jack Straw prohlásil, že pokračující izraelská ofenziva povede pouze k tomu, že Izrael ve světě "ztratí přátele." Navíc podle britského ministra dosáhla ofenziva přesného opaku toho, co původně zamýšlela. "Autorita Jásira Arafata následkem izraelských akcí v posledních týdnech stoupla," řekl ministr. Šarona kritizoval i britský komisař EU pro vnější vztahy Chris Patten. Ten včera prohlásil, že snahou izraelského premiéra je "zničit palestinskou samosprávu". Tím ale údajně ničí legitimní politické ambice palestinského lidu a podkopává bezpečnost Izraele. "Situace, která je zlá, tak bude ještě horší," řekl Patten.
K Powellově kritice Šarona se včera přidali i Britové. Powellův britský protějšek Jack Straw prohlásil, že pokračující izraelská ofenziva povede pouze k tomu, že Izrael ve světě "ztratí přátele." Navíc podle britského ministra dosáhla ofenziva přesného opaku toho, co původně zamýšlela. "Autorita Jásira Arafata následkem izraelských akcí v posledních týdnech stoupla," řekl ministr. Šarona kritizoval i britský komisař EU pro vnější vztahy Chris Patten. Ten včera prohlásil, že snahou izraelského premiéra je "zničit palestinskou samosprávu". Tím ale údajně ničí legitimní politické ambice palestinského lidu a podkopává bezpečnost Izraele. "Situace, která je zlá, tak bude ještě horší," řekl Patten.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412029</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Sterilizace černochů a testování jedu na lidech měly patřit k předmětům výzkumu bývalého brigádního generála.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRETORIA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Woutera Bassona, který si v době apartheidu v Jihoafrické republice vysloužil přezdívku Doktor smrt, včera soud v jihoafrické Pretorii zprostil všech 46 obvinění z vraždy, konspirace, podvodu a obchodu s drogami. Závěr asi tři roky trvajícího procesu přivítali bílí Jihoafričané v sále potleskem. Sám Basson, 51letý lékař, se jen mírně pousmál. Basson, který to za bělošské vlády v JAR v armádě dotáhl až na brigádního generála, řídil biologický a chemický vojenský program. Před soudem ovšem opakovaně popřel, že by jeho laboratoře pracovaly na metodách sterilizace černochů, jak ho obvinili jeho bývalí kolegové. Mnozí svědci přitom uvedli, že Doktor smrt se mimo jiné snažil vyrobit smrtící jed, který nezanechává stopy v organismu. Jednou z klíčových výpovědí učinil Johan Theron, bývalý důstojník tajné služby. Podle něj Bassonova laboratoř testovala na černošských taxikářích otrávené pivo. Jed prý měl po zkouškách s taxikáři posloužit k likvidaci "nepřátel" tehdejšího bělošského režimu.
</TEXT>
<HEADING>
Žalobci prý byli neschopní
</HEADING>
<TEXT>
Theron, jenž se přiznal, že zabil stovky černošských vězňů a jejich těla pak shazoval z letadel, uvedl, že Basson mu nařídil vzít 11 litrů otráveného piva z Pretorie do stovky kilometrů vzdálené provincie Východní Kapsko a uskutečnit tam testy na 12 černošských řidičích taxislužby. Podle jiných svědectví Basson choval ve svých laboratořích kvůli jedu černé mamby. Tento druh hadů patří k nejjedovatějším na světě. Jeho tým údajně také zkoušel na lidech whisky otrávenou herbicidy a čokoládu s botulotoxinem. Mluvčí vládnoucí strany Africký národní kongres, Smuts Ngonyama, rozsudek označil za "hrubě špatný". "Jde o jasný případ ochrany jedince, který zabil lidi," tvrdil. Rovněž žalobci obvinili soudce, že Bassonovi stranil. Vláda se proto chystá podat odvolání. Soudce Willie Hartzenberg ovšem uvedl, že chyba je na straně obžaloby. "Žalobci měli mimo jakoukoliv pochybnost prokázat vinu obžalovaného. Neučinili tak," konstatoval soudce.
Theron, jenž se přiznal, že zabil stovky černošských vězňů a jejich těla pak shazoval z letadel, uvedl, že Basson mu nařídil vzít 11 litrů otráveného piva z Pretorie do stovky kilometrů vzdálené provincie Východní Kapsko a uskutečnit tam testy na 12 černošských řidičích taxislužby. Podle jiných svědectví Basson choval ve svých laboratořích kvůli jedu černé mamby. Tento druh hadů patří k nejjedovatějším na světě. Jeho tým údajně také zkoušel na lidech whisky otrávenou herbicidy a čokoládu s botulotoxinem. Mluvčí vládnoucí strany Africký národní kongres, Smuts Ngonyama, rozsudek označil za "hrubě špatný". "Jde o jasný případ ochrany jedince, který zabil lidi," tvrdil. Rovněž žalobci obvinili soudce, že Bassonovi stranil. Vláda se proto chystá podat odvolání. Soudce Willie Hartzenberg ovšem uvedl, že chyba je na straně obžaloby. "Žalobci měli mimo jakoukoliv pochybnost prokázat vinu obžalovaného. Neučinili tak," konstatoval soudce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412030</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BERLÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Politici a "smetánka" v německé metropoli přišli o oblíbenou a zároveň výstřední dvojici: švýcarského velvyslance Thomase Borera a jeho manželku, bývalou texaskou královnu krásy Shawne Fieldingovou. Borerovi se stal osudným sexuální skandál propíraný v tisku. Velvyslanec si totiž na ambasádu pozval modelku, jejíž fotografie, kde byla zachycena, jak v noci vychází z budovy, se následně objevila ve švýcarském týdeníku SonntagsBlick. Modelka tvrdila, že ji Borer pouze utěšoval polibkem poté, co ji opustil přítel. Později ale prohlásila, že se s velvyslancem milovala. Mezitím se v tisku začaly objevovat další detaily jejich údajného poměru - milenka, označená jako Djamile R., měla vypovědět, že se jejich hrátky neodehrávaly pouze v ložnici, ale i na "velkém kulatém stole v reprezentační místnosti, kde sedávají státní návštěvy". Švýcarské ministerstvo zahraničí pravdivost zpráv z tisku nezkoumalo, vzhledem ke skandálu se ale rozhodlo Borera odvolat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412031</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TUNIS/PAŘÍŽ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Výbuch cisternového vozu s plynem, který narazil do zdi u synagogy v Ghribě na tuniském ostrově Džerba, si včera ráno vyžádal šest lidských životů a na dvě desítky zraněných. Místní úřady tvrdily, že šlo o nehodu, mluvčí izraelského ministerstva zahraničí Emmanuel Nachshon však událost označil za záměrný teroristický útok. Oběťmi exploze kamionu naloženého plynovými bombami se stali čtyři němečtí turisté před synagogou, řidič vozidla a policista. Ten se marně pokoušel nákladní vůz s přívěsem zastavit. Asi dvacet zraněných německých turistů bylo letecky přepraveno do nemocnic. Lidé uvnitř synagogy vyvázli bez větší újmy na zdraví. Na rozdíl od Tuniska, kde šlo o první antisemitský útok po dlouhé době, pokračovala ve Francii série protižidovského násilí. Na pařížském předměstí Bondy napadlo asi 15 útočníků vyzbrojených klacky a kovovými tyčemi členy mládežnického židovského fotbalového týmu, kteří právě trénovali. Jeden fotbalista utrpěl zranění na hlavě. Útočníci těsně před útokem vykřikovali protižidovská hesla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412032</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PEKING</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Čínské úřady včera uvedly, že počet osob nakažených HIV vzrostl za poslední rok o 250 tisíc. Úřady rovněž přiznaly, že v provincii Che-nan se nejméně 100 tisíc lidí nakazilo virem HIV při darování krve, které organizovaly úřady provincie v 80. letech. Nezávislí odborníci stanovili počet nakažených při odběrech krve na půl miliónu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412033</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Sto padesát raket, zřejmě určených k útokům na zahraniční vojáky a členy nové kábulské vlády, bylo nalezeno v Afghánistánu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>KÁBUL</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Členové teroristické organizace Al Kajda neskládají zbraně a dávají o sobě opět vědět. Podle arabského deníku Al-Haját vycházejícího v Londýně je vůdce Al Kajdy Usáma bin Ládin naživu a připravuje další útoky. "Usáma je v bezpečí a těší se dobrému zdraví a chystá příští kroky ve své bitvě," citoval list prohlášení teroristické organizace, zachycené na internetu. Nalezeno bylo na webové stránce, kde byly umístěny i předchozí vzkazy Al Kajdy. Bližší podrobnosti o údajně plánovaných útocích nebyly zveřejněny. Aktivní zůstává teroristická síť i v Afghánistánu, kde v posledních letech našla své útočiště. Příslušníci mezinárodních sil ISAF včera oznámili, že se jim podařilo objevit celkem 151 raket čínské výroby, které byly použity i při předchozích útocích na zahraniční vojáky. Podle afghánských úřadů bylo zároveň zatčeno několik ozbrojenců, údajně patřících k Al Kajdě a svrženému hnutí Taliban, kteří jsou podezřelí z provedení těchto útoků. Navíc prý plánovali i atentáty na šéfa nové afghánské administrativy Hamída Karzáího a bývalého krále Muhammada Záhira Šáha. Nález velkého počtu raket se uskutečnil po spolupráci vojáků ISAF safghánskou policií. V neděli a v pondělí byly na pozice ISAF a ve čtvrti zámožných Afghánců vystřeleny rakety, které nikoho nezranily. Byl také spáchán pokus o atentát na afghánského ministra obrany Muhammada Fahíma. Výbuch bomby zabil několik lidí a desítky jich zranil. OSN mezitím včera oznámila, že si bude stěžovat u afghánské vlády na nedostatečné zabezpečení jejích pracovníků v zemi poté, co se proti nim rozmnožily útoky.
KÁBUL - Členové teroristické organizace Al Kajda neskládají zbraně a dávají o sobě opět vědět. Podle arabského deníku Al-Haját vycházejícího v Londýně je vůdce Al Kajdy Usáma bin Ládin naživu a připravuje další útoky. "Usáma je v bezpečí a těší se dobrému zdraví a chystá příští kroky ve své bitvě," citoval list prohlášení teroristické organizace, zachycené na internetu. Nalezeno bylo na webové stránce, kde byly umístěny i předchozí vzkazy Al Kajdy. Bližší podrobnosti o údajně plánovaných útocích nebyly zveřejněny. Aktivní zůstává teroristická síť i v Afghánistánu, kde v posledních letech našla své útočiště. Příslušníci mezinárodních sil ISAF včera oznámili, že se jim podařilo objevit celkem 151 raket čínské výroby, které byly použity i při předchozích útocích na zahraniční vojáky. Podle afghánských úřadů bylo zároveň zatčeno několik ozbrojenců, údajně patřících k Al Kajdě a svrženému hnutí Taliban, kteří jsou podezřelí z provedení těchto útoků. Navíc prý plánovali i atentáty na šéfa nové afghánské administrativy Hamída Karzáího a bývalého krále Muhammada Záhira Šáha. Nález velkého počtu raket se uskutečnil po spolupráci vojáků ISAF safghánskou policií. V neděli a v pondělí byly na pozice ISAF a ve čtvrti zámožných Afghánců vystřeleny rakety, které nikoho nezranily. Byl také spáchán pokus o atentát na afghánského ministra obrany Muhammada Fahíma. Výbuch bomby zabil několik lidí a desítky jich zranil. OSN mezitím včera oznámila, že si bude stěžovat u afghánské vlády na nedostatečné zabezpečení jejích pracovníků v zemi poté, co se proti nim rozmnožily útoky.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412034</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MANILA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nejméně 23 lidí přišlo včera o život, když na filipínském trajektu vypukl požár. Dalších téměř padesát lidí úřady pohřešují. Část obětí zahynula přímo při požáru, jehož příčiny nejsou dosud známy. Někteří lidé utonuli, když seskakovali z hořící lodi do moře bez záchranné vesty, aniž by uměli plavat. Tragickou bilanci zmírnila skutečnost, že desítky trosečníků vzaly na palubu posádky dalších lodí projíždějících okolo místa neštěstí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412035</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Ocenění Spravedlivý mezi národy letos získal u příležitosti každoročního dne vzpomínek na oběti holocaustu v Los Angeles Brit Nicholas Winton. Ten zachránil před smrtí v koncentračních táborech 669 československých dětí. Na ceremonii zastupovala 92letého Wintona jeho dcera Barbara. Český režisér Jiří Weiss, který za války natočil záběry z Wintonova Domova československých dětí ve Walesu, připomněl, že "mezi dětmi byla i Madlenka Korbelová, kterou jsme později poznali jako ministryni zahraničí USA Albrightovou".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412036</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SYDNEY</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Tisíce Australanů nabízejí svůj mozek k posmrtnému pro lékařská bádání. Lidé tak reagovali na výzvu vědců univerzity v Sydney, kteří oznámili, že hodlají k tomuto účelu založit "mozkobanku". Vědci chtějí srovnávat jednotlivé mozky, zdravé a různě nemocné, aby přišli na kloub vzniku a vývoji různých nemocí, od schizofrenie po Alzheimerovu a Parkinsonovu nemoc. Zatím se telefonicky i písemně přihlásilo kolem 2000 zájemců ochotných podpořit vědu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412037</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
"Nabídli nám klíč k řešení." Těmito slovy přivítal srílanský premiér vyjádření vůdce povstalecké organizace Tygři osvobození tamilského Ílamu.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>KOLOMBO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Včera stouply naděje na urovnání dvacetiletého krvavého konfliktu na Srí Lance. Politici soudí, že vůdce separatistické organizace Tygři osvobození tamilského Ílamu (LTTE) Vélupilláí Prabhákaran tentokrát míní svou nabídku uzavřít mírovou dohodu upřímně. "Vážně zvažujeme ukončení války, pokud se najde řešení přijatelné pro tamilský lid," řekl ve středu Prabhákaran na své první tiskové konferenci po 12 letech. Podobu řešení však blíže nespecifikoval. Podle srílanského premiéra Ranila Vikremasingheho je naděje, že LTTE sleví ze svých podmínek na vytvoření samostatného státu. Místo požadavku na vytvoření nezávislého státu Tygři naznačují ochotu spokojit se s autonomií v rámci Srí Lanky. "Nabídli nám klíč k řešení. Musíme této příležitosti využít," řekl Vikremasinghe pro včerejší vydání listu The Times of India. Podle indických médií se šéf tamilských povstalců pokouší o novou strategii. Do mírového procesu se snaží zapojit Indii jako mediátora diskusí mezi LTTE a srílanskou vládou. Indie se k Prabhákaranovým výrokům o nastolení "přátelských vztahů s Indií" oficiálně nevyjádřila, podle listu Indian Express ale vládní zdroje možnost indické účasti na vyjednáváních vylučují. Srílanští a tamilští představitelé se mají sejít na květnových mírových jednáních v Thajsku. Ta jsou podle listu The Guardian jasným znamením, že občanská válka, která si za 19 let svého trvání vyžádala na 64 000 obětí, je u konce.
KOLOMBO - Včera stouply naděje na urovnání dvacetiletého krvavého konfliktu na Srí Lance. Politici soudí, že vůdce separatistické organizace Tygři osvobození tamilského Ílamu (LTTE) Vélupilláí Prabhákaran tentokrát míní svou nabídku uzavřít mírovou dohodu upřímně. "Vážně zvažujeme ukončení války, pokud se najde řešení přijatelné pro tamilský lid," řekl ve středu Prabhákaran na své první tiskové konferenci po 12 letech. Podobu řešení však blíže nespecifikoval. Podle srílanského premiéra Ranila Vikremasingheho je naděje, že LTTE sleví ze svých podmínek na vytvoření samostatného státu. Místo požadavku na vytvoření nezávislého státu Tygři naznačují ochotu spokojit se s autonomií v rámci Srí Lanky. "Nabídli nám klíč k řešení. Musíme této příležitosti využít," řekl Vikremasinghe pro včerejší vydání listu The Times of India. Podle indických médií se šéf tamilských povstalců pokouší o novou strategii. Do mírového procesu se snaží zapojit Indii jako mediátora diskusí mezi LTTE a srílanskou vládou. Indie se k Prabhákaranovým výrokům o nastolení "přátelských vztahů s Indií" oficiálně nevyjádřila, podle listu Indian Express ale vládní zdroje možnost indické účasti na vyjednáváních vylučují. Srílanští a tamilští představitelé se mají sejít na květnových mírových jednáních v Thajsku. Ta jsou podle listu The Guardian jasným znamením, že občanská válka, která si za 19 let svého trvání vyžádala na 64 000 obětí, je u konce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412038</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
TIJUANA, Mexiko - Celkem 120 policistů bylo zatčeno v severním Mexiku při středeční operaci v rámci boje proti korupci a drogám. Jak včera oznámil úřad guvernéra státu Baja California Norte, byl mezi oběťmi čistky z řad strážců pořádku i policejní šéf v Tijuaně. Za mříže spolu s ním putovaly desítky strážců zákona i z jiných měst. Agenti vojenské a federální policie mimo jiné obsadili policejní akademii ve městě Tecate. Přítomní důstojníci museli odevzdat zbraně a doklady a byli vzati do vazby. Obvinění proti nim zatím nebyla upřesněna, podle sdělovacích prostředků však byli zatčeni za ochranu pašeráků drog. Mexičtí policisté často spolupracují nebo dokonce pracují pro pašeráky drog. V září loňského roku byl v pohraničním Mexicali zatčen bývalý policejní šéf, který dodával kartelu informace o policejních operacích. Úřady za nynější vlády prezidenta Vicenteho Foxe již provedly několik významných zatčení včetně dvou operací proti nejobávanějšímu mexickému drogovému gangu Ramóńa Arellana Fénixe.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412039</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Soud se musí obejít bez podpory Spojených států a Ruska * K jeho vzniku se zatím nepřipojila ani ČR
</TITLE>
<TEXT>
Deset zemí včera předalo ratifikační listiny o vzniku Mezinárodního trestního soudu. Byl tak splněn limit šedesáti zemí, které musely vznik tribunálu odsouhlasit.
NEW YORK - Zastánci celosvětové působnosti spravedlnosti mají malý důvod k oslavě. Včera byl totiž stvrzen vznik stálého tribunálu, který by se měl zabývat nejtěžšími zločiny, jako jsou vážná porušování lidských práv či genocida. Vznik Mezinárodního trestního soudu (ICC) byl odsouhlasen už v roce 1998 v Římě. K tomu, aby se soud stal skutečností, ale byla potřeba ratifikace nejméně šedesáti zeměmi. Tato hranice byla překročena právě včera, kdy schvalovací listiny odevzdalo hned deset zemí, mezi nimiž je i Slovensko. Ratifikační dokumenty předaly najednou, aby se tak mohly podělit o čestnou pozici 60. státu. Zatím tak vznik ICC schválilo 66 států. Mezi nimi ale chybí řada mocností například Spojené státy, Rusko nebo Čína. Ratifikaci zatím neprovedly ani arabské státy s výjimkou Jordánska. V seznamu zemí, které vytvoření ICC schválily, chybí i Česká republika. Američané sice vznik tribunálu v roce 1998 podpořili, a to prostřednictvím tehdejšího prezidenta Billa Clintona, po výměně v Bílém domě se ale změnil i přístup USA ke stálému mezinárodnímu soudu a administrativa nynější hlavy státu George W. Bushe dokonce uvažuje i o tom, že stáhne americký podpis pod zakládajícím dokumentem. Washington to vysvětluje obavou, že by některé země mohly z "ideologických" důvodů hnát před tribunál americké vojáky, bojující v zahraničí. Republikánští kongresmani dokonce navrhují, aby USA zastavily pomoc některým zemím, které zřízení tribunálu ratifikovaly, a v krajním případě i pomocí síly osvobozovaly své občany, zadržované soudem. Mezinárodní trestní soud vychází z modelu "dočasných" tribunálů, jaké byly pod záštitou OSN zřízeny kvůli potrestání zločinů páchaných na Balkáně a ve Rwandě. Oficiálně má začít existovat od 1. července a zasedat bude v nizozemském Haagu. Očekává se, že se tak stane až během příštího roku. Kromě nedostatečné mezinárodní podpory ICC je další vadou na kráse skutečnost, že se tribunál nebude moci zabývat zločiny spáchanými v minulosti. Trestat tak bude možno pouze skutky spáchané po 1. červenci. Mezi nimi mají být například válečné zločiny, genocida či hrubá porušování lidských práv. Před tribunál se mají dostat ty případy, které jednotlivé země nebudou schopny či ochotny řešit samy.
</TEXT>
<HEADING>
Praha se připojí až po změně ústavy
</HEADING>
<TEXT>
Praha má podle včerejšího vyjádření náměstka ministra zahraničí Pavla Vošalíka zájem se k činnosti ICC připojit, ale bude tak moci učinit až po příslušné změně ústavy. Ve smlouvě se totiž státy zavazují, že pokud váleční zločinci nebudou potrestáni doma, budou předáni ICC. Nutné změny v českém právním systému ale loni neprošly parlamentem. Podle návrhu úprav ústavy by totiž rovněž bylo možné trestně stíhat prezidenta, členy parlamentu i soudce Ústavního soudu. Poslancům se znění návrhu nelíbilo a vrátili ho vládě k přepracování.
Praha má podle včerejšího vyjádření náměstka ministra zahraničí Pavla Vošalíka zájem se k činnosti ICC připojit, ale bude tak moci učinit až po příslušné změně ústavy. Ve smlouvě se totiž státy zavazují, že pokud váleční zločinci nebudou potrestáni doma, budou předáni ICC. Nutné změny v českém právním systému ale loni neprošly parlamentem. Podle návrhu úprav ústavy by totiž rovněž bylo možné trestně stíhat prezidenta, členy parlamentu i soudce Ústavního soudu. Poslancům se znění návrhu nelíbilo a vrátili ho vládě k přepracování.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412040</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Před dveřmi parlamentu, který včera přijal zákon o spolupráci a Mezinárodním trestním tribunálem pro bývalou Jugoslávii, si prostřelil hlavu bývalý srbský ministr vnitra.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BĚLEHRAD</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Někdejší spolupracovník bývalého jugoslávského prezidenta Slobodana Miloševiče Vlajko Stojiljković se střelil pistolí do hlavy přímo před budovou jugoslávského parlamentu. Stalo se tak jen několik hodin poté, co parlament schválil zákon o spolupráci s Mezinárodním trestním tribunálem pro bývalou Jugoslávii (ICTY), který umožní vydávat jugoslávské občany k trestnímu stíhání do Haagu. Stojiljković, bývalý srbský ministr vnitra obviněný ICTY z válečných zločinů, přišel před parlament krátce po sedmé hodině večerní. Několik minut podle očitých svědků diskutoval s jedním z poslanců Socialistické strany Srbska, kterou dříve vedl Milošević. Poté náhle sáhl po pistoli a střelil se do hlavy. Podle policie byl po sebevražedném pokusu bez vlády, ale "projevoval známky života". Bělehradská rozhlasová stanice B92 oznámila, že byl převezen ve velmi těžkém stavu na nemocniční jednotku intenzivní péče. Nová právní norma, která s největší pravděpodobností vedla exministra k úmyslu spáchat sebevraždu, je kompromisem mezi partnery ve vládnoucí koalici. Vztahuje se totiž jen na občany, kteří již byli obviněni ICTY, což jsou zhruba dvě desítky lidí. Další osoby, které budou obviněny později, by měly být souzeny jugoslávskými soudy. Pro zákon se vyslovila většina poslanců dolní komory parlamentu. Horní komora ho schválila již ve středu.
BĚLEHRAD - Někdejší spolupracovník bývalého jugoslávského prezidenta Slobodana Miloševiče Vlajko Stojiljković se střelil pistolí do hlavy přímo před budovou jugoslávského parlamentu. Stalo se tak jen několik hodin poté, co parlament schválil zákon o spolupráci s Mezinárodním trestním tribunálem pro bývalou Jugoslávii (ICTY), který umožní vydávat jugoslávské občany k trestnímu stíhání do Haagu. Stojiljković, bývalý srbský ministr vnitra obviněný ICTY z válečných zločinů, přišel před parlament krátce po sedmé hodině večerní. Několik minut podle očitých svědků diskutoval s jedním z poslanců Socialistické strany Srbska, kterou dříve vedl Milošević. Poté náhle sáhl po pistoli a střelil se do hlavy. Podle policie byl po sebevražedném pokusu bez vlády, ale "projevoval známky života". Bělehradská rozhlasová stanice B92 oznámila, že byl převezen ve velmi těžkém stavu na nemocniční jednotku intenzivní péče. Nová právní norma, která s největší pravděpodobností vedla exministra k úmyslu spáchat sebevraždu, je kompromisem mezi partnery ve vládnoucí koalici. Vztahuje se totiž jen na občany, kteří již byli obviněni ICTY, což jsou zhruba dvě desítky lidí. Další osoby, které budou obviněny později, by měly být souzeny jugoslávskými soudy. Pro zákon se vyslovila většina poslanců dolní komory parlamentu. Horní komora ho schválila již ve středu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412041</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Evropská unie tlumí vzedmuté vášně v kandidátských zemích
</TITLE>
<TEXT>
Kdo by to byl řekl, že přihlouplý fotbalový chorál "Kdo neskáče, není Čech - hop, hop, hop" najde i svou politickou verzi. Naši politici to před volbami dokázali. A tak krajinou pod Řípem zní stále silnější vlastenecký refrén, že kdo nepřísahá na dekrety prezidenta republiky dr. Edvarda Beneše, nebrání české národní zájmy, a proto snad ani nemůže být Čech (dvakrát hůř, když má německé jméno). Těžko říct, jestli to byl záměr, nebo náhodný vedlejší efekt honby za voliči-Čechy, každopádně české národní písně začaly zajímat i úředníky Evropské unie v Bruselu. Není divu, když se k repetici nacionální opery z 19. století už dříve připojily předvolební chorály v Maďarsku a tradiční korutanské sbory rakouského vlastence Jörga Haidera. Úředníci v Bruselu, kteří náhle museli sami sebe utvrzovat v tom, že žijí v druhém tisíciletí, nemohli nereagovat. Národní písně jistě jsou důležitou součástí tradic, ale když se to s nimi přehání, nedělá to ve světě dobrotu (a to se nemusíme hned vracet až do bavorských pivnic 20. let minulého století, stačí připomenout Sarajevo nebo Temelín). Představitelé Evropské unie pochopili, že náhlé vzedmutí nacionalismu, s kterým se už pomalu přestalo počítat jako s reálnou politickou silou, bezprostředně souvisí s rozšířením Evropské unie. Kandidáti se přirozeně bojí, že přijdou o kus vlastní suverenity (říká se tomu strach z nového), a politické síly toho chytře využívají - s pomocí uměle vyvolaného strachu není problém udělat z komára velblouda (vidíte, berou nám syrečky, rum, regulují vývoz jablek a rozměr záchodového prkýnka, co přijde potom!) a na jeho hřbetu se svézt k volebnímu vítězství.
</TEXT>
<HEADING>
Unikátní projekt v ohrožení
</HEADING>
<TEXT>
Sousedé kandidátských zemí - ze všech nejvíce pak Rakousko, které se pere s vlastním otřesem ze síly haiderovců - se zase obávají ztráty výjimečnosti (i oni, stále nevychovaní postkomunisté, mají být Evropany?). A nutného stupně solidarity s novými chudými příbuznými, která bude podle nich stát příliš mnoho peněz. Vzájemná nevraživost a podezřívavost mezi členy EU a čekateli na přijetí do společného evropského klubu je tím nejhorším, co projekt Evropská unie právě teď potřebuje. Vyhnout se tomu nelze, na to je očekávaná změna a její šíře příliš rozsáhlá. Ale je možné poměrně úspěšně pracovat na zmírnění napětí na politické scéně. Oficiální stanoviska Bruselu byla vždy diplomaticky smířlivá a uklidňující, tu a tam však přece jenom probleskla ostřejší formulace, která si v kandidátských zemích vyvolala ostražitý údiv až odpor. Například když komisař pro rozšíření Günter Verheugen důrazně vysvětloval, že kandidátské země prostě musejí přijmout pěti - až sedmileté přechodné období pro volný pohyb pracovních sil, jinak se s přijetím mohou rozloučit.
</TEXT>
<HEADING>
Pevné kořeny předsudků
</HEADING>
<TEXT>
Verheugenův postup ve stylu "berte, nebo můžete jít" byl součástí bruselského vyjednávacího rituálu (k nátlakové slovní ofenzivě se připojil i předseda komise Romano Prodi). Čeští vyjednavači si jí proto také příliš nevšímali, ramena dělají obě strany, to je běžné. Veřejnost však reagovala mnohem citlivěji (vždyť budeme občany druhé kategorie) a politici (zejména ODS a KSČM) se po vlně nevole okamžitě svezli. Dobře, stane se. I evropský komisař (a jeho šéf) tu a tam vypadne z role a začne přemýšlet jako politik, který vidí především voliče ve své zemi. Pro rozšíření unie ale mohou takové "chvilkové slabosti" znamenat větší nebezpečí než odpor Německa k placení příspěvků do společné kasy nebo neochota Francie změnit své tradiční sociální priority ve prospěch většího hospodářského výkonu společného trhu. Předsudky, zvláště ty národní, mají pevnější kořeny, vydrží dlouho a hůře se vytrhávají. Když Němec Verheugen řekne, musíte to vzít a basta, zní to mnohým českým uším jako hlas minulosti, kdy nám Němci diktovali, co se má a nemá. Zní to možná hloupě, ale je to tak, takový je šovinismus, nejenom ten místní. Günter Verheugen se poučil. V posledních týdnech se drží zkrátka a spolu s ostatními Bruselany uklidňuje situaci - jste dobří, lepšíte se, chceme vás, vaše minulost je minulostí. Při pohledu na běsnící Čechy a některé rakouské politiky je to pochopitelné. Jednotná Evropa zombie nacionalismu nepotřebuje, byla by to její smrt.
Verheugenův postup ve stylu "berte, nebo můžete jít" byl součástí bruselského vyjednávacího rituálu (k nátlakové slovní ofenzivě se připojil i předseda komise Romano Prodi). Čeští vyjednavači si jí proto také příliš nevšímali, ramena dělají obě strany, to je běžné. Veřejnost však reagovala mnohem citlivěji (vždyť budeme občany druhé kategorie) a politici (zejména ODS a KSČM) se po vlně nevole okamžitě svezli. Dobře, stane se. I evropský komisař (a jeho šéf) tu a tam vypadne z role a začne přemýšlet jako politik, který vidí především voliče ve své zemi. Pro rozšíření unie ale mohou takové "chvilkové slabosti" znamenat větší nebezpečí než odpor Německa k placení příspěvků do společné kasy nebo neochota Francie změnit své tradiční sociální priority ve prospěch většího hospodářského výkonu společného trhu. Předsudky, zvláště ty národní, mají pevnější kořeny, vydrží dlouho a hůře se vytrhávají. Když Němec Verheugen řekne, musíte to vzít a basta, zní to mnohým českým uším jako hlas minulosti, kdy nám Němci diktovali, co se má a nemá. Zní to možná hloupě, ale je to tak, takový je šovinismus, nejenom ten místní. Günter Verheugen se poučil. V posledních týdnech se drží zkrátka a spolu s ostatními Bruselany uklidňuje situaci - jste dobří, lepšíte se, chceme vás, vaše minulost je minulostí. Při pohledu na běsnící Čechy a některé rakouské politiky je to pochopitelné. Jednotná Evropa zombie nacionalismu nepotřebuje, byla by to její smrt.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412042</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Mezinárodní soudní tribunál zatím bez ČR
</TITLE>
<TEXT>
V červenci vstoupí v platnost smlouva ustavující Mezinárodní trestní tribunál. Svět se tak stane ještě méně bezpečný pro válečné zločince. Je to vítězství těch, kdo zastávají vládu práva v mezinárodních vztazích. Statut tribunálu sjednávalo v roce 1998 sto dvacet států ve spolupráci s desítkami nevládních organizací. Konstrukce smlouvy obsahuje řadu pojistek proti zneužití tribunálu ve prospěch politicky motivovaných zájmů jednotlivých států či aliancí. Statut poskytuje soudnímu dvoru dostatečnou míru nezávislosti. Odpadne tak častý argument válečných zločinců, že jsou souzeni podle práva vítězů. Výkon rozhodnutí soudu bude plně v rukou suverénních států. Výhrady USA, které se obávají zneužití soudu proti svým vojákům, jsou proto spíše ideologické než prakticky opodstatněné. Česká republika nebude - na rozdíl od všech států EU a většiny spojenců v NATO - mezi prvními 60 státy, jejichž parlamenty nyní završily počet ratifikací nutný k zprovoznění smlouvy. Česká vláda nebyla schopna prosadit v parlamentu včasnou ratifikaci smlouvy, proti níž vystupuje část poslanců kopírujících výhrady USA. Vládní zahraničněpolitická koncepce přitom zdůrazňuje hodnoty mezinárodního práva, ochrany práv lidských a význam mezinárodních organizací pro znásobení vlivu menších států. Právě jsme se připravili o nezanedbatelnou částečku tohoto vlivu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412043</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Alois Grebeníček se znovu vyhnul soudu
</TITLE>
<TEXT>
Hlavní líčení s bývalým vyšetřovatelem StB Aloisem Grebeníčkem muselo být včera opět odloženo. Senát se sice za obžalovaným vydal do nemocnice a pečlivě zajistil monitorování jeho zdravotního stavu i přerušování líčení, jenže příbuzní osmdesátiletého Grebeníčka ve středu z nemocnice odvezli. Prý se mu přitížilo. Peripetie tohoto soudního procesu se vlečou už léta a za určitých okolností by bylo možné v nich vidět frašku. Těžko v nich však může vidět frašku ten, kdo touží po naplnění spravedlnosti. Alois Grebeníček je totiž obžalován, že v 50. letech mučil politické vězně při výsleších bitím a elektrickým proudem. Při srovnání s tím, jak pečlivě se soud snažil ochránit jeho zdraví při procesu, který se nakonec už po kdovíkolikáté neuskutečnil, se slušnému člověku udělá nevolno. Jistě je v pořádku, udělá-li soud všechna opatření, aby ochránil život a zdraví obžalovaného. Jenže je také pravděpodobné, že Grebeníček sám při vyslýchání ohledy na vězně nebral. Jeho spoluobžalovaný Vladimír Zavadilík byl už za podobné trestné činy odsouzen. Alois Grebeníček a jeho příbuzní dělají vše pro to, aby se soud nemohl uskutečnit. Vždyť je-li Grebeníčkův zdravotní stav tak špatný, jak tvrdí jeden z lékařských posudků (druhý to vyvrací), stačilo by, kdyby požádal senát, aby se hlavní líčení uskutečnilo bez jeho přítomnosti. Je však zřejmé, že se chce soudu za každou cenu vyhnout. Tak jako v 50. letech, usiluje nyní Grebeníček a jeho rodina o to, aby spravedlnost byla nejen slepá, ale i bezruká. Jsou přesvědčeni, že neexistuje žádná vyšší spravedlnost, které se Alois Grebeníček jednou a nebude to trvat dlouho - bude zodpovídat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412044</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Dvousettisícové startovné na byt nestačí
</TITLE>
<TEXT>
Ai dvanáct let po revoluci tu neexistuje normálně fungující trh s byty, protože žádná ze stran, která kdy byla u moci, nenalezla odvahu tento problém zásadně řešit. Dodnes máme regulované nájemné, přestože to i Ústavní soud považuje za nezákonné. Místo toho tu a tam, nejlépe, pravda, před volbami, přijdou politici se svým zaručeným receptem, jak trh s byty rozhýbat. Od pondělka budou moci zájemci mladší 36 let požádat stát o dvousettisícovou půjčku na pořízení nového bytu, úročenou třemi procenty. Fond bydlení má na tuto pomoc letos připraveno 350 milionů korun. Podobnou vábničku před časem vymyslela i Klausova vláda. Dvousettisícová půjčka byla dokonce bezúročná a vesele ji zneužívali ti, kteří ji k získání nového bydlení nepotřebovali. Bylo by nefér dopředu říci, že podobný osud nemine i nynější státní pomoc. Ostatně státní úředníci se poučili a některá kritéria pro udělení půjčky zpřísnili. Problém je však jinde. Půjčku zase budou moci dostat jenom ti, kteří na to mají. Dvě stě tisíc korun jako startovní kapitál k hypotéce na nový drahý byt prostě nestačí. Mladá rodina, která si od státu na bydlení půjčí, musí tak jako tak investovat minimálně sto tisíc z vlastních úspor.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412045</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
...aby si mohli vzít překlenovací úvěr. Tím by všem dokázali, že si dostatečně váží státní zakázky, kterou získali - dostali se do vlády.
</TITLE>
<TEXT>
Stát dluží firmě Pokorný a syn jeden a půl milionu korun za odstřel padajících skal ve Hřensku. Firma dokončila práci 12. února, přičemž musí do 25. dubna zaplatit 81 tisíc na dani z přidané hodnoty z částky, kterou dosud od státu neobdržela. Navíc okresní úřad v Děčíně informoval o tom, že stát dluží několika firmám celkem 20 milionů korun za sanační práce na hřenských skalách. Ministr financí to ve středu komentoval slovy: "Ve světě je zcela běžné, že když někdo dostane státní zakázku, váží si jí, a třeba si i vezme překlenovací úvěr." To, že si lidé stěžují na liknavost státu při placení, je prý zneužívání médií ze strany firem a místních úřadů. Ze strany centrálních úřadů je to Rusnokovými slovy pouhá "administrativní neobratnost". Místopředseda vlády Špidla zase na otázku, zda s tím placením není něco v nepořádku, zaplašil tvrzením, že sanační práce na padajících skalách nebrzdí nic jiného než technická náročnost. Jiný problém Špidla nevidí. Fakt, že vláda neposlala peníze okresnímu úřadu, je patrně pod jeho rozlišovací schopnost. Naši ministři jsou si velmi dobře vědomi skutečnosti, že firmy musejí v pracích pokračovat bez ohledu na to, jestli jim hrozí krach, nebo ne. Ve třech částech Hřenska je totiž vyhlášen stav ohrožení, a ten dává okresnímu úřadu pravomoci k tomu, aby firmám zakázal přerušení prací. Okresní úřad se snaží firmám ulehčit a pomoci jim alespoň při shánění překlenovacích úvěrů, ale s bohorovným státním aparátem nehne. Nějaké skály u hranic s Německem v Praze nikoho nezajímají. Vláda, která se zvláště nyní, před volbami, ohání sociálními ohledy, rozdává úsměvy a tvrdí, že zatočí se všemi nepravostmi, dává sama příklad, jak si představuje vzorové chování úředníků. "Dostali jste státní zakázku, tak makejte a neremcejte," dal by se přeložit vzkaz našich nejvyšších exekutivců. A pokud by přece jen chtěl někdo protestovat proti tomu, že stát za práci nezaplatil, je to lobbismus a na firmu vyrukujeme se stavem ohrožení. Pan Pokorný patrně ČSSD volit nebude. Jestli ji bude volit jeho šest zaměstnanců, nevím, ale pokud jim kvůli pražskému šlendriánu pod patronátem sociálních demokratů přestane vyplácet mzdu, na jejich místě bych na řipské poutníky s růži v erbu nesázel. Vláda dokazuje, že nereprezentuje pouze stranu vědomou si svých "pokrokových tradic", ale také byrokracii, jež se neméně hrdě může odvolávat na dědictví c. a k. monarchie. Od dob Jaroslava Haška se vztah eráru k občanům nezměnil. Jak říkal dobrý voják Švejk: "Maul halten und weiter dienen, to je to nejlepší a nejkrásnější."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412046</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
1. Kdo vyhraje volby?
</TITLE>
<TEXT>
2. Kdo bude příštím premiérem?
3. Jaký problém by měla příští vláda vyřešit?
Helena Třeštíková, režisérka dokumentárních filmů
1. Sociální demokracie
</TEXT>
<HEADING>
2. Vladimír Špidla
</HEADING>
<TEXT>
3. Zvýšit bezpečnost, zastavit korupci, udělat vše pro náš bezproblémový vstup do Evropské unie, zaručit nezávislost médií veřejné služby, zejména televize, a více podporovat kulturu.
Petr Kolář, děkan Filozofické fakulty UK
1. ODS
2. Václav Klaus
3. Penzijní reforma, daňový systém, vstup do EU, financování vědy, výzkumu a školství.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412047</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 9. 4.: Pověsti o Evropské unii: skončí tuzemský rum a tvarůžky...
</TITLE>
<TEXT>
Jsem rád, že tu blbost, kdy se má měnit tvar šipek, nevymyslila EU, ale místní "talenti". Tak, jak to podáváte, tj. že značení bude obnovováno postupně podle toho, jak bude končit životnost šipek, to alespoň v Praze na Smíchově neproběhlo. Byly totiž odfrézovány dobré, viditelné, skoro nové hranaté šipky a nahrazeny novými, kulatými. Takže pověsti mají reálný základ, i když třeba špatně vyhodnocený.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412048</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 8. 4.: Nejkrásnější Češky jsou dvě
</TITLE>
<TEXT>
Soutěž Miss ČR už léta ovládá trio Zapletal, Železný, Adamec. Rok co rok organizují soutěž, která nemá pravidla. Jakým způsobem hodnotí podivně sestavená porota, se televizní divák nikdy nedozví. Veřejné bodování? Ani náhodou! Z dobře utajených zdrojů vycházely závěrečné verdikty pana Zapletala, které nejprve národ šokovaly, posléze vyvolávaly smích. Čínská zeď je průhlednější nežli to, co se při soutěžích Miss ČR odehrává. Letos pronikl demokratický prvek do soutěže - SMS hlasování diváků. I když operátoři selhávali, rozdíly mezi dívkami byly tak markantní, že se od počátku vytvořilo jasné pořadí Taussigová, Kachtíková, Kocurová. Zvláště Taussigová svou krásou potěšila a poprávu získala všechny vedlejší ceny. Pak se dostavil na scénu boss Zapletal. Unaveným hlasem pronesl řeč o kráse koní, poslal 300 tisíc hloupých hlasujících k čertu a sdělil národu, že porotě se nejvíce líbila slečna Průšová. Ze tří dívek, jež vyhrály u diváků, se v hlavní soutěži umístila pouze (na třetím místě) Kocurová, mimochodem s nejhorší volnou disciplínou - falešným zpěvem. Kolikátá skončila Lenka Taussigová, nikdo neví. Už mám šprýmů pana Zapletala dost. Ne kvůli sobě, ale kvůli soutěžícím. Vyzkoušet na vlastní kůži nespravedlnost, intriky a korupci je možná dobrá škola pro život v ČR. Není to však dobrý zážitek pro čestný život a ideály mladých krásných dívek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412049</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Omezení práva nabývat zemědělskou půdu v České republice občany Evropské unie až po určitém období je nepraktické a setká se s odporem. Realitní kanceláře najdou k převodu zemědělské půdy "vedlejší cesty". Stejně jako se nemovitosti v době nesvobody papírově prodávaly za pětinu ceny z roku 1938 a zbytek ceny řízené poptávkou se na chodbě notářské kanceláře vyrovnal v hotovosti. Nic nového pod sluncem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412050</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 10. 4.: Podvodníky s drahými kameny čeká soud
</TITLE>
<TEXT>
Barevné drahé kameny jsem posuzoval v letech 1990-1993 pro firmu Ikona Frýdlant. Tehdy, před 11 lety, jsem měl k dispozici ceník renomované firmy Cabachon Phorzheim a posudky různých zahraničních laboratoří a k nim příslušné vzorky kamenů dovezených do republiky. Mé posudky byly vypracovány podle materiálů, které jsem považoval za důvěryhodné a dostatečné. Povinností znalce je určení a charakteristika kamenů. Přiřazení cen k drahým kamenům je velmi problematické, protože výrazně záleží na nabídce a poptávce (s výjimkou diamantů, kde existují jednoznačná kritéria). V posouzení kvality jsem uváděl, že kameny jsou převážně podprůměrné (v žádném případě však nejde o bezcenné odřezky, jak je uvedeno v článku). Až v roce 1998 bylo zjištěno, že posudky a ceník, podle kterých jsem pracoval, byly patrně podvrhy. Pracoval jsem jako nezávislý znalec pro soukromou firmu a ne pro banky, s nimiž jsem tak rád spojován. Zajímalo by mne, jakými záhadnými způsoby byly kameny do republiky přivezeny a jak se k dovozu postavila celní správa. Proč banky přijímaly ohromná množství těchto kamenů jako úvěrové jistiny, nevím a od tohoto problému se distancuji. Upozorňoval jsem některé banky, které kameny přijímaly, že množství kamenů snižuje jejich cenu. Bezvýsledně. Přitom povinností každé banky, která kdekoliv na světě přijímá úvěrové jistiny, je ověřit si jejich hodnotu svými nezávislými posudky. Proč to nefungovalo v našich bankách, nevím.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412051</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 23. 4.: Každý klient kampeličky dostane až 400 tisíc korun
</TITLE>
<TEXT>
Velmi těžko snáším donekonečna opakovaná tvrzení některých politiků a jejich mediálních stoupenců, kteří obviňují kampeličkáře z "hamižné snahy o vyšší úroky z uložených vkladů". Jsem už 73 roků starý a pro uložení úspor v kampeličce u mne rozhodlo to, že její kancelář byla v blízkosti mého bydliště, a tedy i pro mne relativně snadno dostupná. Ten, kdo říká, že jako spolumajitelé kampeliček jsme si sami měli ohlídat, aby nedošlo k jejich vytunelování, dobře ví, že lže u nejméně devětadevadesáti z každé stovky střadatelů. Vždyť požaduje u většinou starších a mnohdy i velmi starých klientů těchto spořitelen a u lidí, kteří nemají (až na nepatrné výjimky) odborné ekonomické vzdělání, schopnost, jejíž totální absenci zcela přesvědčivě prokázal i úřad s profesionálním dozorovým aparátem a s potřebnými kompetencemi k provádění kontroly.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412052</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 11. 4.: Šaronovy klapky na očích
</TITLE>
<TEXT>
Všiml jsem si podivné věty v poznámce Pavla Máši, se kterým jinak více méně souhlasím. Svou poznámku začíná slovy: "Izraelský premiér Ariel Šaron kdysi dokázal, že je dobrým polním velitelem." To je ovšem neuvěřitelný eufemismus. Šaron má přímo na svědomí smrt několika tisíc lidí. Dokonce i vlastní izraelská správa ho uznala "nepřímo" zodpovědným za smrt více než 1500 Palestinců v uprchlickém táboře v Libanonu v roce 1982. Případem se teď zabývá soud v Haagu. Jásir Arafat je proti němu beránek. Je možné, že při velení v poli ukázal Šaron strategické dovednosti vyžadované u generálů, ale jako velitel moderní armády postavené na jistých humánních konvencích konfliktu opakovaně zklamal. Jedině v tomto kontextu by bylo možné s Mášovým tvrzením souhlasit.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412053</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 10. 4.: Rozhodnuto: do voleb jde 29 stran a hnutí V článku na titulní straně byl zmíněn
</TITLE>
<TEXT>
jako předseda Cesty změny Jiří Lobkowicz. Váš list mu přisoudil titul hrabě, ačkoliv tyto tituly byly, jak jistě víte, zrušeny již za 1. republiky. Pokud byste ale trvali na titulech, vězte, že Jiří Lobkowicz je ve skutečnosti kníže, což je téměř titul královský.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412054</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Text společného prohlášení Miloše Zemana a komisaře EU Güntera Verheugena
</TITLE>
<TEXT>
My, český premiér a člen Evropské komise pro rozšíření, společně zdůrazňujeme, že evropská integrace byla vždy především politickým procesem. Od svého samotného počátku bylo jejím klíčovým cílem překonat staré rozpory, rozdělení, nepřátelství a předsudky, stejně jako posílit mír, spravedlnost, svobodu a bezpečnost. Nikdy nesmíme zapomenout bolest a utrpení způsobené hrůzami druhé světové války. Ale samotnou podstatou evropské integrace je postupovat odtud kupředu - nedívat se v trpkosti zpět a dále bojovat staré bitvy. V západní Evropě bylo toto usmíření završeno již před desetiletími. Ve střední Evropě došlo kvůli období komunismu ke zpoždění, ale máme šanci nyní. Tváří v tvář výzvám 21. století musíme dávat pozor, aby se neprobudili démoni nacionalismu. Jinde v Evropě jsme nedávno viděli, k jakým katastrofám kvůli tomu může dojít. Česko-německá deklarace z roku 1997 je rozhodujícím a historickým krokem v procesu vytváření blízkých a přátelských vztahů a partnerství mezi Českou republikou a Spolkovou republikou Německo. Přístup kandidátských zemí k Evropské unii je neoddělitelnou součástí celkového procesu evropské integrace. Základních politických cílů tohoto procesu může být plně dosaženo, když se nynější kandidátské země stanou plnohodnotnými členskými státy. Přijímáme proto naši společnou odpovědnost za pevné pokračování evropského integračního procesu. V poslední době probíhají rozsáhlé veřejné diskuse o některých československých prezidentských dekretech z roku 1945 a o některých následujících československých zákonech v období bezprostředně po skončení války. Stejně jako je tomu v případě opatření přijatých v té době jinými evropskými zeměmi, některé tyto dekrety by dnes neobstály, pokud by byly posuzovány nynějšími standardy - ale ony patří historii. Smlouva EU požaduje na členských státech a na institucích EU, aby posuzovaly žadatelské země na základě jejich nynějšího a nikoli minulého konání. Jakákoli součást právního řádu kandidátské země, která může mít dosud právní důsledky, nemůže uniknout zkoumání z hlediska práva Evropské unie a Evropských společenství. V tomto světle pečlivě posuzujeme výše zmíněné dekrety. Zatím je výsledek takový, že dekrety týkající se občanství a majetku ze své samotné povahy a obsahu již nevytvářejí právní důsledky. A tak se držíme naší pozice, podle níž tyto československé prezidentské dekrety nejsou součástí vstupních jednání a neměly by na ně mít žádný vliv. Pokud jde o některé další dekrety, je potřeba dalšího vyjasnění. Také probíhá určitá veřejná diskuse týkající se odděleného tématu československé restituční legislativy a praxe od počátku 90. let. Jsme si vědomi toho, že v rámci aplikace smlouvy Evropských společenství (která obsahuje koncept evropského občanství) je zakázána diskriminace na základě národnosti. České úřady respektující datum 25. února 1948 určený v československých restitučních zákonech jako právní limit, provádějí v tomto světle revizi své legislativy s cílem ji sladit s právními předpisy EU, a pokud to bude nezbytné, předtím než Česká republika vstoupí do Evropské unie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412055</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Až do února 1948 byla u moci s Benešovým souhlasem vláda Národní fronty
</TITLE>
<TEXT>
Usnesení, že se dr. Beneš zasloužil o stát, by měla podle Václava Klause přijmout sněmovna, aby vyslovila dr. Benešovi uznání. Není třeba vysvětlovat za co: za podíl na vybudování obnovené Československé republiky po 2. světové válce. Půdorys tohoto nového, socialistického Československa skutečně do velké míry určily takzvané Benešovy dekrety. O ně - respektive o předvolební přetahování nepochybně Václavu Klausovi jde. Jen na okraj připomeňme, že zásluhy dr. Edvarda Beneše o vybudování poválečné republiky jsou mimo jakoukoli pochybnost, že ovšem ty hlavní, dnes sporné dekrety pouze podepisoval, protože jejich obsah určovala vláda.
</TEXT>
<HEADING>
Problematický návrh
</HEADING>
<TEXT>
Věcně vzato nejde o to, zasloužil-li se dr. Beneš o stát. Důležité je, jak se o něj zasloužil a jaký ten stát byl. Názory na tyto dvě otázky mohou být velmi rozdílné, a už proto je Klausův návrh problematický. Tedy: jak se dr. Beneš zasloužil? V roce 1940 "potvrdil" sám sebe ve funkci československého prezidenta a jmenoval vládu a státní radu. Z titulu své funkce pak vydával až do 27. října 1945 dekrety prezidenta republiky, které nahrazovaly zákony. To se všeobecně ví, méně známo je, že podle platné československé ústavy v té době dr. Beneš prezidentem republiky nebyl, protože po Mnichovu abdikoval a parlament legitimně zvolil nového prezidenta (dr. Háchu). Dr. Beneš se odvolával na to, že svou abdikací ustoupil násilí - právě tak jako Mnichov byl násilný akt (do jaké míry bylo zvolení dr. Háchy násilným aktem, nikdy nevysvětlil) - a že tyto násilné akty neplatí. Československá exilová vláda, tvrdil dr. Beneš, vytvořila v Londýně státní zřízení, které kontinuálně navazuje na první republiku. Že se v té době už od Čech a Moravy odtrhlo Slovensko, to mu nebylo na závadu. - Žijeme vlastně, říkal, stále v první republice. A tak tedy sám sebe považoval za prezidenta a vláda i státní rada, které jmenoval, jej pochopitelně za prezidenta rády uznávaly. Jako nezvolený prezident vydával dekrety, jmenoval první československou, Fierlingerovu vládu a potvrdil Prozatímní národní shromáždění, nevolený zákonodárný sbor, složený paritně ze zástupců povolených politických stran. Tento nevolený parlament povýšil dekrety prezidenta republiky na zákony. Tyto dekrety se v praxi prosadily: silou, mocí, tedy " násilím". A jak je to tedy s jejich legitimitou? Ta otázka není podružná, zvláště když uvážíme, že po celou dobu revoluce, od roku 1945 až do února 1948, byla v Československu u moci vláda Národní fronty, na níž se mohly v Čechách účastnit jen čtyři strany (národněsocialistická, komunistická, lidová a komunistická); opozice byla vyloučena.
</TEXT>
<HEADING>
Vše s Benešovým souhlasem
</HEADING>
<TEXT>
To vše bylo se souhlasem dr. Beneše; uctí náš demokraticky zvolený parlament potlačení opozice oslavným zákonem? Pokud jde o dekrety, vede se spor pouze o ty nacionálně perzekuční, protiněmecké. Ale sám dr. Beneš se zasloužil o další významný druh dekretů, které na protiněmecké navazovaly. Již v lednu 1942 prohlásil, "že v sociální revoluci, k níž určitě dojde, bude třeba zbavit naše země veškeré německé buržoazie, pangermánské inteligence a fašismu propadnuvšího dělnictva. To bude naše konečné... řešení: spojení revoluce sociální s revolucí nacionální ". To byl počátek cesty, během níž bylo v prvním poválečném roce celkově zestátněno 2119 podniků s 61 % zaměstnanců v průmyslu a s 75 % podílu na československé výrobě. Československo se stalo - a to s nemalým přičiněním dr. Beneše socialistickou zemí. Ne dost na tom, Beneš sám jako prezident se velmi přičinil o reorientaci československé zahraniční politiky ze Západu na Východ, zejména uzavřením spojenecké smlouvy se Stalinem v prosinci roku 1943. Tuto orientaci československé politiky striktně dodržoval. Československá republika byla za jeho prezidentování vazalským státem Sovětského svazu. Přičteme mu to k dobru? Ale vraťme se ještě závěrem k oněm dekretům, které zestátnily většinu československého průmyslu. Dekret č. 100/1945 zestátnil všechny banky. Zůstaly ve vlastnictví státu ještě dlouho po listopadu 1989. Dočkaly se - ve vlastnictví státu - rovněž vlády Václava Klause, který s jejich pomocí, ne-li na jejich základě, vládl v režimu, jemuž se příhodně říká bankovní socialismus. A tak tedy: není Václav Klaus vděčen dr. Edvardu Benešovi právě za tento bankovní dárek? Možná, že by se hodilo, aby Klausem navrhovaný zákon zněl: "Dr. Edvard Beneš se zasloužil o bankovní socialismus." Myslím, že by to bylo "průchodné".
To vše bylo se souhlasem dr. Beneše; uctí náš demokraticky zvolený parlament potlačení opozice oslavným zákonem? Pokud jde o dekrety, vede se spor pouze o ty nacionálně perzekuční, protiněmecké. Ale sám dr. Beneš se zasloužil o další významný druh dekretů, které na protiněmecké navazovaly. Již v lednu 1942 prohlásil, "že v sociální revoluci, k níž určitě dojde, bude třeba zbavit naše země veškeré německé buržoazie, pangermánské inteligence a fašismu propadnuvšího dělnictva. To bude naše konečné... řešení: spojení revoluce sociální s revolucí nacionální ". To byl počátek cesty, během níž bylo v prvním poválečném roce celkově zestátněno 2119 podniků s 61 % zaměstnanců v průmyslu a s 75 % podílu na československé výrobě. Československo se stalo - a to s nemalým přičiněním dr. Beneše socialistickou zemí. Ne dost na tom, Beneš sám jako prezident se velmi přičinil o reorientaci československé zahraniční politiky ze Západu na Východ, zejména uzavřením spojenecké smlouvy se Stalinem v prosinci roku 1943. Tuto orientaci československé politiky striktně dodržoval. Československá republika byla za jeho prezidentování vazalským státem Sovětského svazu. Přičteme mu to k dobru? Ale vraťme se ještě závěrem k oněm dekretům, které zestátnily většinu československého průmyslu. Dekret č. 100/1945 zestátnil všechny banky. Zůstaly ve vlastnictví státu ještě dlouho po listopadu 1989. Dočkaly se - ve vlastnictví státu - rovněž vlády Václava Klause, který s jejich pomocí, ne-li na jejich základě, vládl v režimu, jemuž se příhodně říká bankovní socialismus. A tak tedy: není Václav Klaus vděčen dr. Edvardu Benešovi právě za tento bankovní dárek? Možná, že by se hodilo, aby Klausem navrhovaný zákon zněl: "Dr. Edvard Beneš se zasloužil o bankovní socialismus." Myslím, že by to bylo "průchodné".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412056</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Projekt americké armády za 50 milionů dolarů má za cíl dát vojákům nadlidské schopnosti
</TITLE>
<TEXT>
Přeskakovat zdi, léčit si zranění, odolávat kulkám - to vše by měli v budoucnosti dokázat "supervojáci" Spojených států.
LONDÝN - Vojáci získají v budoucnosti neuvěřitelné schopnosti - budou moci přeskakovat budovy, sami si vyléčí zranění a jejich tělo bude odrážet kulky. Stanou se také téměř neviditelnými. To je alespoň cíl odborníků z Massachusettského institutu technologie. Právě ten si vybrala americká armáda pro realizaci svého nového projektu - vytvoření válečného ekvivalentu filmového hrdiny Robocopa. Projekt je dotovaný padesáti miliony dolarů ( 1.8 miliardy korun), centrum výzkumu ponese název Institut pro vojenské nanotechnologie (ISN) a zaměstná 150 lidí - 35 profesorů z Massachusettského institutu technologie, 80 univerzitních absolventů a armádní specialisty. Vědci budou pracovat na vývoji zařízení, které vyléčí poranění vojáků, na téměř neviditelných uniformách a "chytrém" oblečení, které by mělo, pokud si voják zlomí ruku či nohu, samo ztuhnout, a vytvořit tak obdobu sádrového obvazu. "Vnější kostra" tenké brnění o nepatrné hmotnosti bude odolná vůči kulkám a sama aktivuje útočné zbraně. Robo-vojáci by se měli podle odborníků vyznačovat také neuvěřitelnou hbitostí a silou. Energetický zdroj zabudovaný v botách totiž umožní nahromadění energie, kterou potom může voják jednorázově využít při vyhrocených situacích. Přeskočit vysokou zeď by tak nemělo představovat pro "supervojáka" budoucnosti větší problém. "Představte si, jaký bude mít příchod čety téměř neviditelných válečníků s nadlidskými schopnostmi a chráněných brněním dopad na psychiku nepřítele," řekl pro BBC profesor Ned Thomas z ISN. Podle něj by měli být válečníci budoucnosti schopni bez problémů přeskočit i šestimetrovou zeď. Většina technologií, které v současné době ISN vyvíjí pro "supervojáky", však nebude dostupná minimálně v příštích deseti letech.
</TEXT>
<HEADING>
Oblasti výzkumu ISN
</HEADING>
<TEXT>
* pátrací zařízení * oblečení odolné vůči kulkám * možnosti ukrytí * zvýšení lidského výkonu * automatické lékařské ošetření * snižování hmotnosti výstroje ze současných 65 kg na 20 kg
* pátrací zařízení * oblečení odolné vůči kulkám * možnosti ukrytí * zvýšení lidského výkonu * automatické lékařské ošetření * snižování hmotnosti výstroje ze současných 65 kg na 20 kg
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412057</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MOSKVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Výlety na severní pól začala pořádat pro movité ruské klienty znechucené zájezdy do teplých krajů moskevská cestovní kancelář Ultra Travel. Za 11 000 dolarů (asi 396 tisíc korun) si mohou týden "lebedit" ve studeném stanu, kochat se sněhem, rozjímat ve společnosti bílých medvědů a prohánět se na sněžných skútrech. Nová extrémní turistika zahrnuje i stolování na zasněžených pláních, při němž prý nebudou chybět jelení řízky a medvědí šašliky. Polární lahůdky mají podle reklamních šotů agentury příznivý vliv na sexuální apetit. Poblíž polárních cestovatelů se má pohybovat duchovní, který bude připraven pomodlit se za turisty vystrašené k smrti podmínkami cestování nebo třeba oddat zájemce o církevní sňatek.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412058</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Novotvar "tamzemec" vyvinul svého času Vladimír Škutina, hledaje přijatelný název pro zahraničního Čecha. Slovo emigrant se totiž netěšilo oblibě a za exulanty nebylo možno označit lidi nepolitické (jichž bylo nemálo). Zcela nesympatický byl nám pojem "krajan", spojovaný spíš s těmi, kdo si upravili vztahy k totalitnímu režimu a všelijak s ním spolupracovali. Krajan zněl pejorativně a za utečence se (právem) fackovalo. Letos mohou čeští tamzemci poprvé volit "venku". Uznání za to patří současné vládě, která také umožnila institut dvojího občanství. Vlády předchozí pohlížely na tamzemce nevlídně, což vyjevil už Jiří Dienstbier známým výrokem, že emigrovat od nás nikdo nemusel... Kdo měl náš pas, směl sice volit už tehdy, ale pouze na území státu. (V roce 1992 jsem byl ještě takový idealista, že jsem se ženou a dvěma dětmi ujel 620 km k nejbližší volební místnosti - do Železné Rudy.) Pro naprostou většinu tamzemců ale ani nová úprava nezměnila nic k lepšímu. Korespondenční volba je ve světě zcela běžná, volit dopisem mohou i občané rumunští a ghanští. Jen vyspělá ČR tu možnost svým zahraničním občanům opět upřela, a to s výmluvou, že to je technicky příliš náročné. Takže volit se může, ale výlučně na ambasádách a řádných (nikoli honorárních) konzulátech. Od Čechů v Torontu (a je jich tam hodně) se očekává, že pojedou hlasovat do Ottawy, 400 km tam, 400 km zpátky. Což při rozloze Kanady - druhé největší země světa - je ještě blízko; jsou i distance na mnoho tisíc mil, zvládnutelné pouze letecky. Podobné je to v USA, což ale přesahuje představivost českého zákonodárce. Navíc se musí tamzemci zaregistrovat nejpozději do 5. května a předložit kromě dokladů o státním občanství také notářsky osvědčené potvrzení o trvalém pobytu. Autor předpisu zřejmě neví, že ve většině světa takový nesmysl jako "trvalý pobyt" neznají, takže ho nemohou potvrdit, natož notářsky. Ve svobodné zemi máš trvalý pobyt tam, kde zrovna visí tvůj klobouk, okej? Když se Věra Rollerová, šéfredaktorka českokanadského čtrnáctideníku Nový domov, letos v březnu zeptala českých demokratických stran, co se bude v jejich volebním programu týkat Čechů v zahraničí a proč by tamzemci měli dát hlas právě jejich straně, odpověděli jí pouze lidovci a také (ač nevyžádaně) strana národních socialistů. Ostatním stranám nestálo důležité české médium v Kanadě ani za tiché zabučení. Shrňme, že právo volit na ambasádách je krůček správným směrem, avšak klopýtavě polovičatý. A nedivme se. V dubnu 2001 navštívila Kanadu delegace poslanců PSP ČR. Její vedoucí, místopředseda ODS Ivan Langer, tehdy zvěstoval tamzemcům s milou upřímností: "Chtěli jste volit. Budete. Ale za našich podmínek!"+
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412059</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Julius. Toto jméno dnes najdeme v občanském i církevním kalendáři. Má latinský původ, bylo rodovým jménem význačného římského rodu, ze kterého pocházel i Gaius Iulius Caesar - vynikající římský státník a vojevůdce. Původní význam jména je nejasný. Může se vykládat jako "zářící", "vlasatý" nebo "božský".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412060</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Kolem sedmi procent se nyní pohybují sazby hypotéčních úvěrů. Výhodné úroky jsou však určeny jen pro "nejlepší" klienty.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zájemci o úvěr na financování bydlení mohou opět zajásat. U jedné z tuzemských hypotečních bank totiž v těchto dnech klesly úroky z hypoték. Jiné ústavy o tomto kroku v blízké budoucnosti uvažují. GE Capital Bank oznámila snížení úrokové sazby hypoték od 8. dubna, a to v některých případech až o čtyři procentní body. "Poskytujeme hypoteční úvěry se sazbou od 6,09 procenta u jednoleté fixní periody," uvedl Libor Ostatek z GE Capital Bank s tím, že tento krok je součástí nového cenového modelu banky. "O dalším snížení úrokových sazeb hypotečních úvěrů Živnostenská banka uvažuje," potvrdil mluvčí ústavu Karel Ježek. Tomáš Krones z Raiffeisenbank informoval, že banka snižovala sazbu zhruba před měsícem. Její případný další pokles závisí na pohybu úrokových sazeb na finančním trhu. Podle České spořitelny je snižování sazeb hypotečních úvěrů u ostatních bank reakcí na její pokles sazeb. Ten nabyl účinnosti 1. února 2002. Kromě nižších úvěrů můžou někteří žadatelé o hypotéku využít jednoprocentní státní podporu. Průměrné sazby hypoték se nyní pohybují kolem sedmi procent. Výhodné úroky však nezasáhnou všechny klienty hypotečních ústavů. Banky totiž pečlivě zvažují, jaké pro ně zájemce o úvěr představuje riziko. "Výše sazby závisí na tom, jak je klient rizikový. Tedy kolik vydělává, jaké procento z celkové ceny bytu chce půjčit a především jak lukrativní je nemovitost, na kterou si půjčuje," řekl finanční poradce Viktor Harnach.
Úrokové sazby hypotečních úvěrů u bank
</TEXT>
<HEADING>
Česká spořitelna
</HEADING>
<TEXT>
* od 6,3 procenta (pevná sazba na 5 let ve speciálním programu) * od 6,9 procenta (pevná sazba na 1 a 5 let mimo program)
Českomoravská hypoteční banka
* od 6,4 procenta (fixní 5letá sazba) * od 7,4 procenta (1letá sazba vázaná na PRIBOR)
</TEXT>
<HEADING>
GE Capital Bank
</HEADING>
<TEXT>
* od 6,09 procenta (jednoletá fixní perioda) * od 6,39 procenta (sazba u dvouleté fixní periody) * od 6,79 procenta (hypotéka s pětiletou fixní periodou)
HVB CZ
* od 6,8 procenta (pevná sazba po dobu 1 až 2 let) * od 7,00 procenta (pevná pětiletá perioda)
Komerční banka
* od 6,2 procenta (zvýhodněná sazba při splnění všech podmínek stanovených bankou)
Raiffeisenbank
* od 6,3 procenta (sazba s garancí na 5 let)
</TEXT>
<HEADING>
Živnostenská banka
</HEADING>
<TEXT>
* od 6,0 procenta (jednoletá fixní perioda) * od 6,5 procenta (tříletá fixní sazba) * od 6,8 procenta (pětiletá fixní perioda)
* od 6,0 procenta (jednoletá fixní perioda) * od 6,5 procenta (tříletá fixní sazba) * od 6,8 procenta (pětiletá fixní perioda)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412061</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Česko letos od Evropské unie obdrží v rámci programu Phare 103,8 milionu eur. V loňském roce přitom získalo 84,4 milionu eur.
</TITLE>
<TEXT>
ČEZ podá závaznou nabídku na privatizaci Východoslovenské energetiky (VSE). "S podáním nabídky vyslovilo souhlas představenstvo i dozorčí rada," uvedl mluvčí firmy. Nabídky musejí být odevzdány do 12. dubna.
eBanka zahájila program, v jehož rámci chce letos půjčit malým a středním podnikům 750 milionů korun. Cílem je získat přibližně 3600 nových klientů z řad malých a středních firem.
Karlovarská Becherovka se hodlá bránit proti prodeji takzvané Hoffmannovy becherovky, jejíž výrobu připravuje po tříleté odmlce firma Simpex Plus na Slovensku.
Magneton Kroměříž, a. s., propustí celkem 177 zaměstnanců. Třicet lidí již společnost opustilo 1. dubna, řekl ekonomický ředitel Jaromír Uher. Ještě v únoru pracovalo v Magnetonu 1310 lidí.
Japonci v Česku zaměstnají více než 18 600 lidí, sdělilo ministerstvo průmyslu a obchodu. Investice přes třetí země a přislíbených částek, představují nyní již 1,74 miliardy dolarů.
Swisscom i nadále počítá s tím, že prodá většinu nebo celý svůj podíl, který přes konsorcium TelSource drží v Českém Telecomu. "Swisscom chce zredukovat svůj podíl v Telecomu a zároveň pomoci k úspěchu privatizace," uvedla mluvčí Pia Rogersová.
Slovenská měna včera zpevnila na vůbec nejsilnější úroveň 41,48 koruny za euro. Ráno koruna začala na úrovni 41,56 koruny za euro a postupně zpevňovala v závěsu za posilující českou měnou. "Většina klientů prodává devizy," řekl dealer Istrobanky Alexander Drnaj.
Swiss Life, největší švýcarské životní pojišťovně, loni klesl čistý zisk 7,5krát na 124 milionů švýcarských franků, tedy po přepočtu 74 milionů dolarů. Firma to oznámila s tím, že propustí 800 ze zhruba 12 800 zaměstnanců.
Procter &amp; Gamble bude mít od 1. července nového předsedu správní rady. Stane se jím dosavadní prezident a výkonný ředitel A. G. Lafley, který ve funkci předsedy nahradí Johna Peppera. Ten ke stejnému datu svou funkci opustí. Procter &amp; Gamble je výrobcem široké škály produktů, pracími prášky Tide počínaje přes zubní pastu Crest až po bramborové lupínky Pringles. Společnost Procter &amp; Gamble, která má v Rakovníku továrnu na výrobu pracích prášků, ve druhém fiskálním čtvrtletí do konce prosince vytvořila čistý zisk 1,3 miliardy dolarů.
České radiokom. 383,98 - 2,67
Český Telecom 323,92 - 2,81
Česká spořitelna 375,11 0,00
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412062</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Sama vládní podpora mladým rodinám na pořízení bytu stačit nebude
</TITLE>
<TEXT>
200tisícový "vládní" úvěr pro složení akontace na další hypotéku je v Praze nedostačující. Jiná situace však bude v mimopražských lokalitách.
Praha - Vláda se rozhodla pomoci mladým rodinám s pořízením bytů. Státní fond rozvoje bydlení tak od příštího týdne začne vyřizovat žádosti o nízkoúročenou půjčku pro zájemce do 36 let. Výše úvěru však může být maximálně 200 tisíc korun. Půjčka se vztahuje pouze na výstavbu nového bytu či nového rodinného domu.
</TEXT>
<HEADING>
Úvěr má být počátečním kapitálem
</HEADING>
<TEXT>
"Půjčka je brána jako počáteční kapitál pro další úvěr, buď u hypoteční banky, nebo stavební spořitelny," uvedla Alena Panáčková, ředitelka úseku koncepčního útvaru Státního fondu rozvoje bydlení. Vzhledem k cenám nových bytových jednotek například v Praze, které se pohybují v průměru kolem 24 tisíc korun za metr čtvereční, však dvousettisícová půjčka nebude stačit ani na počáteční akontaci hypotečního úvěru. Ta totiž u většiny bank činí 30 procent z ceny nemovitosti. Jiná situace je však u mimopražských lokalit. Tam ke složení akontace na pořízení nového bytu tato částka postačuje. "Výše úvěru na pořízení nového bydlení nebude patrně pro většinu klientů sama o sobě dostačující. Nicméně úroková sazba je více než příznivá a kombinace s dalším hypotečním úvěrem může být pro klienty zajímavá," uvedl mluvčí Živnostenské banky Karel Ježek. Podobný výhled potvrdili i zástupci GE Capital Bank a Raiffeisenbank. "Vzhledem k současným cenám nemovitostí bude s velkou pravděpodobností nutné použít vedle tohoto úvěru vlastní zdroje klienta, nebo ho doplnit hypotékou," poznamenal Libor Ostatek z GE Capital Bank. Zájem o formulář na zvýhodněný úvěr v pobočkách hypotečních bank zatím není velký. "Uplynula však velmi krátká doba na seriózní zhodnocení poptávky po tomto úvěru. Lze však předpokládat, že zájem ze strany mladých klientů bude velký," sdělil Ostatek.
</TEXT>
<HEADING>
Kritici: Je to volební populismus
</HEADING>
<TEXT>
"Přílišný zájem klientů v této oblasti zatím Živnostenská banka nezaznamenala," řekl Ježek. Zvýšený zájem o státní půjčku však hlásí Česká spořitelna. Někteří odborníci se shodují v tom, že program zvýhodněných úvěrů pro mladé je populistickým krokem vlády před volbami. "Podle mne jde samozřejmě o předvolební tah vlády, a to jednak vzhledem k načasování a také publicitě tohoto programu. Ta výrazně převyšuje jeho praktický dopad, protože těchto úvěrů může být poskytnuto pouze 1750," poznamenal analytik Jan Schiesser ze společnosti Atlantik finanční trhy.
Úvěry pro mladé domácnosti na bytovou výstavbu
</TEXT>
<HEADING>
základní charakteristika úvěru
</HEADING>
<TEXT>
* maximální výše: 200 tisíc korun * úrok: 3 procenta * splatnost: deset let od započetí čerpání * čerpání: musí být zahájeno do dvou let od podpisu smlouvy
podmínky pro poskytnutí úvěru
* žadatel nesmí v roce podání žádost dovršit věk 36 let
* zájemce nesmí být v době žádání o úvěr vlastníkem nebo spoluvlastníkem bytu či rodinného domu
* plocha všech místností bytu pořizovaného na úvěr nesmí překročit 80 metrů čtverečních,
* u rodinného domu 120 metrů čtverečních stavební povolení vydané po 1. lednu 2000
termíny
* Státní fond rozvoje bydlení přijímá žádosti o půjčku od 15. dubna
kolik stát půjčí
* Fond bydlení půjčí celkem 350 milionů korun * počet uspokojených žadatelů se tak bude pohybovat kolem 1750
užití úvěru
* pořízení nového bytu * výstavba domu s jedním bytem * přestavba nebytových prostor
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412063</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRATISLAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Konkurenční souboj dvou leteckých dopravců na Slovensku snížil ceny za lety mezi Bratislavou a východoslovenskou metropolí Košice. A to natolik, že letenka se již v určitých případech stává lacinější než vlaková jízdenka. Národní dopravce Slovenské aerolinie nejnověji oznámil, že s platností od poloviny měsíce stanovuje cenu letenky z Bratislavy do Košic na 2211 slovenských korun. V případě zakoupení nejdříve jednu hodinu před odletem nabízí letenku dokonce za 1221 korun. Obě ceny zahrnují letištní poplatky a daň z přidané hodnoty. Konkurenční SkyEurope Airlines, jež letos vstoupil na slovenský trh, nenechal na sebe dlouho čekat. Již od včerejška nabízí cestování mezi dvěma největšími slovenskými městy za ceny od 737 korun včetně DPH a letištních poplatků. Tato cena je přibližně stejná, jakou cestující zaplatí za použití první třídy vlaku kategorie InterCity. Ten však na zvládnutí vzdálenosti 445 kilometrů potřebuje téměř pět hodin, zatímco cesta letadlem trvá necelou hodinu. V případě SkyEurope však zvýhodněná cena letenky platí jen na vybrané lety. Zájemce si ji musí rezervovat minimálně dva týdny před plánovaným odletem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412064</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Průmyslová produkce roste, tisíce lidí však přišly za poslední rok o práci
</TITLE>
<TEXT>
Příjemné překvapení. Růst průmyslové výroby, vzestup tržeb, produktivity práce a mezd vypovídá o dobré pozici české ekonomiky. Naproti tomu negativně vnímán je pokles zaměstnanosti.
PRAHA - Únorové výsledky českého průmyslu ukazují, že domácí ekonomika zatím na stále posilující kurs koruny nedoplácí. Průmyslová výroba v únoru meziročně stoupla o 5,8 procenta. Po dvou nepříznivých měsících navíc došlo k obnovení růstu průmyslových tržeb. Ty meziročně stouply o 2,6 procenta. Průmyslové výrobky si tedy opět nacházejí své odběratele. "Překvapila zejména struktura růst průmyslové výroby byl totiž zaznamenán prakticky ve všech sledovaných odvětvích kromě textilního a oděvního průmyslu - zde byl pokles 2,9 procenta - a kožedělného průmyslu s propadem 9,7 procenta," komentoval data analytik Komerční banky Jan Vejmělek.
</TEXT>
<HEADING>
Textilky mají problémy
</HEADING>
<TEXT>
Právě textilní podniky se v poslední době silně ozývají v souvislosti se silnou korunou, která prý výrazným způsobem snižuje jejich cenovou konkurenceschopnost. Nejúspěšnějším odvětvím byla v únoru výroba elektrických a optických přístrojů, kde došlo k více než čtvrtinovému nárůstu. Špatně si nevedlo ani koksárenství a rafinerské zpracování ropy s meziročním zvýšením o téměř 20 procent. "Českému průmyslu pomáhají především zahraniční vlastníci českých výrobních kapacit. Zahraniční mateřské společnosti totiž usnadňují přístup na zahraniční trhy," dodal Vejmělek. Negativní je na únorových číslech dvouprocentní pokles zaměstnanosti v průmyslu. Oproti loňskému roku přišlo o práci více než 24 tisíc lidí. "V únoru se obnovil růst produktivity práce - vzrostla o 6 procent - a za leden až únor dohromady o 3,8 procenta. Průměrné reálné mzdy v průmyslu se oproti tomu zvýšily pouze o 2,8 procenta," uvedl hlavní ekonom Komerční banky Kamil Janáček.
</TEXT>
<HEADING>
Kurs by mohl být problém
</HEADING>
<TEXT>
Vedle struktury produkce považují ekonomičtí odborníci za úspěch také téměř 14procentní meziroční růst tržeb z přímého vývozu. A to i přes meziroční posílení koruny vůči euru o 8,2 procenta. "Zatím se tak nepotvrzuje obava centrální banky, že silná koruna představuje riziko pro rovnováhu ekonomiky," vysvětlil Jan Schiesser z Atlantiku FT. Česká ekonomika podle něj vzdoruje jak zpomalení ekonomiky eurozóny, tak silné koruně nad očekávání dobře. Další posílení kursu koruny ovšem experti hodnotí jako nebezpečné. "Postiženy by patrně byly především firmy střední a menší velikosti, které si nemohou dovolit hospodařit delší dobu se ztrátou. Mají také jen omezené možnosti kompenzovat ztráty způsobené zhodnocením koruny snižováním nákladů," upozornil analytik Patria Finance David Marek. "Do února se čeští obchodníci bránili silné koruně relativně úspěšně. Otázkou však zůstává, zda tomu bude stejně i v dalších měsících. Silná koruna se promítá do hospodářské situace podniků se zpožděním," shrnul Vejmělek. Otázkou pro ekonomy zůstává, jak moc poslední data zachycují realitu. Český statistický úřad totiž v březnu připustil chybu při výpočtu prosincové průmyslové výroby ve výši až tří procentních bodů. Omyl zdůvodnil přechodem na novou metodiku výpočtu.
Únorová čísla o průmyslu (v %)
výroba 5,8 tržby 3,8 tržby z přímého vývozu 13,7 růst reálných mezd 2,8 zaměstnanost -2,0 produktivita 6,0
Pozn.: jde o meziroční srovnání
Pramen: ČSÚ
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412065</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Prodej osobních vozů na českém trhu se od ledna do března meziročně snížil o 3,4 procenta na 34 141 vozů. Na tiskové konferenci to oznámil Svaz dovozců automobilů. Vedoucí pozici na trhu měla již jako tradičně tuzemská Škoda Auto, které však klesl prodej o 9,6 procenta na 17 869 vozů. Podíl značky na tuzemském trhu poklesl z 55,9 procenta v loňském 1. čtvrtletí na 52,3 procenta ve stejném období letošního roku.
</TITLE>
<HEADING>
Podíl Škody Auto na trhu se snížil
</HEADING>
<TEXT>
Na vývoj prodeje mělo podle předsedy prezidia svazu Lubomíra Tvardíka vliv několik okolností. Mimo jiné i ukončení prodeje Škody Felicia v loňském roce, ale i klimatické výkyvy. Mezi jednotlivými třídami zůstal zachován rozhodující podíl kategorie mini a malých vozů s 52,8 procenta, následuje střední třída s podílem 21 procent. Dovážené značky zaznamenaly růst prodeje o 4,6 procenta na 16 226 vozů. Nejprodávanější značkou za domácí Škodou byl Renault s odbytem 2123 aut, následovaný Peugeotem s 2065 prodanými vozy. Na čtvrté příčce skončil loni ve stejném období druhý Volkswagen s 1798 prodanými auty a pátý byl Opel s prodejem 1343 vozů. Nejprodávanějším vozem byla Škoda Fabia s odbytem 12 866 aut, následována modelem Octavia s 4653 prodanými vozy. Nejprodávanějším dováženým vozem byl s 924 prodanými auty Peugeot 206, následuje VW Passat (751 aut) a Peugeot 307 (354 aut). Oficiální dovozci a domácí výrobci zaznamenali za leden až březen rovněž pokles prodeje lehkých užitkových vozů o 11,3 procenta na 3455 aut. Naopak odbyt nákladních automobilů vzrostl o 6,4 procenta na 1587 vozů. Poté co tuzemská Škoda loni ukončila výrobu lehkých užitkových vozů, obsadil první příčku v této kategorii Ford s odbytem 721 aut před značkou Volkswagen s 598 prodanými vozy. O třetí příčku se dělí Škoda a Renault, každý s 282 vozy. V kategorii nákladních vozů vede Mercedes Benz s 258 prodanými vozy, druhá skončila značka RVI s 229 vozy a třetí Iveco s 223 auty. Domácí Avia byla se 171 prodanými vozy šestá.
</TEXT>
<HEADING>
Propad prodeje autobusů
</HEADING>
<TEXT>
Prodej autobusů do března poklesl o 47,1 procenta na 80 vozidel. Výrazný propad je podle tajemníka svazu Pavla Tunkla zčásti dán zpožděním v systému uvolňování dotací pro dopravce. Průměrné stáří autobusového parku bylo loni 11,9 roku, když dopravci obnovili 4,5 procenta z asi 18 000 autobusů. Kategorie motocyklů zaznamenala růst o 64 procent na 3117 prodaných strojů. Z toho prodej motocyklů do 50 ccm vzrostl o 113 procent na 1802 strojů. Stroje o vyšším objemu válců zaznamenaly růst odbytu o 24 procent. Do 50 ccm byla nejprodávanější značkou Manet Korado s 571 prodanými stroji, dále Peugeot s 461 motocykly a Hero s 236 stroji. Nad 50 ccm si nejlépe vedla Yamaha s prodejem 335 motorek, Honda prodala 324 strojů a Suzuki 88 motocyklů.
Prodej osobních automobilů v ČR leden - březen 2002
Škoda 17.869
Renault 2 123
Peugeot 2 065
Volkswagen 1 798
Opel 1 343
Citroën 1 131
Ford 929
Toyota 730
Seat 692
Nissan 675
Fiat 655
Hyundai 532
zdroj: SDA, SAP
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412066</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Japonská společnost Mitsubishi Electric Corporation (MELCO) se rozhodla vybudovat ve Slaném již druhý závod, a to na výrobu součástek pro řízení automobilů. Investice má dosáhnout bezmála půl miliardy korun a vytvořit 120 nových míst. "Mitsubishi klade na první místo, tak jako všechny ostatní firmy, které zakotvily v ČR, vysokou vzdělanost a invenci lidí," řekl včera ministr průmyslu a obchodu Miroslav Grégr po jednání s šéfem společnosti MELCO Ičiró Tanigučim.
</TITLE>
<HEADING>
Vyrábět se má už letos
</HEADING>
<TEXT>
Výroba nového společného závodu s Koyo Seiko s názvem Electric Powersteering Components Europe má začít koncem letošního roku a maximální rozsah produkce má přijít v roce 2005. Ročně továrna vyrobí 1,26 milionu elektronických kontrolních jednotek posilovačů řízení a veškerá produkce půjde na export. Firma žádá o poskytnutí investičních pobídek, přičemž Úřad pro ochranu hospodářské soutěže již povolil výjimku ze zákazu veřejné podpory. Hodnota výrobní linky je 233 milionů korun a prakticky veškeré stroje jsou high-tech technologiemi. Zařízení nemá mít zásadní negativní vliv na životní prostředí. Zčásti bude dovezeno z Japonska a částečně bude zakoupeno v tuzemsku, dodalo MPO. Materiály a součástky pro výrobu se budou dovážet zejména z Německa a USA. MELCO již působí v ČR prostřednictvím s. r. o. Mitsubishi Electric Automotive Czech, která získala investiční pobídky na vybudování závodu na výrobu alternátorů a startérů pro osobní vozy za 32 milionů USD. Hlavními odběrateli jsou Suzuki, Honda, Nissan, Mitsubishi, Daimler Chrysler, Volvo, Peugeot, Renault a Ford. Závod je umístěn rovněž ve Slaném, který podle náměstka MPO Václava Petříčka projevuje vstřícnost a pohotovost při jednáních.
Výroba nového společného závodu s Koyo Seiko s názvem Electric Powersteering Components Europe má začít koncem letošního roku a maximální rozsah produkce má přijít v roce 2005. Ročně továrna vyrobí 1,26 milionu elektronických kontrolních jednotek posilovačů řízení a veškerá produkce půjde na export. Firma žádá o poskytnutí investičních pobídek, přičemž Úřad pro ochranu hospodářské soutěže již povolil výjimku ze zákazu veřejné podpory. Hodnota výrobní linky je 233 milionů korun a prakticky veškeré stroje jsou high-tech technologiemi. Zařízení nemá mít zásadní negativní vliv na životní prostředí. Zčásti bude dovezeno z Japonska a částečně bude zakoupeno v tuzemsku, dodalo MPO. Materiály a součástky pro výrobu se budou dovážet zejména z Německa a USA. MELCO již působí v ČR prostřednictvím s. r. o. Mitsubishi Electric Automotive Czech, která získala investiční pobídky na vybudování závodu na výrobu alternátorů a startérů pro osobní vozy za 32 milionů USD. Hlavními odběrateli jsou Suzuki, Honda, Nissan, Mitsubishi, Daimler Chrysler, Volvo, Peugeot, Renault a Ford. Závod je umístěn rovněž ve Slaném, který podle náměstka MPO Václava Petříčka projevuje vstřícnost a pohotovost při jednáních.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412067</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Auditovaný nekonsolidovaný zisk České spořitelny loni podle českých standardů činil 3,034 miliardy korun. Výsledek tak potvrdil předběžné údaje. Předloni banka vykázala zisk 4,86 miliardy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412068</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Společnost Orca Group, zastupující část klientů zkrachovalého obchodníka KTP Quantum, navrhne do konkursu lázeňský holding Médeia Bohemia, který představuje většinu majetku KTP Quantum. Orca volí tento postup poté, co se dověděla o údajném odstoupení členů statutárních orgánů Médeia Bohemia včetně předsedy představenstva Karla Takáče.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412069</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Šest českých společností se dostalo do evropského žebříčku 500 technologických firem, které v letech 1998 až 2000 zaznamenaly největší nárůst tržeb. Nejlepšího výsledku mezi českými firmami dosáhla společnost Schemantix, která se s nárůstem tržeb o 516 procent umístila na 98. místě.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412070</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Koruna včera zlomila historický rekord a dostala se nakrátko pod psychologickou hranici 30 CZK/EUR. Středeční intervence centrální banky se tak ukázala jako naprosto neúčinná. Vůči americké měně koruna zpevnila dokonce o více než 50 haléřů. Kurs se dostal až k 33,96 CZK/USD. Pod úroveň 34 korun se česká měna dostala poprvé od října 1999.
</TITLE>
<HEADING>
Pod hranici 30 CZK/EUR
</HEADING>
<TEXT>
"V jednu chvíli koruna spadla až na 29,97 korun za euro. Ze strany České národní banky bylo ticho po pěšině. Zřejmě si bankovní rada uvědomila, že v tuto chvíli nemají intervence naprosto žádnou cenu," uvedl šéf dealingu Union banky Milan Stacha. Pokud ovšem ČNB nezasáhne, může koruna podle Viktora Mikuleckého z České pojišťovny během několika málo dní posílit až k 29,50 CZK/EUR. Jako neúčinnou hodnotí intervenci ČNB i analytik Atlantik FT Jan Schiesser. Kurs totiž včera uzavřel na 30,01 koruny za euro, ačkoli ve středu centrální banka zasáhla na hladině 30,06 CZK/EUR. "Je velmi pravděpodobné, že se centrální banka pokusí zabránit koruně v posílení pod 30 CZK/EUR. Tento názor na trhu převládá, a proto je každá intervence ČNB trhem vítána jako dobrá příležitost znovu otevřít pozice," odhadl Schiesser. Spekulanti tak sázejí na vytvoření nové hladiny. Když centrální banka zaintervenuje a kurs oslabí, tito investoři nakupují koruny. Očekávají přitom zhodnocení měny, kdy při dalším prodeji na své spekulaci vydělají. Současné posilování tuzemské měny Schiesser nepovažuje za důsledek předchozího podhodnocení, ale právě pouze spekulací. "Hladinu 30,00 se sice výrazněji prolomit nepodařilo, nicméně je pouze otázkou času, kdy se tak stane. Současný tržní sentiment je totiž nastaven pouze jedním směrem: na posilování koruny," uvedl Jan Vejmělek z Komerční banky. Zmírnění současného trendu se podle jeho slov dá očekávat teprve tehdy, až se mikroekonomické problémy některých českých vývozců v důsledku silné koruny promítnou i do horšího makroekonomického rámce. Odborníci odhadují, že na kurs 31 CZK/EUR se česká měna vrátí až v horizontu několika měsíců.
"V jednu chvíli koruna spadla až na 29,97 korun za euro. Ze strany České národní banky bylo ticho po pěšině. Zřejmě si bankovní rada uvědomila, že v tuto chvíli nemají intervence naprosto žádnou cenu," uvedl šéf dealingu Union banky Milan Stacha. Pokud ovšem ČNB nezasáhne, může koruna podle Viktora Mikuleckého z České pojišťovny během několika málo dní posílit až k 29,50 CZK/EUR. Jako neúčinnou hodnotí intervenci ČNB i analytik Atlantik FT Jan Schiesser. Kurs totiž včera uzavřel na 30,01 koruny za euro, ačkoli ve středu centrální banka zasáhla na hladině 30,06 CZK/EUR. "Je velmi pravděpodobné, že se centrální banka pokusí zabránit koruně v posílení pod 30 CZK/EUR. Tento názor na trhu převládá, a proto je každá intervence ČNB trhem vítána jako dobrá příležitost znovu otevřít pozice," odhadl Schiesser. Spekulanti tak sázejí na vytvoření nové hladiny. Když centrální banka zaintervenuje a kurs oslabí, tito investoři nakupují koruny. Očekávají přitom zhodnocení měny, kdy při dalším prodeji na své spekulaci vydělají. Současné posilování tuzemské měny Schiesser nepovažuje za důsledek předchozího podhodnocení, ale právě pouze spekulací. "Hladinu 30,00 se sice výrazněji prolomit nepodařilo, nicméně je pouze otázkou času, kdy se tak stane. Současný tržní sentiment je totiž nastaven pouze jedním směrem: na posilování koruny," uvedl Jan Vejmělek z Komerční banky. Zmírnění současného trendu se podle jeho slov dá očekávat teprve tehdy, až se mikroekonomické problémy některých českých vývozců v důsledku silné koruny promítnou i do horšího makroekonomického rámce. Odborníci odhadují, že na kurs 31 CZK/EUR se česká měna vrátí až v horizontu několika měsíců.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412071</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Do konce dubna by měla vláda dostat návrh na privatizaci státních podílů v Setuze
</TITLE>
<TEXT>
Hrozbu konkursu nad Setuzou zřejmě zatím odvrátila konsolidační agentura. Pohledávka ČSOB bude pravděpodobně brzy převedena na stát.
PRAHA - Situace kolem společnosti Setuza, která vede dlouhodobý spor s ČSOB ohledně pohledávky ve výši 1,8 miliardy korun, se komplikuje. ČSOB se nedávno obrátila na Českou konsolidační agenturu (ČKA) o stanovisko k vyhlášení konkursu na Setuzu. Dozorčí rada ČKA rozhodla, že vhodnější než konkurs je vymáhání pohledávky soudně. Podle mluvčího agentury Jiřího Pekárka však pravděpodobně dojde k převedení pohledávky na ČKA, v rámci smluv vzniklých z převzetí IPB Československou obchodní bankou. "Na seznamu aktiv, které si chce ČSOB po IPB ponechat, pohledávka za Setuzou není," řekl LN Pekárek. Podle dostupných informací k převodu nedojde v dubnu, ale zřejmě o měsíc později. Do té doby bude pohledávku vymáhat ČSOB. "ČSOB se bude v této záležitosti pochopitelně plně řídit rozhodnutí ČKA a podá vůči Setuze soubor žalob na plnění pohledávek a směnečné žaloby, případně i žaloby na výkon zástavních práv," uvedl mluvčí ČSOB Milan Tománek. Téměř čtyřicetiprocentní podíl v Setuze vlastní stát (přes 19 procent má PGRLF, stejně FNM). Mluvčí FNM Jana Víšková včera LN potvrdila, že stát bude brzy rozhodovat o prodeji svého podílu v Setuze. "Materiál by měla mít vláda na stole do konce dubna," uvedla Víšková. Firmu se asi budou snažit ovládnout nynější manažeři a vlastníci skupiny firem kolem Setuzy. Tomáš Pitr ze Setuzy včera LN řekl, že firma Český olej se o koupi podílu bude ucházet. "O koupi uvažujeme, ale o ceně jsme zatím nejednali. Není to pro nás nyní prioritou," uvedl Pitr. Banka se s manažery Setuzy (firmu z 49,9 procent ovládá firma Český olej) pře o pohledávku 1,8 miliardy korun, kterou zdědila po IPB. Situaci komplikuje fakt, že Setuza jednostranně započetla závazek vůči ČSOB pohledávkou za bankou, kterou uplatňuje právník Věslav Németh. Tomu údajně dluží IPB honorář za vytvoření kajmanských struktur IPB. ČSOB Némethovy pohledávky zpochybňuje. Setuza získala Némethovu pohledávku od firmy Goldfund a započetla ji. Pitr tvrdí, že firma s restrukturalizačním útvarem v bance předtím rok a půl neúspěšně jednala o zaplacení pohledávky. "Pokud jde o žádost Setuzy o předčasné zaplacení závazků vůči bance a následné započtené fiktivní Némethovy pohledávky, interpretace je jediná možná - šlo o nezbytnou předehru realizovat tento zápočet," uvedl Tománek s tím, že Setuza nikdy neprokázala, že peníze na zaplacení skutečně má. Podle Tomáše Pitra Setuza podle návrhu ČSOB, následně schváleného Konsolidační bankou, nemusela úvěr splatit ihned, ale splácet jej po dobu 10 let.
</TEXT>
<HEADING>
ČSOB: V Trittonu chybí stamiliony
</HEADING>
<TEXT>
Pohledávka není jediným problémem, o který vede ČSOB se Setuzou spor. Banka tvrdí, že Setuza poškodila její karibské fondy, resp. Tritton Development Fund, ve výši 750 milionů korun. Skupina vlastníků Setuzy totiž podle Tománka využila nepřehledné situace po převzetí IPB v době, kdy byla manažerem fondů společnost MeesPierson. Nynějším vlastníkům Setuzy se díky personální kontrole ve firmách ČMFL, Agrocredit a Setuza podařilo rozetnout kruhové vlastnictví a vyvést Setuzu a Lukanu pod svou kontrolu. Ty podle Tománka nahradila bezcennými akciemi ČMFL, čímž vznikla zmíněná škoda fondu. Šlo totiž o systém vzájemných prodejů akcií a zápočtů, nedošlo k reálnému peněžnímu toku. Pitr tvrdí, že škoda nevznikla. "IPB kdysi nalila do Setuzy bezcenná aktiva ČMFL. Majetek byl účelově navýšen o 700 milionů již v těchto dobách, zřejmě z důvodu, aby si uměle navyšovala zisky a Setuzu tak vlastně vykradla. Ty akcie se tam jen prostě vrátily zpět," říká Pitr. 52procentní podíl v ČMFL drží Tritton, 48 procent má Agrocredit, který byl klíčem k operaci na Kajmanech. Český olej, který drží v Setuze 49,9 procenta, podle Pitra stoprocentně vlastní Michal Zouhar.
Pohledávka není jediným problémem, o který vede ČSOB se Setuzou spor. Banka tvrdí, že Setuza poškodila její karibské fondy, resp. Tritton Development Fund, ve výši 750 milionů korun. Skupina vlastníků Setuzy totiž podle Tománka využila nepřehledné situace po převzetí IPB v době, kdy byla manažerem fondů společnost MeesPierson. Nynějším vlastníkům Setuzy se díky personální kontrole ve firmách ČMFL, Agrocredit a Setuza podařilo rozetnout kruhové vlastnictví a vyvést Setuzu a Lukanu pod svou kontrolu. Ty podle Tománka nahradila bezcennými akciemi ČMFL, čímž vznikla zmíněná škoda fondu. Šlo totiž o systém vzájemných prodejů akcií a zápočtů, nedošlo k reálnému peněžnímu toku. Pitr tvrdí, že škoda nevznikla. "IPB kdysi nalila do Setuzy bezcenná aktiva ČMFL. Majetek byl účelově navýšen o 700 milionů již v těchto dobách, zřejmě z důvodu, aby si uměle navyšovala zisky a Setuzu tak vlastně vykradla. Ty akcie se tam jen prostě vrátily zpět," říká Pitr. 52procentní podíl v ČMFL drží Tritton, 48 procent má Agrocredit, který byl klíčem k operaci na Kajmanech. Český olej, který drží v Setuze 49,9 procenta, podle Pitra stoprocentně vlastní Michal Zouhar.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412072</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Ambiciózní vládní plán revitalizace českého průmyslu z roku 1999, který měl zachránit vybrané strategické podniky před krachem, je v médiích často označován za neúspěch. Navíc může stát přijít o zhruba 90 milionů korun, o které poradenská firma Odien Restructuring Services žaluje státní Českou konsolidační agenturu (ČKA). Jak uvedla včerejší Mladá fronta Dnes, Odien se dožaduje na státu vyplacení odměny 20 milionů korun za prodej Tatry Kopřivnice. Další desítky milionů žádá za poradenskou činnost při oddlužení a přípravě k prodeji firem, které měla na starosti.
</TITLE>
<HEADING>
Rusnok: Odien je podivná firma
</HEADING>
<TEXT>
Podle smluv ze začátku loňského roku měla firma Odien vedle Tatry revitalizovat Zetor, Hutní montáže a Škodu Holding a později měl být určen ještě pátý podnik. Postupně však s ní ČKA (nástupce Konsolidační banky, KoB) ukončila spolupráci ve všech firmách kromě Tatry. První negativní ohlasy na činnost Odienu se objevily již loni v květnu, kdy se ministr financí Jiří Rusnok vyjádřil o Odienu jako o "podivné firmě" a kritizoval pomalý prodej Tatry. Tři měsíce poté stát vypověděl Odienu smlouvy o restrukturalizaci Hutních montáží a Škody Plzeň. V prosinci pak sama poradenská firma odstoupila od spolupráce v Zetoru, jehož pomalý prodej předtím kritizoval ministr průmyslu Miroslav Grégr. Firma Odien tak dokončila jedině prodej Tatry americké SDC loni v listopadu. Ovšem smlouvy KoB s firmou Odien byly podle tisku koncipovány tak, že jí KoB měla za rozvázání smlouvy uhradit honorář a sankční poplatek ve výši desítek milionů korun. Bez sankce bylo možné vypovědět smlouvu pouze pro hrubé porušení povinností poradce a podle týdeníku Euro to nebyl tento případ. Šéf banky Pavel Řežábek nicméně listu řekl, že k výpovědi bylo důvodů dost. Odien Restructuring Services, s. r. o., působí na českém trhu od loňského února. Zapsána do obchodního rejstříku pod tímto názvem byla však až loni v červnu. Za firmou se základním jměním 100 tisíc korun stojí konsorcium investičních firem Latona a Lazard.
Podle smluv ze začátku loňského roku měla firma Odien vedle Tatry revitalizovat Zetor, Hutní montáže a Škodu Holding a později měl být určen ještě pátý podnik. Postupně však s ní ČKA (nástupce Konsolidační banky, KoB) ukončila spolupráci ve všech firmách kromě Tatry. První negativní ohlasy na činnost Odienu se objevily již loni v květnu, kdy se ministr financí Jiří Rusnok vyjádřil o Odienu jako o "podivné firmě" a kritizoval pomalý prodej Tatry. Tři měsíce poté stát vypověděl Odienu smlouvy o restrukturalizaci Hutních montáží a Škody Plzeň. V prosinci pak sama poradenská firma odstoupila od spolupráce v Zetoru, jehož pomalý prodej předtím kritizoval ministr průmyslu Miroslav Grégr. Firma Odien tak dokončila jedině prodej Tatry americké SDC loni v listopadu. Ovšem smlouvy KoB s firmou Odien byly podle tisku koncipovány tak, že jí KoB měla za rozvázání smlouvy uhradit honorář a sankční poplatek ve výši desítek milionů korun. Bez sankce bylo možné vypovědět smlouvu pouze pro hrubé porušení povinností poradce a podle týdeníku Euro to nebyl tento případ. Šéf banky Pavel Řežábek nicméně listu řekl, že k výpovědi bylo důvodů dost. Odien Restructuring Services, s. r. o., působí na českém trhu od loňského února. Zapsána do obchodního rejstříku pod tímto názvem byla však až loni v červnu. Za firmou se základním jměním 100 tisíc korun stojí konsorcium investičních firem Latona a Lazard.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412073</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
tvrdí v rozhovoru pro Lidové noviny Tomáš Pitr ze Setuzy, jehož lidé ovládají několik dalších potravinářských firem
</TITLE>
<TEXT>
Žalobu mohla na pohledávku Setuzy podat ČSOB už dávno, říká Tomáš Pitr, který je považován za mozek uskupení kolem této firmy.
LN: Tvrdíte, že jste se s ČSOB pokoušeli domluvit na splacení dvoumiliardového závazku Setuzy. Proč k dohodě nedošlo?
Rok a půl jsme se snažili s útvarem restrukturalizace ČSOB domluvit, tedy narovnat vztahy, což se nepodařilo. Skončilo to na averzi určitých lidí z ČSOB, jiný důvod nevidím. Všechno přitom bylo schválené státem, konsolidační bankou, a oni rozhodli, že tu operaci neudělají. Jaký je důvod, těžko říci.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Takže vy jste chtěli pohledávku splatit?
</HEADING>
<TEXT>
A oni nechtěli. Postupují prý podle svého svědomí, ale jestli tohle je jejich svědomí...tak nevím. V principu je mi to ale jedno, beru to tak, že to je nějaká osobní věc mezi managementem restrukturalizačního útvaru ČSOB a akcionáři Setuzy.
LN: Kdy ta jednání skončila a kdy jste potom získali Nemethovu pohledávku?
Jednání skončila na přelomu léta a podzimu 2001, pohledávku jsme koupili v lednu 2002.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Pravost Nemethových nároků ale ČSOB zpochybňuje.
</HEADING>
<TEXT>
Rozhodlo o ní představenstvo a dozorčí rada IPB. O tom mám dokumenty. Lidé z banky půl roku tvrdili, že ta smlouva neexistuje, dneska tvrdí, že možná existuje a někdo do ní něco dodal...To znamená, že smlouva existuje, a jestli někdo má nebo nemá originál, jestli ho ČSOB schválně zničila nebo nezničila, to já nemůžu vědět. To je problém ČSOB, ne náš. My nemáme důvod mít v ruce originál, protože nejsme ani jedna z těch dvou stran. Oni po nás chtějí věci, na které ze zákona nemají nárok.
LN: Nemethovu pohledávku jste měli údajně koupit za 95 procent nominální hodnoty. Není to moc?
Jeden důvod je daňový. Ten závazek navíc vznikne až ve chvíli, kdy se potvrdí, že pohledávka je právoplatná. Cena 95 procent je fantastická, protože když se závazek diskontuje k datu splatnosti, tak cena bude pod 50 procent. Povinnost platit nastává až ve chvíli, kdy se potvrdí, že pohledávka je platná. Riziko pro Setuzu je tam nula. Záloha činila 30 milionů.
</TEXT>
<HEADING>
LN: ČSOB ale váš zápočet neuznává.
</HEADING>
<TEXT>
To je jednostranný zápočet, my uznání od ČSOB nepotřebujeme. Pokud ČSOB tvrdí, že jim dlužíme, musí to dokázat. Dokazuje to věřitel, ne ten, co dluží, takže úkol je na jejich straně. Všechno podle obchodního zákoníku jsme udělali, nemůžeme dělat nic víc. Nemáme co žalovat, soudit, nic. Závazek jsme z účetnictví vymazali.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Soud o Nemethovy nároky ale probíhá.
</HEADING>
<TEXT>
ČSOB ale Nemethovy pohledávky nikdy nezažalovala. Teď proti platebnímu rozkazu se maximálně odvolala. Respektive, takhle. ČSOB zažalovala pohledávku proti Nemethovi, prostřednictvím pana Kalvody, kterého si na to najala. Ten ale před prvním soudním stání tu žalobu vzal zpět. Proč ji vzal zpět, si můžeme jen domýšlet, ale prostě ji vzal zpět.
LN: ČSOB snad ale měla podat nějaké trestní oznámení.
Trestní oznámení tady samozřejmě je. Je totiž již takovým zvykem, že ČSOB ji dává na každého...Trestní oznámení ale přece neřeší obchodní spor. Oni jsou zvyklí řešit obchodní spory trestními oznámeními, ale to je špatně. Zdá se mi, že se ČSOB staví do role soudce, ale banka nemůže být soudce.
LN: ČKA se v podstatě postavila proti konkursu, když doporučila ČSOB žalobu proti pohledávce. Změní se pro vás něco?
ČKA se jednoznačně proti konkursu nepostavila. Neměla tolik informací, aby se rozhodla jinak, protože ČSOB pohledávku prostě neprokázala.
LN: ČSOB už uvedla, že vás bude žalovat. Poté, co pohledávku převezme ČKA, změní se něco?
Zřejmě ČKA s pohledávkou převezme i spor. To je ale jedno, protože v každém případě bude pohledávku řešit soud. Banka ale musí nejprve žalovat Németha a až poté řešit náš zápočet. Jestli jsou stále přesvědčeni, že jim dlužíme, ať nás zažalují. To je přece standardní postup - nejdříve se pohledávka vymáhá všemi možnými způsoby, pak následuje žaloba. Nevím, proč banka nepostupovala standardně a nezažalovala nás.
LN: Proč podle vás banka tak usilovala o konkurs Setuzy?
Setuza normálně funguje a platí. Konkurs by si přál jen zmíněný útvar restrukturalizace ČSOB, protože by tím byl vyřešen vztah mezi nimi a námi. Mají strach z toho, že jim bude někdo říkat, že neudělali, co mohli, což je pravda. ČSOB za celé dva roky trvání úvěrového vztahu nikdy nejednala s FNM ani PGRLF, tedy s dalšími největšími akcionáři. Ženou do konkursu firmu, kde má 40 procent stát, aniž by s tím státem někdy jednali.
LN: Jak daleko jsou jednání se strategickými partnery? Uvažujete v současné době o prodeji svého podílu v Setuze?
Nějak zásadně ne, možná jen pro některé jednotlivé části Setuzy. Do celé Setuzy bychom uvažovali spíš o finančním partnerovi než strategickém. V tuto chvíli to ale není nijak zásadní.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412074</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Největší světoví výrobci nealkoholických nápojů bojují o každý nový kontrakt
</TITLE>
<TEXT>
Rivalita roste. Každá přepravka, každá láhev, každé deci, které pro sebe získá jeden z konkurentů, přiměje nealkoholické giganty k protiakci.
PRAHA - Válka mezi Pepsi a CocaColou se přiostřuje. Coca-Cola, která zatím zůstává světovým lídrem ve výrobě nealkoholických nápojů, pociťuje stále silnější konkurenci ze strany svého největšího rivala.
</TEXT>
<HEADING>
Pepsi loni bodovala
</HEADING>
<TEXT>
V minulém roce se zvedl podíl Pepsi na americkém trhu o 0,2 procentního bodu, zatímco Coca-Cola 0,4 procentního bodu ztratila. Spojené státy jsou přitom pro obě společnosti nejdůležitějším trhem. Vždyť Američané každým rokem utratí za nealkoholické nápoje 61,7 miliardy dolarů. Oba výrobci proto bojují takřka o každý, byť objemově malý obchod. "Konkurenční boj mezi Pepsi a Coca-Colou byl vždy dost ostrý. V poslední době se však pořádně rozhořel. Obě společnosti se perou o každou přepravku, láhev, o každé deci," řekl John Sicher, redaktor specializovaného časopisu Beverage Digest. Pepsi na začátku tohoto roku přebrala Coca-Cole několik exkluzivních kontraktů. Zvlášť husarský kousek se jí podařil, když uzavřela sponzorskou smlouvu s americkou Národní fotbalovou ligou (NFL), s níž Coca-Cola spolupracovala 22 let. Na konci března pak Pepsi překvapila novou smlouvu s druhým největším světovým leteckým přepravcem - United Airlines. Iv tomto případě vytlačila Coca-Colu, která na paluby letadel těchto aerolinek dodávala svou "Coke" a "Diet Coke" po několik desítek let. Pepsi se tak vyplatily cesty jejího generálního ředitele Stevena Reinemunda. Ten se během prvních měsíců osobně setkal s dvacítkou potenciálních velkých zákazníků. Odvážil se dokonce zajet do Atlanty, do té doby nedotknutelného sídla Coca-Coly. Navštívil tam další americkou leteckou společnost Delta Air Lines. Té měl v průběhu tohoto roku vypršet kontrakt s Coca-Colou a Pepsi si na ni obzvlášť brousila zuby. Coca-Cola ji však nakonec převezla. Nejenže prodloužila kontrakt s Deltou. Tuto středu dokonce uzavřela exkluzivní smlouvu s leteckou aliancí SkyTeam, která je atlantskými aerolinkami vedena.
</TEXT>
<HEADING>
V ČSA zůstane Coca-Cola
</HEADING>
<TEXT>
Součástí aliance, která ročně přepraví na 220 milionu pasažérů, jsou i České aerolinie, Alitalia, Aeromexico, Korean Air Lines a Air France. Právě francouzská společnost přitom dosud odebírala nealkoholické nápoje od Pepsi. Coca-Cola na začátku dubna zasadila Pepsi další protiúder, když jí přebrala jeden z největších amerických řetězců multikin Regal. Coca-Cola tak během příštích sedmi let bude dodávat své nápoje do tří set multikin, jejichž návštěvníci dosud pili pouze produkty Pepsi.
Válka Pepsi a Coca-Coly ve Spojených státech
</TEXT>
<HEADING>
Pepsi Coca-Cola
</HEADING>
<TEXT>
celkový podíl na trhu 31,6 % 43,7 % podíl v restauracích 21,0 % 67,0 % počet exkluzivních smluv s hlavními aerolinkami 2 5
celkový podíl na trhu 31,6 % 43,7 % podíl v restauracích 21,0 % 67,0 % počet exkluzivních smluv s hlavními aerolinkami 2 5
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412075</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Argentinci ve městě Lunus nedaleko Buenos Aires stojí fronty na jídlo poskytované v rámci vládní potravinové podpory. Argentina je hospodářsky otřesena čtyřletou recesí. Ta zvedla nezaměstnanost v zemi nad 20 procent.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412076</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Britská letiště i v březnu odbavila větší počet cestujících. Po únorovém nárůstu se tak potvrzuje oživení osobní letecké přepravy, která ztratila důvěru cestujících po loňských útocích na Spojené státy v unesených civilních letadlech. Vyplývá to z údajů, které zveřejnil britský letištní operátor BAA Plc.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412077</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Japonsku a Spojeným státům se nepodařilo sblížit pohledy na cla v zahraničním obchodu s ocelí. Tokio si tak připravilo půdu pro odvetná opatření vůči přehnaně vysokým tarifům, jež zavedly Spojené státy. Japonsko zopakovalo požadavek, aby USA "ochranářská" opatření stáhly a pohrozilo reakcí, pokud mu Washington nenabídne kompenzace.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412078</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
LOS ANGELES - Americkou společnost Herbalife International, která vyrábí vitaminové preparáty a dietetické přípravky na hubnutí, koupí za zhruba 685 milionů dolarů skupina soukromých investorů. Tomuto rozhodnutí však předcházelo poměrně složité období, kdy společnost vedla řadu sporů s bývalými akcionáři.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412079</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Japonský výrobce videoher Nintendo Co. Ltd. zvýšil v uplynulém finančním roce konsolidovaný zisk na rekordních 110 miliard jenů, tedy 841 milionu dolarů. Výsledku pomohl nahoru v posledních měsících slabý kurs jenu, uvedla firma. Čísla jsou předběžná. Fiskální rok firmy končí jako u většiny japonských firem v březnu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412080</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TOKIO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Japonský výrobce automobilů Mazda Motor zvýšil odhad čistého zisku za fiskální rok 2001/2002 o 554 procent na 8,5 miliardy jenů, což je v přepočtu 65 milionů dolarů. V podstatně vyšším zisku se odrazí hlavně nízký kurs jenu a také snižování nákladů. V 82leté historii páté největší automobilky v Japonsku je to největší nárůst zisku za jeden rok. Otázkou ale zůstává, zda bude firma schopna tempo růstu udržet. V předchozím finančním roce (duben-březen) totiž zaznamenala čistou ztrátu 155,2 miliardy jenů. Firma byla ztrátová téměř celá devadesátá léta a přibližně od roku 1996 provádí restrukturalizaci. V té době se totiž řízení firmy částečně ujali manažeři z americké automobilky Ford Motor, která má nyní v Mazdě zhruba třetinový podíl. Vedení tvrdí, že ozdravný program jede nyní v Mazdě na plný plyn.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412081</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PAŘÍŽ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Francouzský maloobchodní gigant Carrefour vykázal za první čtvrtletí pokles tržeb o 0,2 procenta na 18,374 miliardy eur. Firma ale stále za celý letošní rok očekává při stálých směnných kursech růst o pět procent. Firma Carrefour působí od roku 1997 i v České republice. Zde v současnosti provozuje sedm hypermarketů. Tržby celé společnosti za čtvrtletí nedosáhly očekávání analytiků, kteří je odhadovali na 19,35 miliardy eur. Tržby v Americe se snížily o 24,4 procenta na 1,899 miliardy eur, zatímco v Asii vzrostly o 5,6 procenta na 1,331 miliardy a v Evropě bez zahrnutí Francie dokonce o 6,6 procenta na 5,984 miliardy. Ve Francii, která se podílí zhruba polovinou na celkových příjmech společnosti, vzrostly tržby o 1,5 procenta na 9,16 miliardy eur. Firma dále uvedla, že při stálých směnných kursech celkové tržby vzrostly o tři procenta a po zohlednění změn ve firemní struktuře dokonce o 3,6 procenta. Akcie společnosti během dnešního obchodování posílily o 0,8 procenta na 52,8 eura. Čistý zisk společnosti Carrefour v loňském roce stoupl podle předpokladů o 15 procent na 1,207 miliardy eur z 1,050 miliardy v roce 2000 a v letošním roce firma očekává nárůst o dalších deset až 15 procent.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412082</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>CURYCH</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Švýcarský potravinářský koncern Nestlé zvýšil v prvním čtvrtletí tržby o 10,1 procenta na 21,3 miliardy švýcarských franků. Společnost, která má podniky i v České republice, ve včerejší zprávě dodala, že letošní plány pro růst zisku a tržeb dodrží.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412083</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Co se děje, je nenormální, domnívá se učitel, který připravuje své žáky na střední školu
</TITLE>
<TEXT>
V rodinách patnáctiletých, ale i některých jedenáctiletých žáků začali odpočítávat. Do přijímacích zkoušek na střední školy zbývá už jen deset dní. Na to, jak se v tuto dobu cítí a jak se připravují, se Lidové noviny zeptaly učitele, dvou žáků a rodiče.
</TEXT>
<HEADING>
Neučíme pro život, učíme pro přijímačky
</HEADING>
<TEXT>
Přijímací zkoušky na střední školy bývají velkým strašákem nejen žáků a jejich rodin, ale kupodivu i učitelů a ředitelů základních škol. Je to trochu nenormální situace. Učitel dal dětem maximum, naučil je to, co po něm chtějí osnovy, i to, co se obvykle u přijímaček dává. Navíc jim vštípil plánek Slavína, kam byl uložen někdo, kdo letos oslaví dojemné výročí, a ještě shání rodné číslo Usámy bin Ládina. Přitom si pořád není jistý: Co jsem nepředvídal? A, proboha, nezapomněli, že káně je rodu ženského? Učitelé se stávají slouhy přijímacích zkoušek. Chtějí odvést to, co se od nich očekává. Nechtějí v případě neúspěchu u přijímaček nést prohru, a tak někdy přebírají rodičovskou roli a řídí přípravu. Zhruba od října se na škole, kde učím, rozjíždějí ranní nebo odpolední předmětové skupiny příprav na přijímací zkoušky. Nejsou neobvyklá sobotní dopoledne. Děláme zkoušky nanečisto. Zpracováváme testy Scio, Kalibro. Týden před zkouškami jsou budoucí adepti na intenzivním přijímačkovém kursu, který organizují také učitelé školy. Výsledek? Bývá dobrý. Stává se, že i po někdejším odchodu téměř pětiny nadaných dětí do primy víceletého gymnázia máme vysokou úspěšnost na čtyřleté gymnázium či obchodní akademii. Naši žáci se dostávají i na další prestižní školy. Ale za jakou cenu? Devátý ročník se stává sedmiměsíčním martyriem, a to pro kantory i pro žáky. Neučíme je pro život, učíme pro přijímačky. Kopírka s testy se nezastaví. Žáci mají napočítáno, až sešity přecházejí. Pro samý rozbor češtinu neuvidíš. Kolik ale z toho, co se do přijímaček naučí, budou potřebovat v dalším studiu? A zůstane jim potom ještě vůbec nějaká láska ke vzdělávání? Jednoduchá odpověď neexistuje. Co se děje, je ale podle mne nenormální. Plýtvá se energií, efektivitou, důvěrou, časem.
Jaroslav Nádvorník, učitel
</TEXT>
<HEADING>
Dělám denně tři testy
</HEADING>
<TEXT>
Chtěla bych se dostat na osmileté gymnázium, a tak se denně připravuju a snažím se na to nemyslet. Říkám si, že jsem připravená, ale je hodně možné, že se nedostanu. Doma dělám denně tři testy, když mám čas, tak i v sobotu. Chodím na zkoušky nanečisto, když někam jedu, jako třeba na hory, tak si beru s sebou IQ testy. Naši strašně stojí o to, abych se na gymnázium dostala, pořád mi říkají, ať se připravuju. Nejradši by, abych se dostala na školu, kde je brácha, ale tam nemám šanci. Když se nedostanu, budou hodně otrávení. Kdybych se nemusela učit na přijímačky, šla bych na kolo, pomáhala svojí tetě, hrála bych na piano a měla bych čas na věci do školy, které často nestíhám. Taky bych víc jezdila k babičce, ani nevím, kdy jsem u ní byla naposledy.
Tereza Kostková, 11 let
</TEXT>
<HEADING>
Trochu se učím, ale ne moc
</HEADING>
<TEXT>
Největší problém mám s tím, že přesně nevím, co bych chtěl v životě dělat. Baví mě modelářství a moderní muzika, ale ničím z toho bych se asi neuživil. Mám občas nějakou trojku a naši chtějí, abych šel na stavební průmyslovku, že tam uplatním aspoň smysl pro prostorové vidění z toho modelářství. Problém je, že mě moc nebaví matematika, to už mi jde spíš psaní slohů. Ale na gymnázium bych se asi nedostal. Trochu se učím, ale ne moc. Zato jsem dost nervózní, jak to dopadne.
Jakub Stránský, 15 let
</TEXT>
<HEADING>
Musím si vzít něco na uklidnění
</HEADING>
<TEXT>
Mám doma dvě děti, dcera už je na střední škole, syn se tam teprve hlásí a jsem z toho pěkně nervózní. Kdybych se s ním neučila, nosil by nejspíš trojky a možná i čtyřky. To by mi samo o sobě nevadilo, kdybych si myslela, že z něj bude třeba dobrý zahradník nebo kuchař nebo zámečník. Jenomže on je, obávám se, v podstatě intelektuál. Hodně čte, srší inteligentním vtipem, učitelka říká, že má nejlepší slohy ze třídy, ale například řešení úsudkových příkladů mu moc nejde. Možná taky nedává ve škole pozor. Loni v létě jsem pochopila, že nemá cenu na něj křičet a začala jsem s ním denně počítat. Snáší to celkem statečně, horší je to se mnou. Nejhůř mi jdou příklady se dvěma vozidly, která vyjíždějí z různých míst. Nakonec to vždycky vypočítám, ale někdy u toho spálím večeři a taky si nejsem jistá, jestli neučím jen sama sebe. V těchto dnech už jsem pěkně nervózní. Vím, že středních škol je dneska dost a dostat se na některou z nich by neměl být problém. Ale já chci, aby se kluk dostal na dobrou. Už proto, aby se stýkal s lidmi, kteří ho budou motivovat. Myslím, že si v den zkoušek budu muset vzít něco na uklidnění.
</TEXT>
<HEADING>
Zuzana T., 46 let
</HEADING>
<TEXT>
Přijímací zkoušky na střední školy včetně osmiletých gymnázií a osmiletých konzervatoří, soukromých a církevních škol se konají v pondělí 22. dubna. Druhé kolo pro ty, kdo budou zkoušet štěstí na další škole, bude ve čtvrtek 9. května. Náplň a formu zkoušek si školy stanovují samy. Většinou se však zkouší z českého jazyka a matematiky, případně z všeobecného rozhledu.
Přijímací zkoušky na střední školy včetně osmiletých gymnázií a osmiletých konzervatoří, soukromých a církevních škol se konají v pondělí 22. dubna. Druhé kolo pro ty, kdo budou zkoušet štěstí na další škole, bude ve čtvrtek 9. května. Náplň a formu zkoušek si školy stanovují samy. Většinou se však zkouší z českého jazyka a matematiky, případně z všeobecného rozhledu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412084</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Přijímací zkoušky na střední školy nejsou vynálezem posledních desetiletí. Po dlouhou dobu to byla však pouze osmiletá gymnázia, která umožňovala složením maturity vstup na vysoké školy bez jakékoliv další přijímací zkoušky. Jako výrazně výběrové školy si gymnázia své studenty pečlivě vybírala. Kdysi bývala nejlepším doporučením zběhlost v hudebních znalostech a hra na hudební nástroj. Na přelomu 19. a 20. století něco takového už ale dávno neplatilo. Uchazeči o studium byli zkoušeni u přijímacích zkoušek z mateřského jazyka, latiny, matematiky a obvykle i z němčiny. Studium na gymnáziích bylo náročné, vyžadovalo nejen určité studijní předpoklady, ale i odpovídající úsilí žáků. Kdo nedosahoval požadovaných výsledků, musel odejít.
</TITLE>
<HEADING>
Přetěžování žáků? To je nesmysl!
</HEADING>
<TEXT>
Už před sto lety se diskutovalo o tom, zda žáci nejsou neúměrně přetěžováni. Tehdy do vášnivých diskusí vstoupil se značně originálním názorem známý pražský lékař MUDr. Josef Thomayer. Tvrdil, že přetěžovat někoho duševní prací v podstatě nelze. Studenta, který je studiem přetěžován, je prý nutno zařadit do kategorie "slabých hlav", tedy takových, kteří nemají na gymnáziu co pohledávat a kteří by měli své životní štěstí hledat jinde. A aby "slabé hlavy" nebyly na gymnázia přijímány, požadoval Thomayer zpřísnění přijímacích zkoušek a odstranění veškerých protekcí při přijímání. Současně se přimlouval za výraznou osvětovou kampaň, která by vysvětlovala těm rodičům, kteří mají o studijních schopnostech svých dětí nadnesené představy, aby své ratolesti neposílali na gymnázia. Neobstáli by totiž na nich.
</TEXT>
<HEADING>
Někdy stačila informační zkouška
</HEADING>
<TEXT>
V letech předmnichovské republiky patřila osmiletá gymnázia k tomu nejlepšímu, čím se tehdejší školství mohlo pochlubit. Žáci do nich přicházeli z obecných či měšťanských škol po složení přijímacích zkoušek. Komise složená nejméně ze 4 profesorů jmenovaných ředitelem ústavu stanovila, kteří uchazeči budou podrobeni pouze krátké informační zkoušce a kteří budou skládat zkoušku odbornou z vyučovacího jazyka a z matematiky ústně i písemně. Informační zkouška měla ověřit celkovou vyspělost a inteligenci žáka. Iv případě odborné zkoušky se však mělo hledět spíše k všeobecné zralosti uchazeče než k podrobným znalostem učiva. Příslušný předpis přímo stanovil, že "nevážné mezery v zásobě slovní při předmětech jazykových a vůbec menší nedostatky ve vědomostech lze prominouti, je-li důvodná naděje, že žák při svých schopnostech a při dobré vůli může je během studia snadno nahraditi". Pro rozhodování měla komise k dispozici osobní list žáka, vyjádření předchozí školy o jeho způsobilosti i závěrečné vysvědčení, protože přijímací zkoušky se konaly - aby nebyl narušen školní rok - až v samém závěru měsíce června. Přihlášky se přijímaly až do konce května. Zásady pro přijímání ke středoškolskému studiu na reálkách, na středních průmyslových a obchodních školách byly obdobné, v případě středoškolských učitelských ústavů měli přednost uchazeči s hudebním vzděláním.
V letech předmnichovské republiky patřila osmiletá gymnázia k tomu nejlepšímu, čím se tehdejší školství mohlo pochlubit. Žáci do nich přicházeli z obecných či měšťanských škol po složení přijímacích zkoušek. Komise složená nejméně ze 4 profesorů jmenovaných ředitelem ústavu stanovila, kteří uchazeči budou podrobeni pouze krátké informační zkoušce a kteří budou skládat zkoušku odbornou z vyučovacího jazyka a z matematiky ústně i písemně. Informační zkouška měla ověřit celkovou vyspělost a inteligenci žáka. Iv případě odborné zkoušky se však mělo hledět spíše k všeobecné zralosti uchazeče než k podrobným znalostem učiva. Příslušný předpis přímo stanovil, že "nevážné mezery v zásobě slovní při předmětech jazykových a vůbec menší nedostatky ve vědomostech lze prominouti, je-li důvodná naděje, že žák při svých schopnostech a při dobré vůli může je během studia snadno nahraditi". Pro rozhodování měla komise k dispozici osobní list žáka, vyjádření předchozí školy o jeho způsobilosti i závěrečné vysvědčení, protože přijímací zkoušky se konaly - aby nebyl narušen školní rok - až v samém závěru měsíce června. Přihlášky se přijímaly až do konce května. Zásady pro přijímání ke středoškolskému studiu na reálkách, na středních průmyslových a obchodních školách byly obdobné, v případě středoškolských učitelských ústavů měli přednost uchazeči s hudebním vzděláním.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412085</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Česká literatura a český jazyk jsou dva odlišné předměty, shodují se pedagogové
</TITLE>
<TEXT>
Místo jedné známky z češtiny na vysvědčení dvě - za jazyk a za literaturu. Maturita z literatury pouze nepovinně a více hodin jazyka. To je princip změn, které navrhuje Jiří Kostečka z Gymnázia Jaroslava Seiferta v Praze.
Známkovat češtinu na vysvědčení dvěma známkami - zvlášť jazyk a sloh a zvlášť literaturu - navrhuje učitel češtiny Jiří Kostečka z Gymnázia Jaroslava Seiferta v Praze. Čeština se podle něj na středních školách nevyučuje dobře. Málo hodin jazyka, naopak literatury až příliš, a navíc formou "literárního dějepisu". "Jste pro rozdělení stávajícího předmětu český jazyk a literatura na dva samostatné, český jazyk a komunikační výchova//literární výchova? Jste pro rozšíření výuky českého jazyka a slohu na nejméně dvě, nejlépe však tři hodiny týdně? Souhlasíte s tím, že maturitní zkouška by na středních školách byla povinná z předmětu český jazyk a komunikační výchova, zatímco z literatury by byla volitelná?" Tyto otázky klade ve Výzvě k celonárodní diskusi češtinářů Kostečka všem svým kolegům. A ohlasy jsou zatím převážně kladné. "Hodiny jazyka a slohu jsou v rámci současné výuky češtiny popelkou," tvrdí Kostečka a upřesňuje: "Většina češtinářů inklinuje spíše k literatuře. Když odpadne hodina češtiny, téměř vždy je to jazyk." Současný počet hodin jazyka nestačí prý ani k výuce dobrého vyjadřování, natož k procvičování větného rozboru. I ten má však podle Kostečky ve vyučování své místo: "Rozvíjí jistý typ logického uvažování." Navíc ti, kteří pochopí principy českého jazyka, zvládnou podle učitele lépe i jazyky cizí.
</TEXT>
<HEADING>
Národní obrození skončilo
</HEADING>
<TEXT>
Naopak menší důraz klade Kostečka na výuku literatury. V původním návrhu dokonce vyzýval k tomu, aby v posledních ročnících byla literatura předmětem pouze volitelným. Pro nesouhlas češtinářů od tohoto návrhu ustoupil, přesto stále soudí, že maturita z literatury by měla být pouze volitelná. "Už nežijeme v národním obrození, česká literatura není hlavním potvrzením naší existence jako národa," vysvětluje. Změny by se ale podle Kostečky měly týkat i způsobu výuky literatury. To vyplývá už z návrhu názvu předmětu. "Literární výchova" by nadále neměla být jen literárním dějepisem, předkládajícím chronologický soupis autorů s přehledem jejich děl. První rok či dva by byly věnovány tzv. úvodu do čtenářství, ve kterém by si žáci na různých textech ověřovali, jakými prostředky lze literární příběhy vyprávět. Další ročníky by byly věnovány tradičnímu seznámení s literárními směry a vybranými autory české i světové literatury. Nejdiskutabilnějším článkem Kostečkova návrhu je zvýšení počtu vyučovacích hodin na středních školách. Kostečka totiž nechce více češtiny na úkor jiných předmětů. Navrhuje, aby žáci prostě trávili ve škole víc času. "Z hlediska psychohygieny neznamená zvýšení počtu povinných hodin ze současných jedenatřiceti na dva-či třiatřicet žádný problém," tvrdí učitel a argumentuje Evropou. Naše středoškolské vyučování v ní totiž patří k nejkratším. Táňa Holasová z Výzkumného ústavu pedagogického s výhradami k výuce češtiny na středních školách v zásadě souhlasí: "V návrhu doktora Kostečky je mnoho dobrých nápadů. Například literární výchova by měla vést k celoživotnímu zájmu o čtenářství. K této změně by však museli být učitelé připraveni už z fakult." Holasová se ale nedomnívá, že k lepší výuce povede větší počet hodin a rozdělení předmětu. "Naopak bych podporovala větší propojení jednotlivých částí, aby žáci na základě dovedností v mateřském jazyce byli schopni lépe porozumět textu a také vlastní text vytvářet," říká. Rozdělení předmětu naopak podporuje Národní ústav odborného vzdělávání (NÚOV). Literární výchova by se podle slov pracovnice ústavu Gabriely Šumavské více propojila s ostatními estetickými disciplínami, v češtině by bylo možné klást důraz na komunikační dovednosti. V odborných školách se učí 33 hodin týdně a další čas pro všeobecně vzdělávací předměty vyčlenit nelze. Naopak volitelnost maturity z literatury je podle NÚOV pro odborné školy správným krokem.
</TEXT>
<HEADING>
Názory na maturitu se liší
</HEADING>
<TEXT>
Podobně soudí i češtináři "z terénu". Kostečka svou výzvu rozeslal do všech středních škol i na maturitní obory středních odborných učilišť (SOU). Především rozdělení češtiny si získává jednoznačnou podporu. Z těch, kdo odpověděli, je prozatím šestnáct gymnázií, dvacet střeních odborných škol (SOŠ) a čtyři učiliště, proti pouze dvě gymnázia a čtyři SOŠ. S přidáním hodin jazyka nesouhlasí pouze jedna SOŠ. Největší diskuse se vede o volitelnosti maturity z literatury. Především na gymnáziích je počet zastánců i odpůrců zhruba vyrovnaný. Jasno mají SOŠ. "Je to pro nás výborný nápad. Zde se studenti k maturitě učí literaturu na úkor odborných předmětů a to je velká chyba," vzkazují například učitelé víceoborové střední odborné školy v Březnici. Naopak gymnázia často povinnou maturitu i z literární části preferují. Velký problém při prosazování návrhu budou podle Kostečky, ale i podle některých ohlasů z Výzkumného ústavu pedagogického, představovat peníze. Realizace návrhu by si totiž podle neoficiálních odhadů vyžádala nejméně půl miliardy korun.
Podobně soudí i češtináři "z terénu". Kostečka svou výzvu rozeslal do všech středních škol i na maturitní obory středních odborných učilišť (SOU). Především rozdělení češtiny si získává jednoznačnou podporu. Z těch, kdo odpověděli, je prozatím šestnáct gymnázií, dvacet střeních odborných škol (SOŠ) a čtyři učiliště, proti pouze dvě gymnázia a čtyři SOŠ. S přidáním hodin jazyka nesouhlasí pouze jedna SOŠ. Největší diskuse se vede o volitelnosti maturity z literatury. Především na gymnáziích je počet zastánců i odpůrců zhruba vyrovnaný. Jasno mají SOŠ. "Je to pro nás výborný nápad. Zde se studenti k maturitě učí literaturu na úkor odborných předmětů a to je velká chyba," vzkazují například učitelé víceoborové střední odborné školy v Březnici. Naopak gymnázia často povinnou maturitu i z literární části preferují. Velký problém při prosazování návrhu budou podle Kostečky, ale i podle některých ohlasů z Výzkumného ústavu pedagogického, představovat peníze. Realizace návrhu by si totiž podle neoficiálních odhadů vyžádala nejméně půl miliardy korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412086</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Příští stomatologové se budou pravděpodobně učit méně všeobecné medicíny a více zubařské odbornosti.
</TITLE>
<TEXT>
Ve výuce stomatologie se musí mnohé změnit - shodují se někteří učitelé, ale i studenti tohoto medicínského oboru. Ti založili loni Sdružení studentů stomatologie ČR, které chce při uskutečňování těchto změn hájit zájmy budoucích zubařů. Jejich výchova probíhá na pěti lékařských fakultách. Absolventi obdrží titul MUDr., formálně stejný, de facto však ne zcela ekvivalentní titulu udělovanému absolventům všeobecného lékařství.
</TEXT>
<HEADING>
Někde se studuje pět, jinde šest let
</HEADING>
<TEXT>
Studijní program se na jednotlivých fakultách liší jak délkou, tak i obsahem. Zatímco například v Hradci Králové trvá studium pět let a klade větší důraz na předměty úzce se vztahující k oboru, v Praze je studium šestileté a obsahuje více všeobecně medicínských předmětů. Některé z nich jsou přitom podle studentů pro stomatologii velmi odtažité. Rozdíly vyplývají z filozofie vedení stomatologických klinik jednotlivých škol, oficiálně se však studijní programy v rámci ČR považují za ekvivalentní. Všechny mají ambici vychovat absolventa, který je schopen pod vedením zkušeného lékaře-učitele pracovat v terénu. Teprve po dvou letech praxe se může absolvent pokusit složit zkoušku, takzvané kolokvium, která ho opravňuje provozovat praxi vlastní.
</TEXT>
<HEADING>
Na "evropském zubaři" se už pracuje
</HEADING>
<TEXT>
V zemích EU je vesměs pětileté studium, mnohem více prakticky zaměřené, a tudíž oddělené od všeobecného lékařství, a absolventi mnohých škol mohou samostatně pracovat ihned po získání diplomu. Na tomto diplomu bývá někde také jiný titul než ten, který v dané zemi obdrží absolventi medicíny. Vzhledem k budoucímu vstupu do Evropské unie bude třeba přiblížit naše studijní programy evropským tak, aby naši absolventi mohli v Evropě bez výrazného omezení pracovat. Sladění studia je důležité i kvůli studentským výměnám, přesněji proto, aby mohli naši studenti v cizině v rámci výuky také ošetřovat tamní pacienty. Právě v těchto dnech mají do České republiky přijet experti EU, kteří zhodnotí současný stav a doporučí, jak bychom měli v ČR postupovat. Vypracují zprávu a předají ji příslušným úředníkům v Evropské komisi. Ta potom vydá rozhodnutí.
</TEXT>
<HEADING>
Proč se stomatologů nedostává
</HEADING>
<TEXT>
Děkan 1. lékařské fakulty Univerzity Karlovy v Praze Štěpán Svačina upozorňuje, že ne všude se stomatologie chápe stejně. V České republice už prakticky nejsou dentisti, v některých jiných zemích ještě takové pojetí stomatologie přetrvává. Požadavky Evropské unie však podle něj směřují k tomu, aby stomatologové museli mít lékařské vzdělání. Štěpán Svačina rovněž připomíná, že současné studium stomatologie v ČR je ovlivněné taky trochu studenty. V prvních dobách po roce 1989 si totiž sami větší příděl všeobecného lékařství vyžádali. Předtím se tento obor studoval jen pět let standardně. "Já se domnívám, že vývoj spěje zpět k pěti letům a většímu podílu stomatologie," řekl Lidovým novinám děkan Svačina. On sám však vidí problém stomatologie zejména ve financování. Státní dotace na studenta medicíny, která momentálně činí necelých 70 000 korun ročně, nestačí, jak tvrdí, na běžné mediky, natož na stomatology. "Když se někdo učí pracovat s vrtačkou a dalšími nástroji, nejde to ve velkých skupinách, učitelů musí být víc. Také se spotřebuje hodně ne právě levného materiálu." Právě to je podle děkana důvod, proč lékařské fakulty přijímají poměrně málo uchazečů o obor stomatologie a proč se dnes stomatologů nedostává. "V osmdesátých letech bývalo v ročníku tak 650 studentů všeobecného lékařství a 150 stomatologů. Dneska bývá poměr tak 400 ku padesáti až šedesáti. Školy jsou totiž nuceny dotovat výuku zubařů z jiných zdrojů, například z těch, které jsou určeny na vědu anebo z placené anglické výuky cizinců," tvrdí děkan 1. lékařské fakulty UK.
</TEXT>
<HEADING>
Kde se studuje stomatologie
</HEADING>
<TEXT>
* 1. lékařská fakulta UK v Praze * Lékařská fakulta UK v Plzni * Lékařská fakulta UK v Hradci Králové * Lékařská fakulta UP v Olomouci * Lékařská fakulta MU v Brně
* 1. lékařská fakulta UK v Praze * Lékařská fakulta UK v Plzni * Lékařská fakulta UK v Hradci Králové * Lékařská fakulta UP v Olomouci * Lékařská fakulta MU v Brně
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412087</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Padesát procent aktivní populace ve Francii nemluví žádným cizím jazykem. To je pro zemi, která chce být jedním z hlavních dirigentů evropského orchestru, nepříliš dobrou vizitkou. Mluví se o francouzské aroganci vůči cizím jazykovým kulturám. Podle některých názorů však může jít i o něco jiného. Francouzi jsou totiž dlouhodobě vychováváni v duchu nepřiměřeného respektu k jazyku obecně a k perfekcionismu. Bojí se chyby, špatného vyjádření. Nad čistotou francouzštiny bdí z břehu Seiny francouzská Akademie. Čtyřicet "nesmrtelných", rozhoduje o tom, zda to které slovo může být zařazeno do slovníku francouzského jazyka a bude tak uznáno za slovo francouzské. U národů, jež považují jazyk za prostředek sloužící člověku, a ne naopak, tento strach neexistuje. Odborníci upozorňují, že výborných výsledků při studiu cizích jazyků dosahují Afričané, zvyklí mluvit několika jazyky a nářečími. Snadno pak přecházejí z jednoho jazyka do druhého. Francouzi však tuto možnost v minulosti ztratili. Povinné pofrancouzštění pomocí školy, dané kdysi ústavou, způsobilo vymizení mnoha místních nářečí. Přitom oficiální vůle naučit Francouze cizím jazykům, zejména pak angličtině, existuje. Ministr školství Jack Lang prohlašuje: angličtina nesmí být ve Francii cizí jazyk. O angličtině se ve Francii s humorem říká, že je to špatně vyslovovaná francouzština. Oba jazyky mají mnoho společného. Prý se najde asi 3200 příbuzných jazykových jevů. Angličtina je ve výuce na prvním místě, učí se jí tedy nejvíce lidí, následuje němčina, pak španělština. Kariéra učitele angličtiny je ale zřejmě méně lákavá než kariéra učitelů jiných jazyků. Na jedno volné místo učitele angličtiny připadají čtyři kandidáti, v případě španělštiny je to šest kandidátů. Ve Francii se v současné době hodně diskutuje o tom, jak jazykovou vybavenost obyvatelstva zlepšit. Někteří tvrdí, že je třeba učit cizí jazyk víc než obvyklé tři hodiny týdně, jiní sázejí na lepší přípravu učitelů a další na jazykové pobyty v cizině. Ty bezesporu přispívají k rozvoji jazykových schopností. Využívá jich však jen pět procent studentů. Ministerstvo školství hledá proto možnosti, jak tyto pobyty zpřístupnit většímu počtu zájemců. Výsledky všech těchto snah nejsou zatím nikterak výrazné. Ani s příchodem internetu a nejmodernějších výukových pomůcek nenastal očekávaný zázrak. Francis Goulier z informačního vzdělávacího centra míní, že kvalitní tradiční metoda přinese více užitku než moderní technologie používaná vyučujícím, kterému je cizí, a nevychází přirozeně z jeho koncepce, neboť v tomto prostředí nebyl sám vzděláván.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412088</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zkrátit pracovní týden na 35 hodin, zvýšit mzdy a poskytnout zvláštní drahotní příplatek pro Londýn požadují britští učitelé. Zejména se jim nelíbí, že kvůli nedostatku pedagogů musejí nyní pracovat až 60 hodin týdně a že mnoho z těch, kteří pracují v Londýně, si tam nemůže dovolit slušné bydlení. Pokud by se návrhy staly skutečností, měli by žáci od podzimu školu jen čtyři dny v týdnu. Prozatím se ale předpokládá kompromisní řešení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412089</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Programátoři uspěli. Skvělé jedenácté místo ve světovém finále 26. ročníku univerzitní programátorské soutěže ACM vybojovalo reprezentační družstvo Univerzity Karlovy. Tvořili jej studenti 3. ročníku matematicko-fyzikální fakulty Zdeněk Dvořák, Pavel Nejedlý a Josef Zlomek. Letošního ročníku ACM se zúčastnilo 2400 tříčlenných týmů, z nich 64 nejlepších se dostalo do finále, které se konalo v Honolulu na Havaji.
</TITLE>
<TEXT>
Šance na stipendium. Výběrové řízení na získání stipendia do zahraničí vypisuje už počtvrté Nadace Dagmar a Václava Havlových Vize 97. Žádosti lze zasílat do 30. dubna. Bližší podrobnosti na internetové adrese www.vize97.cz.
Škola pro památkáře. Bakalářské studium se zaměřením na památkovou péči, uměleckohistorickou muzeologii a ochranu kulturního dědictví bude v říjnu zahájeno v Telči na Jihlavsku. Studium je určeno zejména zaměstnancům státní správy a samosprávy: zaměstnancům stavebních úřadů, památkových ústavů. Společné pracoviště fakulty architektury pražské ČVUT a Filozofické fakulty Masarykovy univerzity v Brně bude mít své pracoviště v bývalém jezuitském areálu.
Studentské OSN. Studentské zasedání Valného shromáždění OSN skončilo tento týden v Praze. V tak-zvaném pražském modelu Spojených národů zastupovalo 56 států 250 středoškoláků z 42 škol v ČR. Již v sedmém ročníku projektu se studenti pět dní věnovali vedle blízkovýchodních otázek také boji proti terorismu v Afghánistánu, AIDS ve světě, zkoumání mořského dna i nezávadnosti a dostatku potravin. Výsledné rezoluce pořádající asociace poskytne ministerstvu zahraničí, velvyslanectvím i OSN. Studentské modely OSN fungují v desítkách zemí světa. Bližší informace o Pražském modelu jsou na internetové adrese www.amo.cz nebo www.diplomacie.info.
Zájem o školu pro soudní úředníky poklesl. V letošním roce výrazně poklesl zájem o studium na Justiční škole v Kroměříži, která vychovává vyšší soudní úředníky. Zatímco v loňském roce projevilo o tuto profesi zájem 488 lidí a předloni 758, letos přihlášku ke studiu zatím podalo jen 88 uchazečů. Škola vychovává vyšší soudní úředníky. Ti mohou například opravovat žaloby, zajišťovat důkazy a připravovat soudní jednání. Mají působit hlavně v opatrovnickém, dědickém, exekučním, konkursním a trestním vykonávacím řízení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412090</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
verklagen h. žalovat drohen h. hrozit r Ärger (s, 0) vztek, zlost e Zeichentrickserie (-, n) animovaný seriál r Streitpunkt (es, e) jádro sporu e Verunglimpfung (-, en) nactiutrhání r Schadenersatz (es, 0) náhrada škody ein/nehmen (a, h. o) získat, přijmout jüngst poslední e Folge (-, n) část, díl r Zuckerhut ((e)s, ü-e) homole cukru s Waisenhaus (es, ä-er) sirotčinec e Affe (-, n) opice e Horde (-, n) tlupa an/greifen (griff, h. angegriffen) zaútočit e Armut (-, 0) chudoba besorgt sein být znepokojený zur Verfügung stellen dát k dispozici gefährdet poškozený zu/lassen (ie, h. a) připustit e Werbung (-, en) reklama betreiben (ie, h.ie) provozovat toben h. zuřit
</TITLE>
<TEXT>
Sturm laufen zuřit durch den Kakao ziehen vysmívat se e Boa (-, s) hroznýš královský verschlingen (a, h. u) spolknout e Ratte (-, n) krysa an etw. hindern h. překážet, bránit s Überqueren (s, - ) přecházení belästigen h. obtěžovat
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412091</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
wachen h. střežit, bdít zur Welt kommen narodit se ergehen (erging, i. ergangen) dařit se e Geburt (-, en) narození r Überwachungsapparat (es, e) hlídací, kontrolní zařízení s Ärmchen (s, - ) paže s Beinchen (s, - ) nožička übertragen (u, h.a) přenášet r Aufenthaltsort (es, e) místo pobytu reibungslos bez problémů, hladce e Kindesentführung (-, en) únos dětí schrillen h. zaznít, rozeznít se blinken h. svítit, blikat s Warnlicht (es, er) varovné světlo erläutern h. vysvětlovat e Säuglingsstation (-, en) kojenecké oddělení verschwinden (a, i. u) zmizet vereiteln h. zmařit, překazit erheblich značný e Versorgung (-, en) péče, zaopatření sich kümmern h. starat se r Bewegungsspielraum (s, ä-e) místo pohybu s Bändchen (s, - ) pásek s Fußgelenk ((e)s, e) chodidlový kloub s Handgelenk ((e)s, e) zápěstí speichern h. uložit sich entfernen h. vzdálit se sich ab/melden h. odhlásit se ab/trennen h. oddělit aus/lösen h. spustit e Anfrage (-, n) dotaz, poptávka ansässig působící, mající sídlo e Art (-, en) druh sich an/kündigen h. ohlásit se bestaunen h. prohlédnout si,obdivovat r Tüftler (s, - ) kutil, puntičkář r Anwendungsbereich (es, e) oblast aplikace aus/loten h. zjistit, změřit benachbart sousední umher/irren h. bloudit r Einsatzort (es, e) místo nasazení
</TITLE>
<TEXT>
Wache halten (ie, h.a) hlídat, držet stráž
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412092</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
e Spürnase (-, n) čmuchající nos entwickeln h. vyvíjet r Sprengstoff ((e)s, e) třaskavina, trhavina riechen (o, h.o) cítit r Spürhund (es, e) pes stopař treten (a, i. e) stoupnout e Verletzung (-, en) zranění s Abkommen (s, - ) smlouva zufolge podle r Boden (s, ö) půda vergraben zahrabaný betroffen postižený erleichtern h. usnadnit s Minenräumen (s, - ) zneškodňování min aufwendig nákladný e Schwäche (-, n) slabina r Kunststoff (es, e) umělá látka bestehen (bestand, i. bestanden) skládat se, sestávat r Fehlalarm ((e)s, e) planý poplach herum/stochern h. píchat, rýpat vorsichtig opatrně e Nadel (-, n) jehla das liegt auf der Hand to je jasné, nabíledni sniffer dogs (z angl.) psi stopaři am Stück každý ein/setzen h. nasadit s Lebewesen (s, - ) živočich vierköpfig čtyřčlenný sich beschäftigen h. zabývat se enthalten (ie, h. a) obsahovat r Geruch ((e)s, ü-e) vůně, zápach verraten (ie, h.a) prozradit nach/weisen (ie, h. ie) prokázat e Spannung (-, en) napětí e Belastung (-, en) zamoření s Gemisch (es, e) směs s Umweltgift ((e)s, e) jed pro životní prostředí entschärfen h. zneškodnit sprengen h. odstřelit
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412093</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Včera byly zveřejněny nominace na výroční Ceny české divadelní kritiky
</TITLE>
<TEXT>
Ladislav Smoljak bude režisérem letošního slavnostního předávání Cen Alfreda Radoka cen české divadelní kritiky, které se 26. dubna odehraje v pražském Národním divadle.
PRAHA - Ceny se budou udělovat v kulisách Shakespearova Hamleta, který je ten den na programu. "Je to inspirující omezení," řekl Smoljak a dodal, že ceremoniál bude trvat přibližně hodinu a pro diváky jsou připravena drobná překvapení. Moderátorem slavnostního odpoledne bude Přemysl Rut, výtvarně se na něm podílí Petr Nikl a záznam odvysílá 1. května Česká televize. O cenách rozhodují divadelní kritici a publicisté v anketě měsíčníku Svět a divadlo. Každý z nich může v osmi kategoriích dát tři hlasy. Ankety, která posuzovala výkony v oboru inscenační a dramatické tvorby za rok 2001, se zúčastnilo celkem padesát kritiků.
</TEXT>
<HEADING>
Brněnské Divadlo U stolu má několik nominací
</HEADING>
<TEXT>
Šéfredaktor časopisu Svět a divadlo Karel Král připomněl, že anketa vstoupila do desátého, jubilejního ročníku. Ve svém lehce bilančním zamyšlení mimo jiné napsal, že i když ceny nikdy nemohou být spravedlivé, mají svůj smysl, protože výrazně popularizují divadlo, s nímž se leckdy zachází jako s žánrem menšinovým a méněcenným. Za určité překvapení letošní ankety označil nominace pro brněnské Divadlo U stolu Františka Derflera a Milivoje Husáka, ucházející se také o titul Divadlo roku 2001. Na inscenaci roku aspiruje Bergův Vojcek v režii loňského laureáta Davida Radoka (ND Praha), CarriŹrova Terasa v režii Jiřího Pokorného (Divadlo Na zábradlí), Čechovovy Tři sestry režiséra Vladimíra Morávka (Klicperovo divadlo Hradec Králové), dramatizace Durychovy Boží duhy v režii Františka Derflera (Divadlo U stolu Brno), Marlowův Faust v režii Michala Dočekala (Divadlo Komedie) a Soudné sestry v režii Hany Burešové (Divadlo v Dlouhé). Mezi nominovanými v hereckých kategoriích jsou Simona Babčáková, Marie Málková, Klára Sedláčková, Petra Špalková, Igor Bareš, švédský pěvec Marcus Jupither, Ladislav Lakomý a David Prachař. O titul Hra roku se uchází CarriŹrova Terasa, divadelní debut Petra Zelenky Příběhy obyčejného šílenství, které uvádí pražské Dejvické divadlo, dále Rodinné příběhy Biljany Srbjanovičové (Disk) a společný projekt královéhradeckých Nejhodnějších medvídků a Divadla Na tahu Ještě žiju svěšákem, čepicí a plácačkou. Na ceny za nejlepší scénografii byli nominováni například Petr Matásek za Fausta a Alois Mikulka s Alešem Votavou za Jiráskovu Lucernu. V kategorii hudba figurují skladatelé Nikos Engonodis, Vladimír Franz a Petr Ulrych a o Talent roku soupeří herci Jiří Černý, Matěj Dadák a Ela Lehotská, režisér Thomas Zielinski a zpěvačka Dagmar Žaludková. Do této kategorie se probojoval i zkušený režisér Miroslav Krobot, který tentokrát zazářil jako herec v roli Otce v Příbězích obyčejného šílenství. V Národním divadle budou také uděleny ceny za původní divadelní hru, vzešlou z anonymní soutěže Radokovy nadace. Hlavní finanční trofej - sto tisíc korun - věnuje opět ministr kultury Milan Kňažko. Soutěž byla obeslána padesáti texty, z nichž je osm ze Slovenska. a odborná pětičlenná porota do finále vybrala deset nejlepších.
Šéfredaktor časopisu Svět a divadlo Karel Král připomněl, že anketa vstoupila do desátého, jubilejního ročníku. Ve svém lehce bilančním zamyšlení mimo jiné napsal, že i když ceny nikdy nemohou být spravedlivé, mají svůj smysl, protože výrazně popularizují divadlo, s nímž se leckdy zachází jako s žánrem menšinovým a méněcenným. Za určité překvapení letošní ankety označil nominace pro brněnské Divadlo U stolu Františka Derflera a Milivoje Husáka, ucházející se také o titul Divadlo roku 2001. Na inscenaci roku aspiruje Bergův Vojcek v režii loňského laureáta Davida Radoka (ND Praha), CarriŹrova Terasa v režii Jiřího Pokorného (Divadlo Na zábradlí), Čechovovy Tři sestry režiséra Vladimíra Morávka (Klicperovo divadlo Hradec Králové), dramatizace Durychovy Boží duhy v režii Františka Derflera (Divadlo U stolu Brno), Marlowův Faust v režii Michala Dočekala (Divadlo Komedie) a Soudné sestry v režii Hany Burešové (Divadlo v Dlouhé). Mezi nominovanými v hereckých kategoriích jsou Simona Babčáková, Marie Málková, Klára Sedláčková, Petra Špalková, Igor Bareš, švédský pěvec Marcus Jupither, Ladislav Lakomý a David Prachař. O titul Hra roku se uchází CarriŹrova Terasa, divadelní debut Petra Zelenky Příběhy obyčejného šílenství, které uvádí pražské Dejvické divadlo, dále Rodinné příběhy Biljany Srbjanovičové (Disk) a společný projekt královéhradeckých Nejhodnějších medvídků a Divadla Na tahu Ještě žiju svěšákem, čepicí a plácačkou. Na ceny za nejlepší scénografii byli nominováni například Petr Matásek za Fausta a Alois Mikulka s Alešem Votavou za Jiráskovu Lucernu. V kategorii hudba figurují skladatelé Nikos Engonodis, Vladimír Franz a Petr Ulrych a o Talent roku soupeří herci Jiří Černý, Matěj Dadák a Ela Lehotská, režisér Thomas Zielinski a zpěvačka Dagmar Žaludková. Do této kategorie se probojoval i zkušený režisér Miroslav Krobot, který tentokrát zazářil jako herec v roli Otce v Příbězích obyčejného šílenství. V Národním divadle budou také uděleny ceny za původní divadelní hru, vzešlou z anonymní soutěže Radokovy nadace. Hlavní finanční trofej - sto tisíc korun - věnuje opět ministr kultury Milan Kňažko. Soutěž byla obeslána padesáti texty, z nichž je osm ze Slovenska. a odborná pětičlenná porota do finále vybrala deset nejlepších.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412094</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Luděk Munzar a Nina Divíšková se v neděli představí v televizním filmu Takový slušný člověk
</TITLE>
<HEADING>
TELEVIZE
</HEADING>
<TEXT>
Název filmu by mohl vyvolat představu, že půjde o sžíravou satiru či o nekompromisní odhalení pravé, zločinné podstaty na pohled úctyhodného občana. Takto jednoduchý však příběh naštěstí není.
Ústřední postavou je panovačný, pedantský a ke všemu kritický stárnoucí muž, kterému připadá, že jej celý svět permanentně zklamává - nejvíc však jeho syn, který je právě ve vězení. I takto nesnesitelný člověk však má svá citlivá místa a snad i pečlivě ukryté lidské srdce. Sám však nedokáže svůj krunýř překonat a terčem jeho roztrpčení se neustále stává především jeho žena. Autorem scénáře je loni zesnulý spisovatel a textař Eduard Pergner. Podle režiséra Otakara Koska nese příběh morouse, který se zklamal ve svém dítěti a odmítá mu odpustit, silné autobiografické rysy.
</TEXT>
<HEADING>
Ne inscenace, ale skutečný film
</HEADING>
<TEXT>
Jednoznačně šťastným nápadem, který prohloubil autenticitu atmosféry příběhu, bylo umístit děj do starší pražské zástavby v blízkosti železničního mostu. Toto prostředí si zvolil až režisér, podle původního scénáře se příběh odehrával na sídlišti. Pozitivní vklad režiséra Otakara Koska a kameramana Vladimíra Holomka je patrný i v jiných ohledech. Již po zhlédnutí několika obrazů je zřejmé, že Takový slušný člověk používá na televizní poměry nezvykle bohatou filmovou řeč. Nespokojuje s prvoplánovým obrazovým popisem dialogů a jednotlivé scény často pojímá jako drobné, samostatně prokreslené etudy. Ve skvělé formě zastihla role Luďka Munzara i jeho hlavní hereckou partnerku Ninu Divíškovou. Vcelku ukázněný a věrohodný výkon podává i Sandra Pogodová v roli nečekané souputnice hlavních hrdinů. Neobyčejně přesvědčivé jsou zejména zdánlivě nedramatické scény vykreslující zaběhlý chod domácnosti stárnoucích manželů, mezi nimiž je mnoho zjevných i skrytých bariér, ale stále ještě více pojítek. Jejich soužití rozhodně není ideální, ale již si na sebe zvykli tak, že ani nedokážou přesně poznat, když jeden druhému ubližuje. Podobnou přirozenost však poněkud postrádají pasáže, v nichž tvůrci cítili potřebu s postavami dramaticky "zatřást" - asi nejspornější je okamžik, kdy se hlavního hrdiny ujímá moudrá barová alkoholička a dává mu poznat, že "život je jinde". Mezi nejpodařenější momenty rozhodně nepatří ani nedostatečně připravená a ochotnicky provedená závěrečná scéna se symbolickomoralistickou ambicí, která jako by patřila do jiného, mnohem horšího filmu.
Takový slušný člověk
Scénář: Eduard Pergner
Režie: Otakar Kosek
Hrají: Luděk Munzar, Nina Divíšková, Sandra
Pogodová, Michal Dlouhý a další
Vysílá ČT 1 14. 4. ve 20.00
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412095</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Kniha o Janu Lebedovi
</TITLE>
<TEXT>
Sborník věnovaný životu a práci biskupa Jana Lebedy (1913 - 1991) sestavil pro nakladatelství Vyšehrad Bohumil Svoboda. Osobnost katolického duchovního, jenž se také pilně věnoval publicistice a měl i nadání básnické ("složil více než tři tisíce sonetů"), přibližuje vedle "mozaiky vzpomínek" především čítanka Lebedových medailonů (Balbín, Michna, Šalda, Třebízský...). Životopisné pasáže by si zasloužily větší plochu, např.: "V listopadových dnech 1989 dlouho váhal - byl si jako biskup (...) vědom své odpovědnosti a mnohá jména podepsaná (...) na Chartě 77 a teď znovu stojící v čele společenské proměny ho zdaleka nepřesvědčovala, že to, co se děje, je to správné a že to bude také úspěšné." jas
</TEXT>
<HEADING>
Planetsound
</HEADING>
<TEXT>
Jedenáct domácích elektronických souborů a projektů se podílelo na přípravě tematického alba, jež se stalo samostatně neprodejnou přílohou posledního čísla časopisu Živel. Hudebníkům vesměs mladé generace byla v tomto případě inspirací slavná suita anglického skladatele Gustava Holsta Planety. Svou hudební představu o atmosféře všech planet sluneční soustavy (Mimo Zemi, ale včetně Slunce a Měsíce) tady prezentují uznávané špičky naší elektronické scény - Ecstasy Of St. Theresa, Nana Zorin, Skyline či Bullerbyne a vedle nich také méně známá jména či vedlejší projekty známých hudebníků - například Le Bois, Made In China, This Is Kevin. ob
Čert Pountney
</TEXT>
<HEADING>
TELEVIZE
</HEADING>
<TEXT>
Dokument o vzniku operní inscenace Čertovy stěny v ND uvede v neděli ve 22.30 ČT 2. Vznik divadelního představení má kromě umělecké stránky i stránku lidskou, a právě ta je hlavním tématem filmu. Režisér Zbyněk Mikulík dokázal výběrem a skladbou situací vytvořit silné a patrně i pravdivé svědectví o složitém vztahu britského režiséra Davida Pountneyho a jeho spolupracovníků. Kontrast mezi představami světoznámého tvůrce a realitou českého "genia loci" činí ze snímku dramatickou podívanou, v níž jsou přítomny jak komediální prvky, tak podněty k zamyšlení a údivu. A to nejen nad národními mentalitami, ale také nad zázračným působením vyšší moci, která dílo nakonec dovede kúspěšnému konci. bat
Dokument o vzniku operní inscenace Čertovy stěny v ND uvede v neděli ve 22.30 ČT 2. Vznik divadelního představení má kromě umělecké stránky i stránku lidskou, a právě ta je hlavním tématem filmu. Režisér Zbyněk Mikulík dokázal výběrem a skladbou situací vytvořit silné a patrně i pravdivé svědectví o složitém vztahu britského režiséra Davida Pountneyho a jeho spolupracovníků. Kontrast mezi představami světoznámého tvůrce a realitou českého "genia loci" činí ze snímku dramatickou podívanou, v níž jsou přítomny jak komediální prvky, tak podněty k zamyšlení a údivu. A to nejen nad národními mentalitami, ale také nad zázračným působením vyšší moci, která dílo nakonec dovede kúspěšnému konci. bat
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412096</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Poslední rozloučení se sochařem Karlem Neprašem, profesorem AVU, jenž zemřel v pátek 5. dubna ve věku 70 let, se koná v pondělí 15. 4. v 11 hodin ve velké obřadní síni strašnického krematoria v Praze.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412097</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rekordní ceny dosáhl obraz málo známé české malířky Antonie Brandeisové (1849 - 1910) na aukci pořádané londýnskou síní Sotheby's, o níž jsme přinesli informaci ve středu. Aukční síň potvrdila, že olej na plátně Pohled na Ponte Vecchio zaujal neznámého amerického sběratele natolik, že ho koupil za 64 530 liber, tedy za více než tři miliony korun. To je nejvyšší cena, jaké dílo této malířky kdy dosáhlo. Je to výrazně více, než se předpokládalo (30 až 50 tisíc liber). Obraz Brandeisové byl mezi zhruba 160 plátny, která se v úterý dražila v kolekci evropské malby 19. století. Z českých umělců vní byl dále zastoupen Alfons Mucha, jehož Portrét umělcovy dcery koupil neznámý německý sběratel za 35 850 liber, což je rovněž více, než síň očekávala.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412098</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Soud může rozhodnout o tom, že přestup devíti fotbalistů do Příbrami byl neplatný
</TITLE>
<TEXT>
Velký obchod na fotbalové burze se komplikuje. Přestup devíti prvoligových fotbalistů z Drnovic do Příbrami je možná protiprávní.
BRNO - Platným zákonům odporuje hromadný odchod hráčů z Drnovic do Příbrami. Tvrdí to alespoň správkyně drnovického klubu Kateřina Pavlíková, jmenovaná krajským soudem. K registraci přestupů došlo ve čtvrtek, tedy ve stejný den, kdy byla Pavlíková určena jako žena, která bude na dění v týmu dohlížet. Drnovice jsou v exekuci od loňského prosince. Pavlíková uvádí, že bez jejího souhlasu nesměl klub žádného hráče od tohoto data prodat. "Nikomu jsem nedala povolení. Soudní exekutor doručil toto rozhodnutí hned 4. dubna fotbalovému klubu Drnovice a faxem jsem ještě tentýž den poslala rozhodnutí i na fotbalový svaz," řekla Pavlíková. Zástupci ČMFS však její slova nepotvrdili. Ve čtvrtek podle nich dorazilo pouze rozhodnutí exekutora, že ustanovuje Pavlíkovou správkyní podniku. Pavlíková se přesto domnívá, že od data doručení této zprávy jsou všechny právní úkony neplatné, a svazoví činovníci to měli vědět. "Celou situaci musí posoudit soud a zástupci svazu," tvrdí striktně Pavlíková. "Mou snahou je navrácení situace v klubu ke dni 3. dubna ještě před odchodem devíti hráčů. Možné je ale také finanční narovnání. Cenu hráčů by pak určil soudní znalec," dodala Pavlíková. Zatím ale návrh na zahájení soudního řízení neučinila a své úsilí chce dotáhnout k mimosoudnímu vyrovnání. "Pokud by to nebylo akceptováno, na přípravu všech žalob bych měla dva týdny," dodala nicméně Pavlíková. Legislativně právní oddělení fotbalového svazu vydalo prohlášení, z něhož vyplývá, že z pohledu fotbalu nedošlo k porušení žádných předpisů. Konec přestupního období byl určen až na 6. dubna a oba kluby předložily včas podklady, které přestupní směrnice žádají. "Dle našich předpisů k žádnému porušení předpisů nedošlo," vysvětlil svazový právník Petr Doležal. Svaz se řídí předpisy v rámci spolkového prostředí a není povinen zkoumat platnost či oprávněnost úkonů svých členů. "Fotbalový svaz účastníkem řízení není," dodal Doležal. Do Drnovic zatím žádné peníze z Příbrami nepřišly. "Klub opravdu žádné peníze za přestupy těchto fotbalistů nedostal," přiznal drnovický ředitel Vítězslav Zbořil. Jednání o přestupech vedla firma Corimex, vlastnící vesnický fotbalový klub.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412099</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Předehrávka 26. kola - 16.30: Ostrava Sparta. Rozhodčí: Vidlák - Talpa, Gulajev.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412100</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hokejový útočník Jaromír Jágr s největší pravděpodobností posílí český národní tým na letošním světovém šampionátu, který se koná od 26. dubna do 11. května ve Švédsku. Trenér reprezentačního výběru Josef Augusta včera řekl, že dvojnásobný vítěz Stanleyova poháru, jenž v současné době obléká v NHL dres Washingtonu, přijal pozvánku k závěrečnému soustředění národního týmu. To začne 18. dubna v Praze. Washington ve středu přišel o poslední šanci, že by postoupil do play off. "Jardu v současné době trápí drobné dýchací problémy. Naši nabídku ale přijal. Půjde na vyšetření a doufáme, že bude do zahájení šampionátu v pořádku," tlumočil Augusta v krátkosti obsah telefonického rozhovoru. Datum příletu svého esa ze zámoří však reprezentační kouč neuvedl. "O tom jsme nemluvili," dodal jen. Ještě před šampionátem by měl Jaromír Jágr odehrát s národním výběrem dvě přípravná utkání: nejprve 20. dubna v Norimberku proti Německu a o tři dny později v Pardubicích proti Rakousku. "Po nich už budeme mít o jeho případném startu na mistrovství jasněji," naznačil Augusta. Trenéři reprezentačního celku měli zájem i o Jágrova spoluhráče z Washingtonu, obránce Františka Kučeru. Ten se však omluvil, protože se zotavuje z lehčího otřesu mozku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412101</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>ROTTERDAM/MILÁN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Finále fotbalového Poháru UEFA si podle očekávání zahraje Borussia Dortmund. Německý tým včera na půdě AC Milán zúročil čtyřbrankový náskok z prvního zápasu a cestu do finále mu nezavřela ani prohra 1:3. O konečný triumf se Dortmund utká s Feyenoordem Rotterdam, jehož fotbalisté si splnili sen: zahrají si finále Poháru UEFA před vlastním publikem. V semifinálové odvetě včera remizovali s Interem Milán 2:2, a protože první zápas vyhráli na půdě soupeře 1:0, mohli oslavit postup.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412102</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Pražští hokejisté by se již dnes mohli ve Vítkovicích dočkat mistrovského titulu
</TITLE>
<TEXT>
Od mistrovského titulu dělí hokejisty pražské Sparty jediná výhra. Dočkají se jí již dnes ve čtvrtém dějství finálové série ve Vítkovicích anebo nového šampiona pasuje až nedělní rozhodující páté utkání?
PRAHA - "Finálová série se sice chýlí k závěru, ale já nechci spekulovat, jestli sérii ukončíme již v pátek," povídal na čtvrtečním tréninku Sparty Václav Sýkora. V nedlouhé historii samostatné české extraligy se dosud ještě nikdy nestalo, že by tým, který prohrává 1:2 na zápasy ještě dokázal finálovou sérii otočit a získat titul. Sýkoru ale podobné teorie prý nezajímají.
</TEXT>
<HEADING>
Sýkoru historie nezajímá
</HEADING>
<TEXT>
"Já se za historií neohlížím," řekl rázně. "A jestli se dosud skutečně nikomu sérii v dané situace nepodařilo otočit, neznamená to přeci, že se nikdy nic podobného už nestane. Každopádně ale nechceme nechávat nic náhodě a uděláme vše proto, abychom finále úspěšně zakončili." Sýkora tuší, že dnešní utkání ve Vítkovicích doprovodí stejně živá kulisa jako v pondělí. "Zápas bude hodně emotivní, to je jasné," předpokládá. "Ostatně, kdo ví, co by se dělo ve středu v Praze, kdybychom úvodní třetinu nezvládli tak dobře." Sparťanský kouč připustil, že jeho mužstvo od druhé třetiny stačilo i trochu šetřit síly, které se mohou v pátek setsakramentsky hodit. "Utkání jsme nedohrávali s enormním nasazením jako jindy a důležité bylo i to, že jsme na led posílali čtyři útočné řady," připomínal. Pakliže Sparta ve vítkovickém Paláci kultury vyhraje, její kapitán Richard Žemlička zvedne již dnes nad hlavu mistrovský pohár. O případných oslavách ale Sýkora pro jistotu dopředu vůbec nepřemýšlí. "Tyhle věci teď skutečně neřešíme a nic také neplánujeme. Znovu připomínám, že nejprve musíme ještě jednou vyhrát." Zraněními zdevastovaný vítkovický tým ve středu po úvodních dvou brankách utkání víceméně vypustil a šetřil síly na další klání. "Je to k vzteku, sestava se nám rozpadla zrovna ve finále," povzdechl si trenér Alois Hadamczik. "Brečet ale nebudeme a v pátek zkusíme Spartu přehrát." Vítkovický kouč zároveň potvrdil, že po sezoně střídačku opustí. "Potřebuji si trochu odpočinout, je toho na mě už trochu moc," vysvětloval své překvapivé rozhodnutí. "Hráčům už jsem v kabině řekl, že po finále s hokejem končím," dodal. Pražané nastoupí na rozdíl od Vítkovic ke čtvrtému utkání v plné síle, tedy is brankářem Petrem Břízou, který kvůli drobným zdravotním problémům včera vynechal trénink.
"Já se za historií neohlížím," řekl rázně. "A jestli se dosud skutečně nikomu sérii v dané situace nepodařilo otočit, neznamená to přeci, že se nikdy nic podobného už nestane. Každopádně ale nechceme nechávat nic náhodě a uděláme vše proto, abychom finále úspěšně zakončili." Sýkora tuší, že dnešní utkání ve Vítkovicích doprovodí stejně živá kulisa jako v pondělí. "Zápas bude hodně emotivní, to je jasné," předpokládá. "Ostatně, kdo ví, co by se dělo ve středu v Praze, kdybychom úvodní třetinu nezvládli tak dobře." Sparťanský kouč připustil, že jeho mužstvo od druhé třetiny stačilo i trochu šetřit síly, které se mohou v pátek setsakramentsky hodit. "Utkání jsme nedohrávali s enormním nasazením jako jindy a důležité bylo i to, že jsme na led posílali čtyři útočné řady," připomínal. Pakliže Sparta ve vítkovickém Paláci kultury vyhraje, její kapitán Richard Žemlička zvedne již dnes nad hlavu mistrovský pohár. O případných oslavách ale Sýkora pro jistotu dopředu vůbec nepřemýšlí. "Tyhle věci teď skutečně neřešíme a nic také neplánujeme. Znovu připomínám, že nejprve musíme ještě jednou vyhrát." Zraněními zdevastovaný vítkovický tým ve středu po úvodních dvou brankách utkání víceméně vypustil a šetřil síly na další klání. "Je to k vzteku, sestava se nám rozpadla zrovna ve finále," povzdechl si trenér Alois Hadamczik. "Brečet ale nebudeme a v pátek zkusíme Spartu přehrát." Vítkovický kouč zároveň potvrdil, že po sezoně střídačku opustí. "Potřebuji si trochu odpočinout, je toho na mě už trochu moc," vysvětloval své překvapivé rozhodnutí. "Hráčům už jsem v kabině řekl, že po finále s hokejem končím," dodal. Pražané nastoupí na rozdíl od Vítkovic ke čtvrtému utkání v plné síle, tedy is brankářem Petrem Břízou, který kvůli drobným zdravotním problémům včera vynechal trénink.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412103</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Bez slitování, bez úcty ke slavné házenkářské tradici. Tak se v poslední době chovají soupeři k týmu Dukly Praha, trojnásobnému vítězi Poháru mistrů z let 1957, 1963 a 1984. Klub věhlasného jména paběrkuje a jeho budoucnost je nejistá.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Baráž o udržení v interlize čeká v květnu házenkáře Dukly utkají se s vítězem první ligy. Událost pro tým Hranic, Jičína či Kopřivnice, z nichž soupeř Pražanů vzejde. A smutná realita pro klub z Julisky, který má ve sbírce třicet mistrovských titulů. Poslední je z roku 1995. Mužem, který chce vrátit Duklu na výsluní, je zkušený trenér Vladimír Haber, který usedl na lavičku před dvěma měsíci. "Byl jsem překvapený. Nejen herní stránka, ale i ,dění okolo' zdaleka nejsou na takové úrovni, jaké by si tak slavný klub zasloužil," kroutí hlavou kouč, jenž připravuje i reprezentaci Jak současná situace vznikla? Ztenčila se státní podpora, hráči odcházeli za lepším, na odpovídající náhradu v pokladně nebylo. "Od roku 1994 odešly dvě desítky hráčů," počítá asistent trenéra Jiří Kotrč, někdejší pivotman světového jména. "Teď jsou tu mladíci, kteří by si za mých časů až na výjimky nezahráli. Potřebujeme zkušeného borce, který by mladíky usměrnil. Loni tady byl Slovák Tabačko, ale odešel. Všechno je o penězích," krčí rameny Kotrč. Poslední ranou byl loňský prodej čtyř opor v čele s Hejtmánkem. "Byli uvolněni z důvodu nesplnění závazku jedním sponzorem," halí vše do funkcionářské mluvy prezident klubu Vladimír Orság a potvrzuje, že chybějící peníze jsou alfou a omegou. "Jejich shánění má na starosti manažer Ladislav Beneš, ale jde to těžko," říká. Zanícenci pro házenou v Dukle měli nadějně vyhlížející představu. "Oslovili jsme Frantu Kratochvíla, Tomáše Bártka a Míšu Bardu, aby se ujali funkce čestného předsedy, který by pomáhal oslovit potenciální sponzory. Tak to funguje na Západě," líčí Kotrč, jenž spolu se zmíněnými osobnostmi vyhrál v roce 1984 PMEZ. "Jenže jsou všichni zaneprázdněni ve svých firmách," lituje.
</TEXT>
<HEADING>
Smělé trenérovy plány
</HEADING>
<TEXT>
"Vyšla jen dohoda s mým předchůdcem Jirkou Liškou," dodává trenér Haber. "Bude vyhledávat talenty a starat se o doplňování kádru. Vedení klubu tak zbyde víc času na shánění peněz. Ale jsem přesvědčen, že i se současnými finančními prostředky můžeme dát dohromady lepší tým a hrát zase ve špičce. Jenže já chci dál, do Ligy mistrů," odhaluje smělé plány. "Potřebujeme dva tři zkušené hráče, aby se mančaft dostal nahoru. Nemusí to být hvězdy, jde o to, aby tým do sebe zapadl. Zatím jsou tady totiž i takoví, kteří sem nepatří. Ale v baráži mě můžou přesvědčit o opaku," vybízí kouč. Právě baráž může být rozhodující pro další existenci klubu. Šeptá se totiž, že Dukle, která je příspěvkovou organizací dotovanou MŠMT (podle Zdeňka Červenky z MŠMT je to kolem pěti milionů korun ročně), by v případě sestupu z interligy hrozil zánik. "Potom by záleželo na jednání s házenkářským svazem a ministerstvem školství, zda chtějí Duklu, které armáda vypomáhá pouze podílem na dopravě, nadále podporovat," míní Miroslav Tulis, ekonom ze skupiny řízení sportovní reprezentace ministerstva obrany. "Pokud by Dukla měla sestoupit, zvažovali bychom další podporu. Vše by ale bylo věcí jednání," potvrzuje Ladislav Malý, náměstek ministra školství, mládeže a tělovýchovy. "Nesestoupíme," věří trenér Vladimír Haber, kterému v červnu vyprší smlouva. "Mám ale zájem pracovat v Dukle dál, brzy se můžeme vrátit k úspěchům."
"Vyšla jen dohoda s mým předchůdcem Jirkou Liškou," dodává trenér Haber. "Bude vyhledávat talenty a starat se o doplňování kádru. Vedení klubu tak zbyde víc času na shánění peněz. Ale jsem přesvědčen, že i se současnými finančními prostředky můžeme dát dohromady lepší tým a hrát zase ve špičce. Jenže já chci dál, do Ligy mistrů," odhaluje smělé plány. "Potřebujeme dva tři zkušené hráče, aby se mančaft dostal nahoru. Nemusí to být hvězdy, jde o to, aby tým do sebe zapadl. Zatím jsou tady totiž i takoví, kteří sem nepatří. Ale v baráži mě můžou přesvědčit o opaku," vybízí kouč. Právě baráž může být rozhodující pro další existenci klubu. Šeptá se totiž, že Dukle, která je příspěvkovou organizací dotovanou MŠMT (podle Zdeňka Červenky z MŠMT je to kolem pěti milionů korun ročně), by v případě sestupu z interligy hrozil zánik. "Potom by záleželo na jednání s házenkářským svazem a ministerstvem školství, zda chtějí Duklu, které armáda vypomáhá pouze podílem na dopravě, nadále podporovat," míní Miroslav Tulis, ekonom ze skupiny řízení sportovní reprezentace ministerstva obrany. "Pokud by Dukla měla sestoupit, zvažovali bychom další podporu. Vše by ale bylo věcí jednání," potvrzuje Ladislav Malý, náměstek ministra školství, mládeže a tělovýchovy. "Nesestoupíme," věří trenér Vladimír Haber, kterému v červnu vyprší smlouva. "Mám ale zájem pracovat v Dukle dál, brzy se můžeme vrátit k úspěchům."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412104</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Tři nováčci jsou v nominaci na tradiční cenu Lidových novin pro nejlepšího trenéra hokejové extraligy za sezonu 2001/02. O vítězi z tria Václav Sýkora (Sparta), Alois Hadamczik (Vítkovice) a Pavel Pazourek (Znojmo) rozhodne hlasování hokejových novinářů. Nejlepší trenér bude slavnostně dekorován v rámci Galavečera české extraligy v úterý 16. dubna v Brně.
</TITLE>
<HEADING>
Václav Sýkora, Sparta, 49 let
</HEADING>
<TEXT>
Zkušený kouč, jenž trenérské ostruhy sbíral po čtyři roky ve finských klubech Lappeenranta a Rauma, se v létě z Litvínova vrátil do Sparty, kde již působil coby asistent Slavomíra Lenera. Demokratickým přístupem dokázal stmelit hvězdy a získal si jejich respekt. Jelikož nejbohatší klub extraligy procházel sezonou pod Sýkorovou taktovkou suverénně, vyhnuly se Spartě bouřlivé trenérské rošády, které klub v minulých sezonách poškozovaly. I proto Sýkora dovedl tým k výhře v základní části a již dnes s ním může oslavit ve Vítkovicích titul.
</TEXT>
<HEADING>
Alois Hadamczik, Vítkovice, 49 let
</HEADING>
<TEXT>
V létě roku 2000 se vrátil jako trenér do Vítkovic a klub, jenž se předtím zachraňoval v baráži, vytáhl loni ke třetímu místu. Letos dokonce jeho svěřenci bojují ve finále. Podnikatel Hadamczik je známý jako nesmírně cílevědomý člověk, schopný úspěchu leccos podřídit. S trénováním začal bývalý hokejista v druhé nejvyšší soutěži v Třinci, než odešel do Německa, kde vedl kluby v Sonthofenu a Füssenu. V současnosti prožívá své druhé extraligové finále, dosud je pro něj největším úspěchem stříbrná medaile z roku 1998 s Třincem, jenž podlehl ve finále Vsetínu.
</TEXT>
<HEADING>
Pavel Pazourek, Znojmo, 48
</HEADING>
<TEXT>
Nenápadný kouč odvádí za poslední léta ve Znojmě neocenitelnou práci. V klubu již patří téměř k inventáři, dlouho působil ale jen na místě asistenta. V minulé sezoně však dostal důvěru a splácí ji měrou vrchovatou. Znojmo letos podruhé za sebou postoupilo do play off a etablovalo se za tři roky na extraligové scéně. Z nováčka je nyní silný klub. Ten sice podruhé za sebou nezvládl čtvrtfinále, když znovu po roce prohrál rozhodující sedmý zápas série, ale líbivým hokejem nadchl odborníky.
Vítězové ankety LN o trenéra roku
1994/95 Marek Sýkora
1995/96 Josef Beránek
1996/97 Miloš Říha
1997/98 Marek Sýkora
1998/99 Zdeněk Venera
1999/00 František Výborný
2000/01 Zdislav Tabara
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412105</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412105</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Anglické fotbalové reprezentaci hrozí, že na červnové mistrovství světa pojede bez svého kapitána. David Beckham nedohrál kvůli zranění středeční zápas Manchesteru v Lize mistrů s La Coruňou a večerní vyšetření ukázalo, že při srážce s protihráčem utrpěl zlomeninu velice citlivé nártní kosti. "David mi zavolal z nemocnice a byl doslova zničen," řekl Beckham starší televizní stanici GMTV. "Je to strašné neštěstí." "Tušil jsem, že to bude zlé," posteskl si trenér Manchesteru Alex Ferguson. Šestadvacetiletého záložníka fauloval ve skluzu po dvaceti minutách hry Aldo Duscher a za zákrok uviděl žlutou kartu. Podle vyjádření lékařů musí Beckham odpočívat osm týdnů, takže s největší pravděpodobností nenastoupí k prvnímu zápasu na světovém šampionátu 2. června proti Švédsku. Nominace na MS se uzavírá 21. května.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412106</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412106</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Real, nebo Barcelona? Derby dvou gigantů má být vyrovnaným duelem
</TITLE>
<TEXT>
Vyšponovaný střet připepří už tak napjatou atmosféru semifinále Ligy mistrů. Ve španělském duelu mezi Barcelonou a Realem Madrid půjde o víc než jen o postup.
MADRID/BARCELONA - Utkání století. Dvě slova okázale roztrubují do světa realitu semifinále Ligy mistrů. Osud svedl dohromady nesmiřitelné rivaly, nepřátele na život a na smrt: osminásobného vítěze Real Madrid a pýchu Katalánska, FC Barcelona. Vítěz pocestuje do Glasgowa na finále proti lepšímu z dvojice Leverkusen Manchester. Ale to není tak důležité. V sázce je cosi víc: prestiž a čest. Na pomstu čeká Real už 42 let. Na prahu 60. let usmrtila Barcelona jeho naděje na šestý triumf v Poháru mistrů bez přerušení. "V každodenním srovnání jsme lepší než Barcelona. Ale v utkání těchto dvou mužstev je těžké předpovídat výsledek," uvědomuje si generální manažer Realu Jorge Valdano. Měli by jít bok po boku, aby hájili zájmy španělského fotbalu, který si v poslední době vydobyl pověst metropole Evropy. Jenže na to jsou příliš velkými soky. Ani prezidenti obou gigantů, Perez z Realu a barcelonský Gaspart, se nešetří. Vzájemně se špičkují, často jejich hašteřivost připomíná dětské škorpení. Občas přilije olej do ohně nečekaný dezertér. Naposledy Portugalec Luis Figo, který před dvěma lety přeběhl z Katalánska do Realu. Vysloužil si tím doživotní pohrdání a nenávist ze strany přívrženců slavné Barcy. Ti mu připravují nejrůznější příkoří. Od fanaticky zaměřených vzkazů až po zaslepené výhrůžky. Sám Figo jejich vášně zchladil, ve čtvrtfinálové odvetě viděl žlutou kartu a v nejbližším zápase bude nuceně odpočívat. Ironií osudu je to ten na Nou Campu. "To mě v tu chvíli nenapadlo. Ani nevím, za co jsem tu kartu dostal," brání se klenot Realu. "Ale do Barcelony pojedu," slibuje, i když ví, co ho na tribuně čeká. Nejen pro zasvěcené slibuje zápas lákavou podívanou, útočný festival. Stačí prolistovat soupisky. Real tasí Zidaneho, Raúla, Roberta Carlose, Barcelona kontruje Rivaldem, Kluivertem nebo Saviolou. "Přál jsem si za soupeře spíš Bayern, ten nehraje tak ofenzivně," překvapuje trenér Katalánců Carles Rexach. "Ale zápas nemá favorita," dodává.
Semifinále Ligy mistrů
FC BARCELONA - REAL MADRID (23. a 30. dubna)
MANCHESTER - LEVERKUSEN (24. dubna a 1. května)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412107</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412107</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
LEVERKUSEN/PRAHA - Z nevelkého hájemství vyráží za evropskou slávou postrach usínajících obrů. Nemůže se s nimi měřit v tradici, bohatství ani vlivu. O to větší sympatie vzbuzuje německý Bayer Leverkusen, zářný důkaz optimistické předpovědi, že cesta ke slávě vede přes útočný fotbal. Stadionek BayArena, svou kapacitou srovnatelný s pražskou Letnou, velebí nového vlajkonoše bundesligy. Po úterním galapředstavení, zkrášleném čtyřmi góly do sítě Liverpoolu, převzal Bayer štafetu od mnichovského Bayernu a zamířil do semifinále Ligy mistrů. "Největší vítězství v historii klubu!" jásal trenér německé reprezentace Rudi Völler, který je s Leverkusenem nerozlučně spjat. Ina jeho práci navazuje nynější kouč Klaus Toppmöller, kdysi skvělý kanonýr. Snad proto naočkoval týmu ofenzivní morálku.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Trenér</GEOGRAPHY>
<TEXT>
záruka úspěchu
"Právě Toppmöller je zárukou úspěchu. Nechává tým hrát, dává mu volnost," pochválil kouče Pavel Kuka, někdejší hráč Kaiserslauternu. Tam se setkal se středopolařem Ballackem, současným strůjcem heroické jízdy Bayeru. "Tehdy moc neoslnil, ale Toppmöller z něj dostal maximum," objevil Kuka jednu z předností uznávaného trenéra. "Sází na fotbalové věci," dodal. Čtyřka je nepsanou gólovou normou týmu z maloměsta. V bundeslize už ji letos Bayer naplnil osmkrát. Útočí všichni, i zadáci. "Chytli skvělou fazonu. Ve skutečnosti se ještě nemohou rovnat s absolutní špičkou," usoudil Kuka. S atraktivním herním projevem dobývá Bayer všechny fronty. Kromě Ligy mistrů pomýšlí na historicky první německý titul, probil se i do finále národního poháru. Treble? I takový scénář se může naplnit. "Mohou to zvládnout. Mají široký kádr," poznamenal Kuka. S vlastní filozofií se Bayer vklínil mezi titány. V semifinále narazí na Manchester, druhou dvojici tvoří Barcelona s Realem. Samé tradiční adresy, kluby s nacpanými vitrinami. "Na takové úrovni už je úspěch otázkou štěstí a momentální formy. Rozhodují maličkosti," řekl Kuka. Krutou daň si tažení Bayeru vybere v létě. Hvězdy, které oslnily Evropu, se rozprchnou. Svůj díl dostane i Bayern, letos neúspěšný konkurent. S Ballackem už podepsal smlouvu, chce i Zé Roberta. "Je to škoda. Po tom, co jsme letos dokázali, bychom měli hráče přitahovat. Místo toho je ztrácíme," posteskl si Toppmöller. Aspoň může oprášit své krédo: "Nikdy se nevzdávej."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412108</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412108</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PASOV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Veřejné slyšení o bezpečnosti jaderné elektrárny Temelín a jejím vlivu na životní prostředí v bavorském Pasově doprovázely včera emoce ze strany odpůrců atomu. Asi 300 lidí z Bavorska a Horních Rakous přivezlo do Pasova transparenty s hesly o nebezpečnosti elektrárny. Ptali se zejména na vliv Temelína na životní prostředí, vznik onemocnění způsobených elektrárnou i na možnou těžkou havárii. Odborníci z ČR opakovaně tvrdili, že elektrárna je bezpečná a možnost vážné nehody je v ní minimální.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412109</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412109</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie zatím nemá konkrétní informace o velkých protestech proti listopadovému summitu NATO v Praze. Čeští policisté a kriminalisté se včera v Praze dohodli na spolupráci při přípravě summitu s kolegy z Německa, Polska, Slovenska a Rakouska. Nebezpečí představují podle ředitele pořádkové služby policie Lubomíra Kvíčaly hlavně agresivní demonstranti, vyloučit nelze ani blíže nespecifikované riziko teroristického útoku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412110</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412110</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Druhým dnem dnes pokračuje návštěva člena Evropské komise pro rozšíření Güntera Verheugena v České republice. Poté, co včera absolvoval schůzky s českými ústavními činiteli, odjel Verheugen do jižních Čech. Dopoledne by se měl komisař setkat v Českém Krumlově s hejtmanem Jihočeského kraje Janem Zahradníkem na diskusi o vstupu České republiky do Evropské unie.
</TITLE>
<HEADING>
Titul z VŠE
</HEADING>
<TEXT>
Do Českých Budějovic přijede Verheugena podpořit jeho kolega z Bruselu, velvyslanec Evropské komise v Česku Ramiro Cibrian. Odpoledne se Günter Verheugen vrací do Prahy, aby ve čtyři hodiny převzal čestný doktorát pražské vysoké školy ekonomické. Mezi nositeli čestného titulu doktora věd zatím figurují hlavně významní ekonomové. Čestný doktorát udělila škola například uznávanému ekonomovi Miltonu Friedmanovi, nositeli Nobelovy ceny za ekonomii z roku 1992 Garymu Beckerovi, podnikateli Tomáši Baťovi.
Do Českých Budějovic přijede Verheugena podpořit jeho kolega z Bruselu, velvyslanec Evropské komise v Česku Ramiro Cibrian. Odpoledne se Günter Verheugen vrací do Prahy, aby ve čtyři hodiny převzal čestný doktorát pražské vysoké školy ekonomické. Mezi nositeli čestného titulu doktora věd zatím figurují hlavně významní ekonomové. Čestný doktorát udělila škola například uznávanému ekonomovi Miltonu Friedmanovi, nositeli Nobelovy ceny za ekonomii z roku 1992 Garymu Beckerovi, podnikateli Tomáši Baťovi.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412111</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412111</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PŘEROV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Místopředseda KDU-ČSL a poslanec Tomáš Kvapil se včera objevil v budově přerovského soudu, aby se pokusil změnit rozhodnutí senátu a prosadit aspoň částečné veřejné projednání případu bývalého kapitána BIS a disidenta Vladimíra Hučína. Soud se kvůli projednávání utajovaných skutečností rozhodl pro neveřejný proces. Předsedkyně soudu Táňa Šimečková označila Kvapilův postup za nestandardní. "Podle ústavy i Listiny základních práv a svobod má každý právo na veřejný proces. Pokud už toto právo má být omezeno, tak jen na nezbytně nutnou dobu," řekl Kvapil. Poslanec odmítá, že by ho k této snaze vedla touha zviditelnit se před volbami do sněmovny, kam kandiduje. Pro otevření procesu se včera vyslovilo i předsednictvo Konfederace politických vězňů, jejímž je Hučín členem. Vězni komunistického režimu píší soudu, že respektují ústavu a samostatnost soudu, ale žádají, aby projednávání kauzy mohla sledovat veřejnost. Hučín je obžalován z nedovoleného ozbrojování, zneužití pravomoci veřejného činitele, šíření poplašné zprávy, neuposlechnutí rozkazu, ohrožování utajovaných skutečností a neoprávněného nakládání s osobními údaji. Za to mu hrozí až desetileté vězení. Spolu s ním je z podvodu obžalován i lékař Jan Chmelař. Žaloba oba viní, že vylákali nemocenské dávky při Hučínově pobytu ve vazbě. Hučín ve středu odmítl vypovídat, protože jej vedení tajné služby dodnes nezbavilo mlčenlivosti a bývalý zpravodaj se obává dalšího obvinění z vyzrazení utajovaných skutečností.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412112</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412112</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Každý týden zahyne v Česku při práci na stavbě jeden člověk. ČR se tak počtem smrtelných a vážných úrazů ve stavebnictví řadí na přední místo v Evropě.
</TITLE>
<TEXT>
ČESKÉ BUDĚJOVICE/PRAHA - Desítky životů má údajně zachránit informační kampaň s názvem Společně bezpečně, kterou minulý týden zahájilo ministerstvo práce a sociálních věcí s výraznou finanční pomocí Evropské unie. Česko se totiž potýká s alarmujícím počtem pracovních úrazů ve stavebnictví. Jen v loňském roce v ČR připravily pracovní úrazy 53 lidí o život, při práci na stavbě se zranilo téměř sedm tisíc lidí, u 136 zaměstnanců bude mít jejich úraz trvalé následky. ČR tak počtem pracovních úrazů ve stavebnictví téměř o čtvrtinu překračuje průměr EU. "To je statistika, se kterou se před vstupem do unie nemůžeme spokojit," řekl ministr práce a sociálních věcí Vladimír Špidla. Ministerstvo zahájilo minulý týden informační kampaň s názvem Společně bezpečně, kterou spolufinancuje EU. První akce tohoto druhu v Česku má pomocí osvětových programů, přednášek a propagačních tiskovin přesvědčit jak stavební firmy, tak jejich zaměstnance, aby výrazným způsobem zlepšili přístup k zásadám bezpečnosti práce. "Podobné kampaně, které mají preventivní, a nikoliv represivní charakter, už prokázaly svou účinnost v mnoha evropských zemích, například ve Velké Británii," uvedl Špidla. Britské stavebnictví dnes podle něj vykazuje v přepočtu na počet obyvatel třikrát méně úrazů, než je tomu v České republice.
</TEXT>
<HEADING>
Čeští stavbaři školení odmítají
</HEADING>
<TEXT>
"V zemích EU patří vytváření bezpečného pracovního prostředí zcela samozřejmě k základní podnikové kultuře a firemní tradici. Vedení prosperujících firem si je dobře vědomo, že investice do této oblasti vedou ke snižování ztrát a k růstu produktivity," řekl velvyslanec Evropské komise v Praze Ramiro Cibrian. Proč se ale čeští zedníci a stavební dělníci zraňují na stavbách častěji než jejich západní kolegové? Inspektoráty bezpečnosti práce mají pro tento úkaz několik vysvětlení. Mimo jiné tvrdí, že za vysokou úrazovostí stojí neúměrně vysoký počet malých stavebních firem o několika zaměstnancích, jejichž majitelé ve snaze přežít na stavebním trhu šetří na investicích do bezpečnosti práce. "V Česku navíc mnoho firem nechce lidi zaměstnávat, ale spíše je najímá jen na určitou zakázku na základě jejich živnostenského oprávnění. Tito živnostníci, kteří pracují jen sami na sebe, však většinou nestojí o nějaké bezpečnostní školení, obvyklé třeba ve velkých firmách," řekl LN Vladimír Havlík z pražského Inspektorátu bezpečnosti práce. Dodal, že vysokou úrazovost ve stavebnictví způsobuje i mentalita zaměstnanců, kteří považují přednášky a kursy, zaměřené na zvýšení bezpečnosti při práci, za přežitek socialismu.
"V zemích EU patří vytváření bezpečného pracovního prostředí zcela samozřejmě k základní podnikové kultuře a firemní tradici. Vedení prosperujících firem si je dobře vědomo, že investice do této oblasti vedou ke snižování ztrát a k růstu produktivity," řekl velvyslanec Evropské komise v Praze Ramiro Cibrian. Proč se ale čeští zedníci a stavební dělníci zraňují na stavbách častěji než jejich západní kolegové? Inspektoráty bezpečnosti práce mají pro tento úkaz několik vysvětlení. Mimo jiné tvrdí, že za vysokou úrazovostí stojí neúměrně vysoký počet malých stavebních firem o několika zaměstnancích, jejichž majitelé ve snaze přežít na stavebním trhu šetří na investicích do bezpečnosti práce. "V Česku navíc mnoho firem nechce lidi zaměstnávat, ale spíše je najímá jen na určitou zakázku na základě jejich živnostenského oprávnění. Tito živnostníci, kteří pracují jen sami na sebe, však většinou nestojí o nějaké bezpečnostní školení, obvyklé třeba ve velkých firmách," řekl LN Vladimír Havlík z pražského Inspektorátu bezpečnosti práce. Dodal, že vysokou úrazovost ve stavebnictví způsobuje i mentalita zaměstnanců, kteří považují přednášky a kursy, zaměřené na zvýšení bezpečnosti při práci, za přežitek socialismu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412113</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412113</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Japonci v Česku zaměstnají více než 18 600 lidí, sdělilo ministerstvo průmyslu a obchodu. Investice přes třetí země a přislíbených částek, představují nyní již 1,74 miliardy dolarů (asi 60 miliard Kč). Tato suma zahrnuje i společnou automobilku PSA a Toyoty, která bude postavena v Kolíně.
</TITLE>
<TEXT>
Dovozní ceny v USA zaznamenaly v březnu pod tlakem silně rostoucích cen ropy nejvýraznější vzestup za poslední rok a půl. Dovoz se celkově proti předchozímu měsíci zdražil o 1,1 procenta po únorovém poklesu o 0,1 procenta, oznámilo americké ministerstvo práce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412114</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412114</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mimořádná valná hromada Unipetrolu včera schválila uzavření smlouvy o vkladu výrobní jednotky Synthesie VOJ Explosia do a. s. Explosia, stoprocentně vlastněné dceřinou společností Unipetrolu AliaChem. Sdělil to mluvčí Unipetrolu Tomáš Zikmund a dodal, že schválení smlouvy je pouze formální krok. Bez souhlasu valné hromady by totiž později vložení VOJ do a. s. Explosia nebylo možné. Valná hromada tak formálně připravila Explosii na převzetí státem. O navrácení výrobce plastické trhaviny Semtex státu vláda rozhodla koncem ledna. Převod Explosie do rukou státu je zároveň na pořadu jednání České konsolidační agentury, která však opakovaně, naposledy v minulém týdnu, záležitost odložila. Podle vládního usnesení převede ČKA pohledávky vůči Explosii ve výši 700 milionů korun na státem vlastněnou firmu Strojírny Košíře za jednu korunu. Poté Strojírny Košíře odkoupí podíl AliaChemu v Explosii v hodnotě asi 400 milionů korun také za jednu korunu. Kapitalizací pohledávky a odkoupením podílu tak státní Strojírny Košíře stoprocentně ovládnou Explosii. Její majetek byl oceněn asi na 1,2 miliardy korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412115</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412115</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TITLE>
Ekonomické nástroje mají britské vládě pomoci chránit životní prostředí. Byla založena burza, na níž mohou velcí znečišťovatelé ovzduší koupit možnost vypouštět více škodlivých plynů, než jim dovolují limity. Ekologické firmy tak mohou vydělávat.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Firmy ve Velké Británii začaly tento týden obchodovat s emisemi skleníkových plynů. Britské ministerstvo životního prostředí, výživy a záležitostí venkova (DEFRA) totiž založilo na začátku dubna speciální burzu. Na ní si mohou velcí znečišťovatelé ovzduší koupit možnost vypouštět více škodlivých plynů, než jim dovolují stanovené limity. Prodávajícími jsou firmy, které naopak úspěšně snížily své exhalace pod určené hodnoty. Británie chce snížit emise o pětinu Velká Británie chce do roku 2010 snížit emise oxidu uhličitého, který je největší součástí skleníkových plynů, o 20 procent oproti stavu z roku 1990. To je čtyřikrát více než se rozvinuté země zavázaly podepsáním tzv. kjótských protokolů v roce 1996. Británie nechce plánovaného stavu dosáhnout pouze administrativními nařízeními. Přišla proto se způsobem, který by společnosti na jejím území donutil k menšímu znečišťování pomocí ekonomických nástrojů.
</TEXT>
<HEADING>
Nechci slevu zadarmo
</HEADING>
<TEXT>
Od začátku dubna uvalila na britské podniky zvláštní 15procentní daň z ceny spotřebované energie, kterou nazvala Climate Change Levy (poplatek za změnu klimatu). Velcí spotřebitelé energie se však mohou s britskou vládou dohodnout až na 80procentní slevě na této dani, pokud razantně sníží své emise skleníkových plynů. Vedle toho britský kabinet poskytl 215 milionů liber do aukce, na níž se firmy předháněly v tom, která za nabízené peníze více omezí své exhalace. Nakonec se našlo 34 společností, které přislíbily redukci vypouštění oxidu uhličitého a podobných plynů o 4 miliony tun. Jedna tuna plynu tak britskou vládu přišla přibližně na 53 liber. Mezi firmami, které se aukce zúčastnily, bylo paradoxně i Muzeum historie přírody, většinou se však jednalo o velké znečišťovatele, například ropné giganty British Petroleum (BP) a Shell. Právě BP se zavázala snížit emise, vzniklé při těžbě zemního plynu v Severním moři, o 353 000 tun. Britská vláda všem 34 společnostem stanovila emisní limity, které musejí pod hrozbou nemalé pokuty dodržet. Podobně se chystá určit limity pro přibližně 6000 společností, které by měly požádat o úlevu na zmíněné dani ze spotřeby energie. Aby zvýhodnila firmy, které jsou schopny snížit své emise pod stanovené hodnoty, založila vláda speciální "emisní" burzu. Na ní mohou tyto společnosti nabídnout své "nevyužité" exhalace firmám, pro které jsou určené limity příliš přísné. Když některá zjistí, že by je redukce emisí stála příliš mnoho úsilí a finančních prostředků, prostě si koupí zvýšení limitu a vyhne se případnému placení pokuty.
</TEXT>
<HEADING>
První obchody uzavřeny
</HEADING>
<TEXT>
Burza zahájila svůj provoz v úterý. První den se nic nedělo, jednotlivé společnosti se pouze registrovaly do databáze DEFRA. Hned ve středu však byl uzavřen první obchod. British Petroleum prodala část svého emisního limitu firmě Imerys SA, která je jedním z největších světových producentů kaolinu - suroviny pro výrobu porcelánu nebo k bělení papíru. "Ukazuje se, že burza přinese jednoduchý a efektivní systém, který umožní redukci emisí skleníkových plynů," pochlubila se mluvčí DEFRA.
Burza zahájila svůj provoz v úterý. První den se nic nedělo, jednotlivé společnosti se pouze registrovaly do databáze DEFRA. Hned ve středu však byl uzavřen první obchod. British Petroleum prodala část svého emisního limitu firmě Imerys SA, která je jedním z největších světových producentů kaolinu - suroviny pro výrobu porcelánu nebo k bělení papíru. "Ukazuje se, že burza přinese jednoduchý a efektivní systém, který umožní redukci emisí skleníkových plynů," pochlubila se mluvčí DEFRA.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412116</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412116</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Fotbalisté Sparty nedokázali v první lize vyhrát na hřišti soupeře bezmála půl roku a v dnešní předehrávce 26. kola v Ostravě chtějí tuto sérii přerušit. Výhrou nad Baníkem by Pražané chtěli zahájit finiš na cestě za obhajobou titulu, který se jim po remíze v derby se Slavií vzdálil. Na vedoucí Liberec ztrácejí v tabulce tři body. Sparta venku nevyhrála od 28. října, ale v podzimním duelu Baník na Letné rozstřílela 4:0. Zápas začne v 16:30, rozhodovat ho bude Vidlák s asistenty Talpou a Gulajevem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020412117</DOCID>
<DOCNO>LN-20020412117</DOCNO>
<DATE>04/12/02</DATE>
<TEXT>
Bez Jiroutka a Sakaly. Trenérská rada skoku na lyžích svazu lyžařů ve středu v Olomouci schválila návrh na složení reprezentačního družstva pro nadcházející sezonu. V něm figuruje čtveřice závodníků Dukly Liberec Jakub Janda, Michal Doležal, Jan Matura, Jiří Parma a dva junioři z Frenštátu pod Radhoštěm Jan Mazoch a Pavel Fizek. Jakub Jiroutek a Jaroslav Sakala, kteří donedávna patřili do národního týmu, se do vybrané šestice nevešli. První setkání reprezentačního výběru proběhne 29. dubna v Liberci.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>