<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>LN-20020903001</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903001</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Začal nový školní rok, do lavic usedlo méně než sto tisíc prvňáků
</TITLE>
<TEXT>
Do škol přichází stále méně nových žáků. Ministryně Buzková chce proto propouštět učitele. Z ušetřených peněz by se měly zvýšit učitelské platy.
PRAHA - Propustit nadbytečné učitele základních a středních škol. To je první recept ministryně školství Petry Buzkové na zlepšení situace ve školství. Důvod propouštění je zřejmý: Klesající počet žáků. Letos poprvé nastoupilo do prvních tříd základních škol méně než sto tisíc žáků. Ještě před pěti lety bylo prvňáčků více než 130 tisíc. Vzhledem ke klesajícímu počtu školáků tak začíná být pedagogů nadbytek. Z peněz ušetřených za platy propuštěných bude podle Buzkové moci resort zvýšit odměny těm učitelům, kteří zůstanou. O optimalizaci sítě škol chce ministerstvo jednat se zřizovateli škol, jimiž jsou kraje a obce. "Máme-li zaplatit učitele správným způsobem, je potřeba, aby jich bylo tolik, kolik je potřeba pro vzdělávání dětí, které do školy chodí," uvedla Buzková. Kolik pedagogů by muselo být propuštěno však včera Buzková neupřesnila. Zástupci jednotlivých krajů ale včera tvrdili, že situace není tak vážná, jak ji ministryně popisuje. "Počtu dětí se bude muset přizpůsobit počet škol, tato souvislost skutečně existuje. Nebude to ale tak dramatické, počet kantorů se podle mě bude snižovat přirozeně, například odchodem do důchodu," prohlašoval vedoucí odboru školství Jihomoravského kraje Miloš Šifalda. Podle Šifaldy se v současné době o plošném propouštění pedagogů nedá mluvit. "O tom by se muselo rozhodnout na ministerstvu. Ministerstvo musí každý lichý rok vypracovat celostátní záměr, ten nejbližší bude znám do března 2003. Kraje teprve pak budou jednat podle tohoto záměru," vysvětloval.
Nepříliš dramaticky situaci vidí i vedoucí odboru školství, mládeže a tělovýchovy Jihočeského kraje Pavel Zeman. "Je pravda, že dětí ubývá. Rozhodující slovo ohledně případného propouštění budou mít ředitelé škol. Ti mohou rozhodnout, jestli učitele propustí, nebo mu sníží úvazek," říkal. K tomu však podle něj může dojít až po dohodě s učitelem. Konkrétně v Jihočeském kraji se údajně proti minulosti počet pedagogů nijak výrazně nezměnil. "Náš letošní stav je přibližně 5900 zaměstnanců ve školství, což odpovídá loňské situaci," tvrdil Zeman. Podobně se vyjadřovali i zástupci dalších oslovených krajských úřadů. Učitelé, stejně jako další státní zaměstnanci, měli původně dostat v příštím roce o třináct procent vyšší platy. Napomohlo by tomu zavedení nové mzdové soustavy, kdy by se místo stávajících dvanácti platových tříd zavedlo tříd šestnáct. Aby však vláda získala prostředky na likvidaci povodňových škod, musela plán odložit. Po dohodě s odbory se rozhodlo, že na zvýšení učitelských platů půjde ze státní pokladny sedm miliard korun, zatímco původně se počítalo s deseti miliardami. Platy pedagogů tedy v příštím roce vzrostou o sedm procent. Ani to ale podle odborníků počty učitelů nijak výrazně nesníží. "Myslím si, že pokud tito lidé učili za malé platy v minulosti, budou ochotni učit i nadále," tvrdil Miloš Šifalda. Případnému propouštění nebudou školské odbory bránit, řekl včera ČTK jejich předseda Jaroslav Rössler. Sám optimalizaci školní sítě podporuje a doufá, že nejdříve odejdou lidé, kteří nemají pro vyučování potřebnou kvalifikaci. "A těch jsou ve školství tisíce," dodal. Odboráři však odmítají, aby učitelé nesli velkou část nákladů na zaplacení škod způsobených povodněmi. Zlepšení situace ve školství a zvýšení platu učitelů by podle nich mělo být druhou prioritou státu po obnově země.
</TEXT>
<HEADING>
Počty žáků základních škol v Česku klesají
</HEADING>
<TEXT>
Jedním z téměř sto tisíc prvňáčků je i Petra Ježková ze Švihova na Klatovsku. Tuto obec zasáhla povodeň a dům jejích rodičů byl zcela zničen. Školní tašku jí museli rodiče umýt od bahna a plyšového pejska si Petra vypůjčila od kamarádky - všechny její hračky totiž odnesla voda.
Žáci ZŠ v milionech
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903002</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903002</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Vládní partneři se na včerejším jednání dohodli na většině daňových změn. O vyšším zdanění osob s nejvyššími příjmy se však stále jedná. "Dohody o společném zdanění manželů a o vyšším zdanění nejbohatších lidí jsou před dokončením," tvrdil včera premiér Vladimír Špidla pro BBC. Na ostatních daňových změnách se podle něj už vládní koalice shodla. Zvýší se daně na tabákové výrobky a alkohol. Sazby daně z přidané hodnoty se změní. Daň z příjmu právnických osob by se naopak měla snížit. Konkrétní čísla Špidla neuvedl. Z předchozích vyjádření je však zřejmé, že základní sazba DPH se sníží z 22 na 21 procent. Snížená sazba se naopak zvýší ze současných pěti procent na sedm. Základní sazbou je zdaňováno například spotřební zboží. Daň naopak vzroste u potravin a části služeb. Hlavní bod sváru mezi koaličními partnery stále představuje záměr sociálních demokratů zavést páté daňové pásmo pro lidi s příjmem vyšším než 900 tisíc za rok. Nelíbí se jak lidovcům, tak unionistům. Šéf KDU-ČSL Cyril Svoboda tvrdí, že se jeho strana s chystaným "balíčkem" v zásadě ztotožňuje. "Je otázka, jaká bude výtěžnost daně z pátého daňového pásma," zapochyboval však.
</TITLE>
<TEXT>
Sociální demokraté tvrdí, že poté, co "horních deset tisíc" odevzdá do státní poklady místo dosavadních 32 procent 37 procent svých příjmů, bude stát bohatší asi o miliardu. Zavedení pátého daňového pásma pro "nejbohatší" poplatníky se podle informací LN nelíbí ani vyjednavačům US-DEU. Premiér ale doufá, že se strany nakonec dohodnou. "Řekl bych, že jsme velmi blízko dohodě," řekl Vladimír Špidla. Úpravy DPH by podle představ US-DEU měly být součástí komplexního balíku daňových úprav. "Daňovou reorganizaci však nelze dělat narychlo a využívat k tomu jako argument povodně," řekl včera nejmenovaný zdroj zUS-DEU.
Vyšší daň z benzinu patrně až v roce 2004
Podle premiéra ale patří pohyb v daních z přidané hodnoty mezi změny, na nichž se vláda dohodla. Cyril Svoboda LN dál potvrdil, že lidovci chtějí na dnešním jednání ekonomických expertů do balíčku rovněž prosadit zvýšení odpočitatelné položky na děti. Podle předsedy KDU-ČSL se však už nyní rýsuje první kompromis zvýšení daně z benzinu se nejspíš odloží na rok 2004. Totéž potvrdil i premiér Vladimír Špidla. Vláda podle něj o zvyšování daní a tudíž i růstu cen benzinu zatím neuvažuje. Vláda bude jednat o definitivní podobě balíku opatření v neděli. Před Poslaneckou sněmovnu pak s konečným návrhem na získání peněz pro pokrytí povodňových škod předstoupí příští čtvrtek.
</TEXT>
<HEADING>
Co je v "povodňovém balíčku"
</HEADING>
<TEXT>
* milionářská daň, tedy zavedení pátého daňového pásma pro lidi s příjmem nad 900 tisíc ročně. Místo 32 procent příjmů by zhruba deset tisíc lidí odevzdávalo do státní kasy 37 procent. ČSSD tvrdí, že takto získá zhruba miliardu korun. * zvýšení spotřební daně z cigaret a alkoholu * snížení sazby daně z příjmu pro právnické osoby z 31 na 30 procent * společné zdanění manželů, které jim sníží daně * zvýšení dolní sazby DPH z 5 na 7 procent a naopak snížení horní sazby z 22 na 21 procent * nižší růst platů státních zaměstnanců.
Ministr financí Bohuslav Sobotka a ministr práce a sociálních věcí Zdeněk Škromach se dohodli s odboráři na tom, že platy se příští rok zvýší jen o sedm místo slíbených 13 procent. Stát tak ušetří sedm miliard korun.
</TEXT>
<HEADING>
JAK CHCE VLÁDA MĚNIT DANĚ
</HEADING>
<TEXT>
* zvýšit u alkoholu * zvýšit u tabákových výrobků * upravit sazbu DPH * snížit daň z příjmu právnických osob
* zvýšit u alkoholu * zvýšit u tabákových výrobků * upravit sazbu DPH * snížit daň z příjmu právnických osob
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903003</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903003</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - České domácnosti budou brzy platit méně za plyn a elektřinu. Od října by měly klesnout ceny plynu v průměru o osm procent. Od ledna možná klesne o pět procent i cena elektřiny. Domácnosti by tak na levnějších energiích mohly ušetřit několik tisíc korun ročně. Zatím není jisté, zda elektřina zlevní ve všech regionech. Pokles cen má totiž přijít až poté, co společnost ČEZ ovládne regionální distribuční firmy. Ve třech z nich, Pražské, Jihočeské a Jihomoravské energetice, však nezíská přímý vliv na ceny. Pražská energetika již naznačila, že kvůli povodňovým škodám asi nezlevní. Velké ztráty utrpěla kvůli povodním také Jihočeská energetika. V ostatních regionech je snížení cen téměř jisté, neboť ČEZ je jako většinový akcionář distribučních firem bude moci prosadit. Elektřina by mohla zlevnit již od ledna příštího roku. ČEZ čeká na to, až antimonopolní úřad schválí spojení firmy s distributory. Snížení cen plynu dnes oficiálně ohlásí regulační úřad. Mají podle odhadů klesnout v průměru o 7,9 procenta. Očekává se, že průměrná domácnost by mohla na slevě plynu uspořit až 2000 korun ročně. Plyn již o zhruba 8 procent zlevnil letos v dubnu. Důvodem pro jeho další zlevnění je příznivý vývoj kursu koruny a levná ropa na světových trzích.
</TITLE>
<HEADING>
JAK ZLEVNÍ ELEKTŘINA
</HEADING>
<TEXT>
Domácnost, která ročně utratí v průměru 17 tisíc korun za elektřinu, by po snížení cen o pět procent ušetřila téměř 900 Kč.
JAK ZLEVNÍ PLYN
Domácnost, která za plyn ročně utratí 17 tisíc korun, po očekávaném osmiprocentním snížení ceny může ušetřit zhruba 1360 Kč.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903004</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903004</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Premiér Špidla by si měl znovu přečíst Marxův Kapitál, když už chce jeho vláda jít stejnou cestou jako komunisté. Kroky směrem k extrémní levici, jakým je milionářská povodňová daň, jsou samy o sobě alarmující. Zcela bizarní je jejich technická nedokonalost vláda doslova potrestá elitu třídy, jejíž zájmy sociální demokracie tradičně hájí. Vyšší finanční spoluúčast nejbohatších na nápravě následků pohrom je historickou samozřejmostí - jednou z prvních doložených plátkyní "milionářské daně" na našem území je Perchta z Rožmberka (známější jako bílá paní), která platila v dobách hladu vyváření kaše pro chudinu. Bylo zle, lidé neměli co jíst a ona měla peníze. "Milionářskou daň" platí ve vyspělejším světě každý bohatec - a je celkem jedno, jestli je to kampaň proti nášlapným minám, AIDS nebo na ochranu psů.
</TITLE>
<TEXT>
Hledáme-li dnes, v čem se liší postoj levice a pravice k vyšší spolu-účasti bohatců na nápravě pohrom, nalézáme rozdíl jen v tom, že pravice dává přednost vytvoření tlaku na "společensky nutnou" dobročinnost bohatých, zatímco levice z nich chce prachy vymačkat zákonem. Naše vláda v souvislosti s povodněmi samozřejmě zvolila plně levicové řešení, leč nebyly zapracovány ani sto padesát let staré poznatky Karla Marxe... Ušlechtilý záměr vlády zdanit ty, jejichž roční příjem o kousek přeleze milion, je diktován úřednickým, "zaměstnaneckým" viděním světa a neznalostí díla mladého Marxe. V Kapitálu by si páni ministři ujasnili, že skutečné bohatství nedrží lidé s vysokým příjmem, ale vlastníci výrobních prostředků a že jejich "milionářská daň" vyměřená fyzickým osobám je v dnešní době vlastnictví výrobních prostředků koncerny nebetyčná tupost. Ano - připusťme, že ještě existuje kapitalista jako z Marxových dob, který vlastní továrnu, každé ráno do ní chodí, řídí ji a vyplácí si plat. Ten má pod kontrolou účetnictví své fabriky a účetní výši platu, který si vyplácí... Je jedno, jestli konzumujete "ze svého", či z reprezentačních fondů své firmy. Ano - připusťme, že existují investoři uzavírající na privátních golfových hřištích miliardové obchody mezi třetí a čtvrtou jamkou. Účetně vykazované příjmy těchto pánů jako fyzických osob jsou výsledkem rozvahy jejich účetního a nijak nesouvisí s tím, kolik ti pánové mají na útratu. Zdrcující většina lidí, na které milionářská daň dosáhne, budou špičkoví zaměstnanci. Manažeři, bankovní analytici, programátoři, zaměstnanci nadnárodních mamutích firem. Lidé, kteří v levicové rétorice patří k "vykořisťovaným", ne k "vykořisťovatelům". Ti jediní nemají šanci - nejsou vlastníky výrobních prostředků, ale námezdně prodávají své extrémně kvalitní schopnosti, znalosti a pracovní vypětí - se dani vyhnout. Přečtěte si Marxe, pane Špidlo!
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903005</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903005</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>WASHINGTON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zvažovaná operace s cílem svrhnout iráckého vůdce Saddáma Husajna se stala důvodem sporů v americké vládě. Ministr zahraničí Colin Powell, v rozporu s prezidentem Bushem, včera pro BBC řekl, že by se do Iráku měli nejprve vrátit zbrojní inspektoři OSN. Svět by tak podle Powella dostal šanci vidět důkazy o hrozbě, kterou představuje irácký režim. Teprve pak by měla proběhnout akce vedoucí k Husajnovu svržení. To je opak například toho, co říká americký viceprezident Dick Cheney či náměstek ministra obrany Paul Wolfowitz. Cheney minulý týden ve dvou proslovech řekl, že návrat inspektorů OSN do Iráku není řešením. "Je zde nebezpečí, že by nás to pouze ukolébalo," prohlásil viceprezident s tím, že jedinou možností je odchod Saddáma Husajna. Už dlouho se hovoří o tom, že americký ministr zahraničí Colin Powell si nerozumí s některými kolegy z Bílého domu a ministerstva obrany. Prezident George W. Bush prý naslouchá názorům ministerstva zahraničí stále méně. Powell se prý dokonce už chystal rezignovat.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903006</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903006</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Švihov, Metly, Předmíř a Štěchovice. To byla včerejší trasa prezidenta Václava Havla, který s manželkou Dagmar navštívil čtyři obce postižené nedávnými katastrofálními záplavami.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903007</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903007</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Učitelé mají nízké platy a ministerstvo školství víc peněz z rozpočtu nedostane. Ministryně Buzková má plán: Do prvních tříd nastoupilo letos o 23 tisíc prvňáčků méně než loni, tudíž bude potřeba méně učitelů. Ti nekvalifikovaní mohou být propuštěni, na ostatní zbude více peněz. Odbory souhlasí. Tak kde je háček? Na velkých školách je nápad teoreticky uskutečnitelný, ale co na menších? Tam třeba neubyla celá třída. Má ředitel propustit svého jediného chemikáře, který vlastně učí nejméně hodin? Bude stačit na výuku chemie tělocvikář, teoreticky lépe zaplacený? O jednotřídkách v souvislosti s tímto plánem raději neuvažujme. Jednou se učitelům úvazky zvyšují, jindy se jejich stavy redukují. Záleží na ministrech, jeden preferuje učně, jiný vyšší odborné školy. Vzdělávacímu systému zatím žádný z nich nepomohl. Kde schází koncepce, triumfuje improvizace vyfutrovaná dobrými úmysly. Slibovaná společnost vzdělání je stejně chimérická jako před nástupem ČSSD do vlády v roce 1998. Obávám se, že podobnými matematickými triky, jež včera prezentovala nová ministryně, se jí nepřiblížíme ani o píď.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903008</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903008</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ode dneška každý den v LN
</TITLE>
<TEXT>
Nový počítačový kurs pro začátečníky a mírně pokročilé
* základy práce s počítačem * tipy, rady a zajímavosti * kupony na slevy počítačů a příslušenství
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903009</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903009</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Velká voda, která se přehnala přes značnou část republiky, výrazně zasáhla trh s nemovitostmi. Poptávka po domech a bytech poblíž řek klesá. Dokonce i v oblastech, které nebyly povodněmi postiženy. "Nemovitosti u vody se budou prodávat hůře. A to i v případě, že v dané oblasti nebyly záplavy. Už nyní je to poznat," říká Michal Macek z pražské realitní kanceláře Evropa. S poptávkou klesají i ceny. "Ceny nemovitostí v blízkosti vody mohou klesnout až o patnáct procent. V místech, kde už někdy záplavy byly, to může být i více," míní Macek. V oblastech přímo postižených záplavami mohou ceny bytů podle Macka klesnout až o 30 procent. Podle předběžných odhadů ministerstva pro místní rozvoj bylo poškozeno asi 30 000 bytů. "Úplně bylo zničeno dva tisíce bytů," řekl Petr Dimun, mluvčí ministerstva.
</TITLE>
<TEXT>
Další informace v příloze Bydlení na stranách 17 až 20
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903010</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903010</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TEREZÍN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Labe a Ohře sotva opadly, ale brány Památníku Terezín se již otevřely návštěvníkům. Včera ráno jich přijelo na dvě stě. "Jsem rád, že dorazili. Závisí na nich naše budoucnost," uvedl ředitel památníku Jan Munk. Provoz památníku je zatím provizorní. Expozice dějin Malé pevnosti i expozice o koncentračním táboře v Litoměřicích vodní živel zcela zničil. Cely Malé pevnosti jsou nepřístupné. Jejich promáčené podlahy je nutné vytrhat. Vězeňské pryčny musely být z cel vyneseny. Nyní se vysoušejí a čekají na obnovu. Také na popraviště se zatím návštěvníci nepodívají. Uzavřená je i podzemní chodba a jeden ze dvorů Malé pevnosti. Na židovský hřbitov lze jít pouze v holínkách. V krematoriu je stále voda. Vedení památníku však považuje jeho znovuotevření i v těchto podmínkách za nutné. "Musíme se snažit zabránit dalším ztrátám a začít vydělávat, abychom mohli začít s rekonstrukcí," tvrdí Munk. Podle předběžných odhadů utrpěl památník škody za 60 milionů korun. Ministerstvo kultury zatím přidělilo na obnovu kulturních institucí 10 milionů korun. Jaká částka připadne Památníku Terezín, se zatím neví, jisté je, že pomoc ministerstva tuto kulturní instituci nespasí. Zatím se vedení památníku spoléhá na pomoc armády a dobrovolníků. Každý den jich tam přichází 15 až 20. Většinou jsou z Čech, ale někteří přijeli ze zahraničí. "Téměř týden tu pracoval jeden mladý učitel z Německa. Všem dobrovolníkům i armádě jsme za pomoc velmi vděční," dodal Munk. Obnova památníku pokračuje. Turisté ji svou návštěvou mohou urychlit. Září bývá pro památník, který ročně navštíví na 250 tisíc lidí, vrcholem sezony. Munk doufá, že lidi budou chodit, i když uvidí pouze některá pietní místa, například Muzeum ghetta, Magdeburská kasárna, Národní hřbitov a některé části Malé pevnosti, které povodně zasáhly jen minimálně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903011</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903011</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Havlovi navštívili místa nejděsivějších katastrof
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Okružní cestu po třech krajích zdevastovaných povodněmi včera absolvoval prezidentský manželský pár. Cílem byly postupně západní, jižní a střední Čechy. Václav Havel se v každém z krajů dostal až do míst, kde voda napáchala nejděsivější škody. Jeho seznamu proto vévodily jihočeské Metly a sousední Předmíř, Švihov na Plzeňsku a Štěchovice pod Slapskou přehradou. První zastávka, Švihov, je nejpostiženější obec Plzeňska. Voda tam vytopila stovku domů, dvanáct jich rozvodněná řeka strhla nebo musely být později demolovány, dvě desítky budov ještě sledují statici. V obci se Havlovi setkali se starostou, s plzeňským a jihočeským hejtmanem, s hasiči i vojáky. Následoval přesun do obcí Metly a Předmíř. Tato návštěva byla zřejmě nejpůsobivější zastávkou manželského páru. Havlovi se brodili bahnem v místech, kde ještě před několika týdny stávaly domy. Zatímco prezident jednal se starostou a záchranáři o jejich problémech a potřebách, místní ženy se slzami v očích popisovaly první dámě děsivou noc, kdy sousední rybník prakticky v okamžiku smetl téměř celou obec. Poslední zastávka Havlových byla ve Štěchovicích - obci pod Slapskou přehradou. Tady rozvodněná Vltava zaplavila 135 domů, z nichž 61 citelně poškodila. Mezi nimi je i dům Marcely a Tomáše Listíkových. "Pereme se s tím - s boží pomocí a pomocí všech kolem nás. Ale hlavně, že ten dům stojí," řekl prezidentovi Tomáš Listík. Jeho dům byl ve vodě až po první patro.
PRAHA - Okružní cestu po třech krajích zdevastovaných povodněmi včera absolvoval prezidentský manželský pár. Cílem byly postupně západní, jižní a střední Čechy. Václav Havel se v každém z krajů dostal až do míst, kde voda napáchala nejděsivější škody. Jeho seznamu proto vévodily jihočeské Metly a sousední Předmíř, Švihov na Plzeňsku a Štěchovice pod Slapskou přehradou. První zastávka, Švihov, je nejpostiženější obec Plzeňska. Voda tam vytopila stovku domů, dvanáct jich rozvodněná řeka strhla nebo musely být později demolovány, dvě desítky budov ještě sledují statici. V obci se Havlovi setkali se starostou, s plzeňským a jihočeským hejtmanem, s hasiči i vojáky. Následoval přesun do obcí Metly a Předmíř. Tato návštěva byla zřejmě nejpůsobivější zastávkou manželského páru. Havlovi se brodili bahnem v místech, kde ještě před několika týdny stávaly domy. Zatímco prezident jednal se starostou a záchranáři o jejich problémech a potřebách, místní ženy se slzami v očích popisovaly první dámě děsivou noc, kdy sousední rybník prakticky v okamžiku smetl téměř celou obec. Poslední zastávka Havlových byla ve Štěchovicích - obci pod Slapskou přehradou. Tady rozvodněná Vltava zaplavila 135 domů, z nichž 61 citelně poškodila. Mezi nimi je i dům Marcely a Tomáše Listíkových. "Pereme se s tím - s boží pomocí a pomocí všech kolem nás. Ale hlavně, že ten dům stojí," řekl prezidentovi Tomáš Listík. Jeho dům byl ve vodě až po první patro.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903012</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903012</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PŘEDMÍŘ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Každá prezidentská návštěva má obvyklý scénář. Davy svátečně oblečených lidí se tísní u silnice, lidé mačkají v rukou fotoaparáty a zvedají děti do vzduchu, aby zahlédly alespoň na chvíli prezidenta či první dámu. V Předmíři na Strakonicku, obci vyplavené katastrofální povodní, čeká na prezidentskou kolonu deset lidí v zablácených gumovkách a montérkách. Ze záplavy bahna na návsi se tyčí trosky tří domů, v jednom z nich stále trčí trubky. "Za ty trubky se drželi, když přišla velká voda. To jim zachránilo život," říká Štefan Sedlák a ukazuje na dům sousedů. V domě zůstalo při povodni pět lidí. Doufali, že v prvním patře už se jim nemůže nic stát. Vlna z protrženého Metelského rybníka ale utrhla polovinu chalupy a vzala s sebou nejstaršího, šestasedmdesátiletého obyvatele. "My jsme se dokázali udržet. Tatínka ale bohužel našli už bez života dva kilometry daleko," říká pětačtyřicetiletý Miroslav Minařík. On i jeho žena působí překvapivě klidným dojmem. "Nic jiného nám nezbývá," krčí rameny Minařík. Co řekne prezidentovi, až hlava státu dorazí do Předmíře? "Já nevím. Snad nám alespoň v něčem pomůže," říká. Další z obyvatel vesnice je hovornější. "Lidé by tady už rádi věděli, na čem jsou. Stále se mluví o tom, jakou dostaneme pomoc, ale konkrétního ještě nikdo nic neřekl," tvrdí muž. Postiženým lidem by podle něj nejvíc pomohlo, kdyby přišel nějaký úředník s jasným sdělením: dostanete tolik a tolik peněz, tolik budete muset zaplatit sami a od toho a toho dne můžete začít kopat základy na nový dům. Zima se blíží. Prezidentská kolona přijíždí do Předmíře. Sedmasedmdesátiletá Anna Benešová, jejímuž domu voda odnesla čelní stěnu, spěchá přivítat hlavu státu. Dostává se do neprostupného obležení politiků, úředníků, novinářů a bodyguardů. "Vidíte, pane prezidente, to všechno kvůli několika rybkám," ukazuje stařenka na svůj dům. Lidé v obcích Metly a Předmíř, které zasáhla vlna z protrženého rybníka, stále kladou vinu především rybářům, kteří údajně nedokázali udržet rybník pod kontrolou a poté odmítli prokopání hráze. "Naši dědové to uměli a oni to neumějí," říká s pláčem Anna Benešová. Prezident stařenku uklidňuje. "Je to pro nás velké poučení do budoucna," uvádí mimo jiné. Starosta Předmíře Karel Palivec prezidentovi vysvětluje, že ani prokopání hráze by zřejmě vesnice nezachránilo. Stařenka se dostává z obležení. Co vám řekl Václav Havel? Viditelně rozrušená žena odpovídá: "A víte, že už ani nevím. Bylo toho na mě tolik." Manželé Minaříkovi, kterým voda vzala nejstaršího člena rodiny a veškerý majetek, stojí opodál bez jakékoliv pozornosti. Nikdo si jich nevšímá a oni se nikomu nepřipomínají. Údajně si váží stejně jako jejich sousedé prezidentovy návštěvy, ale s Václavem Havlem ani první dámou mluvit nechtějí. "Nechceme ho zdržovat. Určitě nemá na starosti jenom nás," dodává Miroslav Minařík.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903013</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903013</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>TŘEBOŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Sedmačtyřicetiletý muž zemřel v sobotu při odčerpávání vody ze zaplaveného sklepa chatky v Třeboni na Jindřichohradecku. Stal se tak sedmnáctou obětí letošních záplav. Pracovníci operačního střediska jihočeské policie sdělili, že muž pracoval v uzavřené místnosti s čerpadlem, jež poháněl benzinový spalovací motor. Nadýchal se výfukových zplodin, upadl na podlahu a v záplavové vodě utonul. Při záplavách zahynulo ve vodě deset lidí, ostatní zemřeli po námaze spojené se záchrannými pracemi, po pádu stromu či kvůli své neukázněnosti.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903014</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903014</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Více než šest tisíc vojáků a občanských zaměstnanců vojenských správ se 758 kusy techniky stále pomáhá odstraňovat škody po záplavách v rámci operací Obnova a Ochrana. Petr Svatoš z táborského velitelství sil územní obrany armády včera uvedl, že vojáci pracují i na obnově mostů. Dosud jich předali deset a na dalších asi 33 místech lidé čekají na náhradní přemostění. "Ve výstavbě je most Koráz mezi obcemi Bavorov a Vodňany na Strakonicku, začaly i práce na výstavbě mostu v Blatné," řekl Svatoš.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903015</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903015</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Více než 159 tisíc liber, tedy přes osm milionů korun, poukázali ke včerejšku Britové na fond pomoci obětem povodní v ČR, který zřídilo české velvyslanectví v Londýně. Mluvčí ambasády Zuzana Blühová uvedla, že britská veřejnost prokázala velký zájem o dění v Česku a snahu pomoci. Britská vláda poskytla ČR v prvních dnech po povodních 100 tisíc liber a zařízení. Britská rada pomohla nákupem tří speciálních přístrojů za asi 15 tisíc liber. Prostřednictvím předsedy katolické biskupské konference Jana Graubnera zaslal příspěvek na pomoc po záplavách i papež Jan Pavel II. Částka 30 tisíc eur (asi 900 tisíc korun) je určena pro práci České katolické charity v postižených oblastech.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903016</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903016</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policisté zabavili 27 podezřelých povolení, opravňujících k vjezdu do uzavřených povodňových zón. Jde buď o padělky, anebo o pravá povolení používaná řidiči aut s jinými poznávacími značkami, než pro která byla vystavena. Včera to uvedla mluvčí pražské policejní správy Eva Brožová. Upřesnila, že 26 povolení zajistili policisté v Praze 2 a jedno v Praze 1. Padělaná povolení jsou předmětem obchodu na černém trhu. Falešná karta je podle televize Nova k dostání za tisíc korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903017</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903017</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Hned dvakrát bylo letošní druhé září důležité pro ministryni školství, sociální demokratku Petru Buzkovou. Poprvé se postavila před žáky, aby zahájila školní rok. A svoji premiéru ve školní lavici absolvovala současně i její šestiletá dcera Anna. Začátek školního roku ale obě trávily zvlášť. Ministryně Buzková zahajovala školní rok na základní škole v Ohradní ulici, kterou zřizuje čtvrtý pražský obvod. Dcera Anna šla poprvé do školy na elitním lyceu, které zřizuje Francouzská republika. To, že dcera bude chodit právě do placeného francouzského lycea původně Petra Buzková tajila. Tvrdila, že Anna bude navštěvovat "běžnou školu". Ale hned k tomu dodávala, že by byla ráda, "kdyby to byla škola, která bude podporovat vzdělávání v jazycích". Včera Petra Buzková nejprve popřála vše nejlepší žákům 1. A, kteří kvůli ministryni a televizním kamerám celí zrudli. Poté se ministryně přesunula do sborovny plné učitelů. A jeden z dotazů ihned směřoval k její dceři. "Čekala jsem, kdo se první zeptá. Ano, moje dcera chodí do francouzské školy," řekla ministryně Buzková. Do předškolní sekce lycea přihlásila své dítě před třemi lety, když hledala školu, kde by se Anna naučila cizímu jazyku stejně dobře jako mateřštině. Už tehdy prý Buzková zvažovala možné důsledky. "Mohla jsem se pokusit předejít kritice a dítě ze školy vzít. Rozhodovala jsem se ale především jako matka. To znamená, že jsem dítě nechala v prostředí, které zná. I s rizikem, že mi to může politicky uškodit," dodala Buzková. Sociální demokraté v minulosti důsledně vystupovali proti školnému. Příliš nepodporovali soukromé ani církevní školy. Buzková přesto necítí, že by docházka její dcery byla v rozporu s programem sociální demokracie. Otázky o francouzském lyceu byly tím jediným nepříjemným, co ministryni na škole v Michli potkalo. Shromážděným učitelům dále oznámila, že nebudou peníze na investice, protože všechny půjdou na obnovu zničených škol. Řekla, že pokud budou chtít více peněz, bude se muset propouštět. Ale kantoři i přesto tleskali.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903018</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903018</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Motýlek, vesta, nové boty. Tak se šestiletý Lukáš Milisderfer vystrojil na první školní den. Do školy se těšil, věci v aktovce má nachystané už týden. Sebejistě ale zavrtí hlavou na otázku, jestli se na školu nějak připravoval. Jeho matka to vidí trochu jinak. Prvňáček Lukáš má lehkou mozkovou dysfunkci a špatně vyslovuje. V poradnách a u logopedů se na školu připravoval už tři roky. Učil se lépe vyslovovat a trénoval, aby mohl zacházet s tužkou. Psychologové ho vedli k tomu, aby myslel logicky. To proto, aby si vše dokázal uspořádat a věděl, že "po jaru přichází léto a po neděli pondělí". "Než abych ho dávala do základní nebo zvláštní školy, kde by z něj dělali blbce, dali jsme ho na soukromou školu. Na ní mají děti s lehkou mozkovou dysfunkcí perfektní péči," říká matka Monika Milisderferová. "Bez toho, co pro něj všichni udělali, by se nikdy nenaučil psát ani číst," dodává. Před nástupem do školy Lukáš uměl počítat do dvaceti. Poslední týden se doučil i malou násobilku. Dokonce odhalil chybu na taháku ve svém prvním penále. "Šest krát sedm přece není 24, ale 42," říká. Z celého dne ho mrzí jen to, že nepřinesl květinu paní učitelce. Přitom tři spolužáci ji měli. "Říkali nám, že už se to nedělá. Příště to napravíme," říká jeho matka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903019</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903019</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
V Londýně včera začala arbitráž, ve které se CME dožaduje odškodného 20 miliard Kč
</TITLE>
<TEXT>
Až 20 miliard korun. Takovou částku odškodného pro firmu amerického podnikatele Ronalda Laudera může zaplatit Česká republika. Přesnou výši v těchto dnech určuje arbitrážní soud v Londýně.
PRAHA/LONDÝN - Jedenáct dní budou arbitrážní soudci v Londýně rozhodovat o tom, kolik peněz má Česká republika zaplatit americkému podnikateli Ronaldu Lauderovi. Majitel společnosti CME žaluje Českou republiku, protože ta podle něj neochránila dostatečně jeho investici do televize Nova. Lauder se dožaduje odškodného ve výši šesti set milionů dolarů, tedy necelých dvaceti miliard korun. Lauderova společnost CME se podílela na chodu Novy šest let, když ředitel televize Vladimír Železný od CME odešel, a tím ji připravil o zisky plynoucí z reklamy. Arbitrážní řízení CME versus Česká republika trvá už třetí rok a včera postoupilo do závěrečné fáze. "Jednání bylo dnes v Londýně zahájeno a předpokládá se, že skončí 13. září," uvedl včera mediální zástupce CME Michal Donath. Kvůli Železného odchodu od CME byly vedeny už tři mezinárodní spory. V prvním, který američtí investoři vedli proti Vladimíru Železnému, přikázal mezinárodní obchodní soud televiznímu řediteli zaplatit CME přes 27 milionů dolarů - tedy zhruba miliardu korun. Navzdory tomu, že Železný tehdy hlasitě prohlašoval, že svůj dluh zaplatí "do pěti až sedmi týdnů", CME se nikdy peněz od něj nedočkala. Železný má kvůli tomu obstaven veškerý movitý i nemovitý majetek, s nímž podle zákona nesmí disponovat. Druhá arbitráž, kterou Lauder podal proti České republice jako fyzická osoba, skončila před rokem ve švédském Stockholmu. Soudci nepřiznali americkému podnikateli ani cent odškodného, ale Česká republika musela zaplatit soudní výlohy CME ve výši 40 milionů korun. Nejostřeji sledovaná je však třetí arbitráž, která se koná v Londýně. Ta se totiž ve sporu Laudera a české vlády postavila na stranu amerického podnikatele a uvedla, že český stát toleroval diskriminační chování vůči CME. "Česká republika prostřednictvím Rady pro rozhlasové a televizní vysílání významně podpořila Vladimíra Železného v jeho snahách zničit investice CME v České republice vyloučením účasti společnosti ČNTS jako exkluzivního poskytovatele služeb pro společnost CET 21," stojí v arbitrážním rozsudku zveřejněném minulý rok v září. Česká republika se proti rozsudku odvolala, český arbitr Jaroslav Hándl dokonce rezignoval na protest proti jeho znění. Na průběhu arbitráže to však nic nezměnilo - za deset dní už bude jasné, zda a kolik Česko Lauderovi zaplatí. V rozhovoru pro LN ale Lauder připustil, že je v případě svého vítězství ochoten s českou vládou jednat o odpuštění odškodného výměnou za účast na televizním vysílání.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903020</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903020</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Náměstkem ministra vnitra pro sociální oblast a archivnictví se stal Vladimír Zeman (US-DEU). Marie Masaříková z tiskového odboru vnitra uvedla, že ministr Gross ho jmenoval do funkce k 1. září. Zeman byl náměstkem ministra vnitra v letech 1992 až 1996, kdy měl na starosti civilněsprávní úsek a Hasičský záchranný sbor ČR. V roce 1996 byl na čtyři roky zvolen senátorem za ODS, počátkem roku 1998 přestoupil k unionistům. V roce 2001 se Zeman vrátil na vnitro jako ředitel odboru pro místní správu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903021</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903021</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>MIROŠOVICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Výkonná rada ODS včera schválila kandidátku strany pro podzimní volby do pražského zastupitelstva, kterou povede starosta Prahy 6 Pavel Bém. Oznámil to předseda pražské ODS Jan Bürgermeister, který byl spolu s Bémem a pražským primátorem Igorem Němcem kandidátem na místo volebního lídra celé Prahy. "Jsme tým, máme svého lídra a máme svého primátora, který svoji pozici zvládá dobře a má naši podporu," uvedl Bürgermeister. Tento tým, zahrnující ještě místopředsedu pražské organizace Radovana Šteinera, má podle něj ambice po vítězných volbách vstoupit i do vedení radnice.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903022</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903022</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V uplynulém týdnu uhodl jeden ze sázejících ve hře Sazka výsledky všech 13 utkání a díky vysokému jackpotu vyhrál téměř dva miliony korun. Podle Filipa Jonáše z tiskového oddělení podniku Sazka jde o dlouhodobě nejvyšší výhru této sportovní sázkové hry. Do pořadu byla zařazena utkání z fotbalových lig v Anglii, Francii a ČR.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903023</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903023</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Hladina Lužnice, která včera ráno dosáhla v Klenovicích a Bechyni na Táborsku druhého stupně povodňové aktivity (pohotovost), v průběhu dne mírně klesala. V Bechyni platil odpoledne jen první povodňový stupeň. Meteorologové tvrdí, že nehrozí žádné nebezpečí. "Dnes asi v 11.30 jsme vyhlásili druhý stupeň povodňové aktivity, protože Lužnice, která má v Klenovicích pro tento stupeň stav 240 centimetrů, se zvedla na 244 centimetrů. Prognóza je příznivá, není důvod k vyklízení bytů v záplavových oblastech ani k žádným jiným opatřením," řekl včera zastupující přednosta táborského okresního úřadu Jiří Vavruška.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903024</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903024</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jakost vody v Labi a ve Vltavě se po povodňovém přívalu ustálila. Vyplývá to ze zprávy, kterou ministerstvo životního prostředí včera zveřejnilo na své internetové stránce. Podle výsledků měření od 20. do 26. srpna koncentrace znečišťujících látek už jen výjimečně přesahují limity. Podle zprávy ministerstva životního prostředí s sebou ale velká voda vzala staré usazeniny. V Labi u Děčína bylo naměřeno výrazně zvýšené množství DDT. Na vodních tocích je znát, že po povodních nefungují hlavní čističky odpadních vod. "Hlavní toky nelze doporučit k rekreačnímu využití a ke koupání," uvádí zpráva. Při povodni voda zvířila usazeniny v řekách a někde se zvýšilo znečištění nebezpečnými látkami - množství DDT v Labi u Děčína je oproti normálu stonásobné. Zřejmě se uvolnily staré nánosy, které v minulosti kontaminovala výroba DDT ve Spolchemii.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903025</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903025</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S novou znělkou pořadu Branky, body, vteřiny, ale jinak bez výraznějších změn a s napnutým rozpočtem vstupuje do nového období sportovní redakce České televize. Nový šéfredaktor Otakar Černý včera přiznal, že mu k zajištění všech programů schází asi patnáct milionů korun. Prozradil, že roční rozpočet se pohybuje kolem dvou set milionů, přičemž cena za jeden fotbalový přenos ze zahraničí se může vyšplhat až na 800 tisíc korun. V prvním kole Poháru UEFA tak bude Česká televize vysílat pravděpodobně jen domácí zápasy Sparty a Slavie, s nimiž má dlouholeté smlouvy. Beze změn zůstane oblíbené Studio fotbal, mapující Ligu mistrů. Nedělní fotbalový a hokejový magazín Dohráno zůstává na ČT2 v pozdních nočních hodinách, Černý však znovu slíbil, že bude usilovat o jeho posun blíž k dvaadvacáté hodině.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903026</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903026</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zelená padesátka, takto si říká skupina lidí, kteří vstupují nyní do Strany zelených (SZ) s úmyslem změnit tvář tohoto politického uskupení. Strana přitom v minulých volbách zaznamenala úspěch, když překročila limit nezbytný k tomu, aby dostala dotace za volební hlasy. Novými členy strany, kteří hodlají změnit její tvář, jsou převážně ekologičtí aktivisté a členové ekologických skupin. Jejich hlavním záměrem je získat do strany padesát nových tváří, kteří poté změní její dosavadní činnost proto také název Zelená padesátka. Noví členové strany mezi sebou o svých plánovaných aktivitách ve straně hovoří s jistou nadsázkou jako o "puči". Jedním z hlavních iniciátorů nového snažení ve Straně zelených je bývalý lídr Hnutí Duha a současný šéfredaktor Literárních novin Jakub Patočka. Ten se však ke svým současným aktivitám ve straně nechce vyjadřovat. "Nechci o tom mluvit," řekl stručně Patočka. Odmítl také tvrzení, že je jedním z hlavních iniciátorů změn ve straně. "To jste nepochopil správně," sdělil na dotaz LN. Připustil, že již je členem této strany, nechtěl ale říci odkdy. "Patočku je možné považovat za motor nového záměru ve straně," řekl nový člen SZ Ivo Bělohoubek. Ten je koordinátorem projektu Mosty přes globální propasti, která je nástupnickým projektem Fóra 2000. "Rozhodně nemáme v úmyslu stranu vytunelovat," dodal Bělohoubek. "Každopádně vítám zájem lidí, kteří k nám vstupují. Už od začátku devadesátých let jsem je chtěl do strany dostat," sdělil současný předseda Strany zelených Miroslav Rokos. Podle jeho slov noví členové zřejmě hodlají vzít stranu do svých rukou, což mu nijak nevadí. "Naopak, vnímám to jako historickou šanci," řekl Rokos.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903027</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903027</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policisté státnímu zastupitelství nedodali materiály k případu ředitele ČT Jiřího Balvína. Nesplnili tak pokyn žalobkyně Městského státního zastupitelství v Praze, která jim dala termín do konce srpna. "Musím to zaurgovat," sdělila včera státní zástupkyně, která kauzu dozoruje. Žalobkyně policii zaúkolovala poté, co začátkem června zrušila stíhání Balvína za hospodářské delikty, za něž mu hrozilo až pětileté vězení. Stíhání souviselo s nákupem přenosového vozu za víc než 75 milionů korun a s 2,5milionovou pokutou za prodlení při splácení sumy. Obvinění žalobkyně tehdy přezkoumala na základě stížnosti Balvínova obhájce Tomáše Sokola a označila jej za předčasné a chybné. Státní zástupkyně shledala věcná i procesní pochybení. Dospěla k závěru, že nelze říct, že byl spáchán trestný čin porušování povinnosti při správě cizího majetku, jelikož nevznikla žádná škoda. Tohoto skutku se měl podle obvinění Balvín dopustit tím, že vydal příkaz nezaplatit České nezávislé televizní společnosti (ČNTS) splátku 50 milionů korun za digitální přenosový vůz, který ČT přišel na 75,5 milionu. ČNTS proto po ČT začala vymáhat penále 2,5 milionu korun. Ipři sdělení obvinění z trestného činu porušování závazných pravidel hospodářského styku policie podle rozhodnutí státní zástupkyně střelila vedle. Neshromáždila totiž všechny podklady potřebné pro zahájení trestního stíhání. Balvín je podezřelý z toho, že zmanipuloval tendr o přenosový vůz tak, aby zvítězila ČNTS. Policie měla do konce minulého měsíce odstranit zásadní procesní pochybení, zejména skutečnost, že "nebyla vyjádřena subjektivní stránka trestného činu", tedy úmysl dopustit se nelegálního jednání. K tomu policie nepředložila žádné jednoznačné důkazy. Obvinění Balvína žalobkyně zrušila pouhé tři týdny poté, co mu jej sdělili vyšetřovatelé Útvaru pro odhalování korupce a jiné závažné hospodářské trestné činnosti. Sdělovací prostředky spekulovaly o tom, že zmíněných 2,5 milionu korun mohlo být provizí. V takovém případě by šlo o daleko závažnější delikt o korupci. Úvahy o obvinění z úplatkářství naprosto vyloučil Balvínův obhájce Sokol. Ani policie k takovému závěru zatím nedospěla.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903028</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903028</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Vyplázněte jazyk, nařizují Karlu Srbovi podle jeho advokáta Kříženeckého lékaři, kteří kontrolují, zda řádně polyká uklidňující prášky.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Bývalý Kavanův generální sekretář Karel Srba je přes týden hospitalizován na psychiatrickém oddělení vězeňské nemocnice v Brně-Bohunicích. Vedení žaláře tvrdí, že již byl vyšetřen odborníky. Obhájce Miroslav Kříženecký to popírá. LN řekl, že jeho klient má za sebou pouze vstupní prohlídku, která trvala čtvrt hodiny. "Perou do něj uklidňující prášky. Pravidelně to probíhá tak, že musí vypláznout jazyk, aby zkontrolovali, že lék spolkl," popsal léčení ve vězeňské nemocnici Kříženecký. Bývalý sekretář je podle slov obhájce stále v izolaci, a je proto na pokoji sám. Zástupce ředitele věznice Karel Šmeidler pro LN popřel, že by Srba měl nějaký zvláštní režim. "Je ve vazbě koluzní, takže k němu můžeme dát pouze někoho, kdo má stejný důvod vazby," podotkl. Zástupce ředitele tvrdí, že Srbův psychický i fyzický stav je dobrý. Opačného názoru je advokát Kříženecký. "Viděl jsem Srbu naposledy v neděli večer, stále na tom není dobře," uvedl.
</TEXT>
<HEADING>
Výslechy budou pokračovat příští týden
</HEADING>
<TEXT>
Srbu na psychiatrii převezli na základě doporučení lékařů z plzeňské věznice na Borech, kde byl od 19. července. Podle obhájců trpí klaustrofobií, má sebevražedné sklony a deprese. Bývalý Kavanův muž držel v první polovině srpna 46 hodin hladovku. Souvisela s jeho izolací ve věznici poté, co byl obviněn z korupce. Až na příští týden má vyšetřovatel naplánované další výslechy. Vypovídat by měl muž, který sehnal semtex na likvidaci novinářky Sabiny Slonkové. Z přípravy vraždy jsou obviněni Srba, Eva Tomšovicová a dva její známí. V polovině měsíce má pokračovat výslech Tomšovicové, která původně Srbu usvědčovala z přípravy vraždy. Minulý týden již o Srbově účasti na likvidaci nehovořila. "Nedá se odhadnout, jak dlouho výslech potrvá. Naposledy to bylo pět hodin a odpověděla pouze asi na třetinu otázek," poznamenal Kříženecký. Právě její svědectví je pro Srbu klíčové. "Pokud už nebude tvrdit, že si vraždu objednal Srba, není důvod jej za to stíhat," podotkl obhájce. Kvůli přijímání úplatků bude vyslýchán jeden z obviněných - Jiří Sitár. "Jeho výpověď je důležitá. Záleží na tom, jak vysvětlí původ a směr peněz," řekl Kříženecký. Sitár měl zprostředkovat zakázku na rekonstrukci velvyslanectví v Záhřebu. Za volbu firmy, která lukrativní práci dostala, měl být vyplacen pětimilionový úplatek Srbovu nástupci ve funkci generálního sekretáře Pavlu Jarošovi. I ten je stíhán za korupci.
Srbu na psychiatrii převezli na základě doporučení lékařů z plzeňské věznice na Borech, kde byl od 19. července. Podle obhájců trpí klaustrofobií, má sebevražedné sklony a deprese. Bývalý Kavanův muž držel v první polovině srpna 46 hodin hladovku. Souvisela s jeho izolací ve věznici poté, co byl obviněn z korupce. Až na příští týden má vyšetřovatel naplánované další výslechy. Vypovídat by měl muž, který sehnal semtex na likvidaci novinářky Sabiny Slonkové. Z přípravy vraždy jsou obviněni Srba, Eva Tomšovicová a dva její známí. V polovině měsíce má pokračovat výslech Tomšovicové, která původně Srbu usvědčovala z přípravy vraždy. Minulý týden již o Srbově účasti na likvidaci nehovořila. "Nedá se odhadnout, jak dlouho výslech potrvá. Naposledy to bylo pět hodin a odpověděla pouze asi na třetinu otázek," poznamenal Kříženecký. Právě její svědectví je pro Srbu klíčové. "Pokud už nebude tvrdit, že si vraždu objednal Srba, není důvod jej za to stíhat," podotkl obhájce. Kvůli přijímání úplatků bude vyslýchán jeden z obviněných - Jiří Sitár. "Jeho výpověď je důležitá. Záleží na tom, jak vysvětlí původ a směr peněz," řekl Kříženecký. Sitár měl zprostředkovat zakázku na rekonstrukci velvyslanectví v Záhřebu. Za volbu firmy, která lukrativní práci dostala, měl být vyplacen pětimilionový úplatek Srbovu nástupci ve funkci generálního sekretáře Pavlu Jarošovi. I ten je stíhán za korupci.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903029</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903029</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Komunisté i anarchisté zvou kolegy ze zahraničí na summit aliance
</TITLE>
<TEXT>
Několik tisícovek anarchistů, socialistů a mladých komunistů má podle předběžných informací přijet v listopadu do Prahy protestovat proti summitu NATO.
PRAHA - Budeme v Praze protestovat proti NATO a přijedou nás podpořit kolegové ze zahraničí. Přesně to slibují organizátoři demonstrací plánovaných na listopad, kdy budou v Praze zasedat šéfové států Severoatlantické aliance. Podle jejich předběžných odhadů má do české metropole přijet protestovat několik tisícovek lidí. Představitelé mladých komunistů, socialistů i anarchistů se ale shodují, že by jejich akce neměly dosahovat rozměrů z roku 2000 - tehdy demonstranti rozbili Prahu při protestech proti MMF a Světové bance. "Už jsme pozvali kolegy ze zahraničí. Ohlasy jsou poměrně značné, nejvíce lidí by mělo přijet z Řecka, Itálie a Německa," říká Zdeněk Štefek z Komunistického svazu mládeže (KSM). "Účast ale přislíbili i lidé z východního bloku, velká skupina by měla dorazit také ze Slovenska a určitě se protestů zúčastní hodně lidí z domácí scény," dodal. Podle Štefka by jen mladých komunistů a jejich zahraničních "soudruhů" mělo v Praze v listopadu demonstrovat "několik tisíc, ale zřejmě méně než deset". Demonstranti zřejmě přijedou i na pozvání další levicové organizace Socialistické solidarity. Její představitel Martin Šaffek ovšem tvrdí, že jakékoli odhady jsou předčasné a že přesné počty dosud nezná. Socialisté totiž hodlají do Prahy "verbovat" zejména v říjnu v Itálii na Evropském socialistickém fóru. "Protesty proti NATO pokládáme za důležité stejně jako protesty proti české vládě, která přes ničivé povodně zbytečně vyhodí dvě miliardy korun, které by se daly využít lépe," soudí Šaffek. Na listopadové protesty se chys-tají rovněž anarchisté. "Spřízněné organizace a lidi ze zahraničí jsme již obeslali. Uvidíme, kdo přijede. zatím je ale brzy, většina jednání proběhne až koncem září. Celkově ale budou akce určitě menší než v roce 2000," podotýká Petr Záras z Československé anarchistické federace (ČSAF). Dodává však, že tentokrát nebudou akce tak organizované jako při protestech proti MMF a Světové bance. "Určitě třeba neuvažujeme o hromadném ubytování, abychom předešli možné policejní represi," poznamenal Záras.
</TEXT>
<HEADING>
Policie: Připravujeme se, nepovíme nic
</HEADING>
<TEXT>
Fakt, že se budou tisíce demonstrantů pohybovat v ulicích Prahy, která se do listopadu skoro jistě nevzpamatuje z následků povodní a budou například ještě více komplikovat už tak přetíženou dopravu, představitelé všech tří skupin odmítají. "Dopravu blokovat nehodláme," tvrdí mladý komunista Štefek. "Mnohem horší budou pro Pražany papalášské uzavírky celých ulic a třeba i obvodů, jako tomu bylo v roce 2000. Hodně bude záležet na přístupu policie," doplňuje Záras. Policie zatím nechce komentovat ani bezpečnostní opatření, ani to, jak razantně hodlá postupovat proti tisícovkám demonstrantů. "Připravujeme se na to, ale v tuto chvíli k tomu nebudeme poskytovat žádné informace. Vše se dozvíte včas," řekla včera mluvčí pražské policejní správy Eva Miklíková.
Fakt, že se budou tisíce demonstrantů pohybovat v ulicích Prahy, která se do listopadu skoro jistě nevzpamatuje z následků povodní a budou například ještě více komplikovat už tak přetíženou dopravu, představitelé všech tří skupin odmítají. "Dopravu blokovat nehodláme," tvrdí mladý komunista Štefek. "Mnohem horší budou pro Pražany papalášské uzavírky celých ulic a třeba i obvodů, jako tomu bylo v roce 2000. Hodně bude záležet na přístupu policie," doplňuje Záras. Policie zatím nechce komentovat ani bezpečnostní opatření, ani to, jak razantně hodlá postupovat proti tisícovkám demonstrantů. "Připravujeme se na to, ale v tuto chvíli k tomu nebudeme poskytovat žádné informace. Vše se dozvíte včas," řekla včera mluvčí pražské policejní správy Eva Miklíková.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903030</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903030</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Zrušte listopadový summit NATO, dvě miliardy korun, které bude jeho pořádání Česko stát, by se daly využít na pomoc postiženým záplavami. Přesně to požadovali čeští komunisté krátce poté, co voda zdevastovala velkou část republiky. Svůj "kontrasummit" však nezruší. KSČM pozvala do Prahy zástupce čtyřiceti levicových stran z celého světa. Už 21. září se mají sejít v hotelu Olympic uprostřed záplavami postiženého Karlína v Praze 8. Hlavní projev bude mít šéf KSČM Miroslav Grebeníček. Původně komunisté uvažovali, že kvůli povodňovým škodám "kontrasummit" odloží na listopad. "Na výkonném výboru jsme se ale shodli, že akce nebude finančně, ani organizačně náročná, a proto ji nepřesuneme," uvedla mluvčí KSČM Věra Žežulková. Podle ní dosud účast potvrdilo asi 150 "odborníků" z 25 levicových stran. "Samozřejmě, že budeme hovořit o negativní roli NATO ve světovém bezpečnostním a politickém uspořádání, ale kromě toho se bude diskutovat i o civilní ochraně a ochraně před živelními katastrofami," podotkla mluvčí. Uspořádání "kontrasummitu" summitu NATO nazvaného Mezinárodní konference KSČM k bezpečnostní architektuře Evropy bude podle Žežulkové komunisty stát asi 150 tisíc korun. Že by je KSČM mohla využít lépe, třeba na pomoc postiženým povodněmi - což strana požadovala od státu v souvislosti s penězmi na konání summitu NATO - Žežulková odmítá: "Snažíme se prostředky využívat lepším způsobem, ale jelikož se bude hovořit i o ochraně před živelními katastrofami, myslíme, že je nyní taková konference velmi aktuální".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903031</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903031</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Krása a nádhera. Tak popisují v těchto dnech Pražané jízdu městskými autobusy, které mohou v hlavním městě jezdit ve zvláštních pruzích. Naopak řidiči osobních aut musejí stát v dlouhých kolonách.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Situace v pražské automobilové dopravě připomínala včera - a to především v ranních hodinách - oblíbenou dětskou hru "Honzo, vstávej!". Na mnoha místech se totiž kolony vozidel pohybovaly tempem tři slepičí za minutu. Nejde však o hru, ale skutečnou situaci, která v hlavním městě nastala po nedávných záplavách. "Jedu sice už skoro dvě hodiny, ale pořád je to lepší, než se mačkat v přecpané tramvaji," zlobí se muž v nažehleném obleku stojící na Letné. Řidič modrého fiatu z vozu vystoupil a své auto tlačí, přičemž ale nijak nezdržuje ostatní. Těžko říci, zda se mu jeho automobil porouchal, nebo šetří palivo. Příznivci městské hromadné dopravy si ale mnou ruce. Cesta náhradními autobusy, které nahrazují metro, je v těchto dnech nejrychlejším způsobem dopravy po Praze. "Prostě nádhera, z Kobylis jsme byli na Václaváku za 12 minut, normálně to trvá přes půl hodiny a autem teď dvě hodiny," říká nadšeně matka dvou školou povinných dcer. Její slova potvrzuje i řidič jednoho z autobusů: "Je to krása, vždyť se podívejte, autobusy jezdí skoro každou minutu. Auta mají zůstat doma." Pro autobusy je totiž na komunikacích vyhrazen zvláštní pruh, a tak předjíždějí i ta nejrychlejší auta. Řidičům, kteří si chtějí urychlit cestu a využijí tohoto pruhu, ovšem hrozí, že zaplatí pokutu.
</TEXT>
<HEADING>
Pane řidiči, kam jedete?
</HEADING>
<TEXT>
Zmatek naopak panoval v tramvajové dopravě. Lidé nevěděli, kam která tramvaj jede. Od včerejšího dne navíc začaly platit další změny v jejich trasách, a tak se zvýšil i počet lidí zmateně pobíhajících po nástupních ostrůvcích. Někteří z nich se informací dožadovali přímo od řidičů tramvají. Původní trasy tramvají platí už jen ve vzácných případech. Dopravní podnik proto vydal zcela nové mapky, které orientaci po Praze značně ulehčí. "Plánky si mohou lidé vyzvednout v informačních stáncích, stanicích metra, nebo v našem sídle na náměstí I. P. Pavlova," informovala včera Eva Dydová z tiskového oddělení Dopravního podniku. Až na drobné výjimky byla ale včera pražská hromadná doprava plynulá. Nejkritičtější situace byla na Smíchově v ulici Radlická a na Žižkově v ulici Seifertova, která byla od včerejška otevřena i pro automobily. Ty ale musely jezdit po kolejích, čímž blokovaly přeplněné tramvaje. Dopravní podnik vyslal v první den nového školního roku do ulic i posily 40 autobusů a 25 tramvajových souprav, a navíc zkrátil intervaly mezi jednotlivými spoji.
</TEXT>
<HEADING>
Chodci a autobusy mají přednost
</HEADING>
<TEXT>
O několik hodin později však mohli včera přijít do práce řidiči osobních automobilů. Magistrát hlavního města totiž schválil přeprogramování semaforů - přednost nyní mají vozidla hromadné dopravy a chodci. "Tam, kde tramvaje a autobusy nejezdí, však tyto semafory pouští co nejvíce aut," řekl mluvčí pražského magistrátu Martin Kupka. Podle jeho slov je dopravní situace v hlavním městě poměrně příznivá i kvůli tomu, že lidé nejezdí do centra svými auty. Přesto ale kolony stály zejména po ránu na mnoha místech. Nejkritičtější situace byla na Letné, v ulicích Milady Horákové a Veletržní. Lépe na tom nebyli ani řidiči projíždějící ulicemi Argentinská, Bubenská, Koněvova, Radlická a Plzeňská. Tradiční kolony stály rovněž na Jižní spojce. V ranních hodinách navíc musela policie třikrát nárazově uzavřít Smíchovský tunel. Pokud se tady chtějí Pražané v těchto dnech dostat do práce včas, měli by využít městskou hromadnou dopravu. Tramvaje a autobusy jsou totiž stále tou nejrychlejší variantou jízdy po hlavním městě.
Praha prožívá kritickou dopravní situaci
Dopravní zácpy v Praze
* nepohybující se fronty aut v délce několika kilometrů
- Milady Horákové
- Veletržní
- Bubenská
- V Holešovičkách
- Wilsonova
- Argentinská
- Barrandovský most
- komplikovaná situace je na Jižní spojce, kde se kolony automobilů tvoří v obou směrech po celý den
* kolony aut tvořící se v dopravních špičkách - ráno a odpoledne
- U Bulhara
- Seifertova
- Spojovací
- Novovysočanská
- Bohdalec
- Radlická a okolí
- Hlávkův most
- Koněvova
- Husitská
</TEXT>
<HEADING>
* městská hromadná doprava
</HEADING>
<TEXT>
Problémy se objevují i v MHD a to konkrétně na autobusové lince 231 v ulici Radlická. Komplikovaná dopravní situace ztežuje dopravu cestujících také v oblasti křižovatky U Bulhara
Problémy se objevují i v MHD a to konkrétně na autobusové lince 231 v ulici Radlická. Komplikovaná dopravní situace ztežuje dopravu cestujících také v oblasti křižovatky U Bulhara
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903032</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903032</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z PRAHY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Začátek procesu s 11 bývalými vysokými důstojníky StB obžalovanými z účasti na akci Asanace, zaměřené na šikanování disidentů, je stále v nedohlednu. Původně měl začít v květnu, ale kvůli nemoci jednoho z obžalovaných Miroslava Marka z Ústí nad Labem musel být odročen na neurčito. Soud dosud nemá k dispozici lékařskou zprávu, takže nemůže rozhodnout o dalším postupu. "Lékař mi odmítl cokoli sdělit, takže si dopisuji s obžalovaným, aby udělil souhlas s vyžádáním zdravotní dokumentace," uvedla soudkyně Obvodního soudu pro Prahu 6 Kateřina Kohoutková. Žalobu na bývalé náčelníky krajských správ StB podalo státní zastupitelství soudu šestého pražského obvodu loni v listopadu. Soud Prahy 6 ale případ nejprve postoupil Okresnímu soudu v Ústí nad Labem s odůvodněním, že v jeho regionu žije nejvíce obětí Asanace. Někteří obžalovaní proti tomu však podali stížnost, a tak kauza skončila u soudu Prahy 6. Akce Asanace měla v letech 1977 až 1985 psychickým i fyzickým násilím donutit vytipované signatáře Charty 77, aby si podali žádost o vystěhování do ciziny. Podle žalobce ji nařídil tehdejší federální ministr vnitra Jaromír Obzina, který by měl být souzen v samostatném procesu. Protože je vážně nemocen, bude zřejmě řízení přerušeno.
PRAHA - Začátek procesu s 11 bývalými vysokými důstojníky StB obžalovanými z účasti na akci Asanace, zaměřené na šikanování disidentů, je stále v nedohlednu. Původně měl začít v květnu, ale kvůli nemoci jednoho z obžalovaných Miroslava Marka z Ústí nad Labem musel být odročen na neurčito. Soud dosud nemá k dispozici lékařskou zprávu, takže nemůže rozhodnout o dalším postupu. "Lékař mi odmítl cokoli sdělit, takže si dopisuji s obžalovaným, aby udělil souhlas s vyžádáním zdravotní dokumentace," uvedla soudkyně Obvodního soudu pro Prahu 6 Kateřina Kohoutková. Žalobu na bývalé náčelníky krajských správ StB podalo státní zastupitelství soudu šestého pražského obvodu loni v listopadu. Soud Prahy 6 ale případ nejprve postoupil Okresnímu soudu v Ústí nad Labem s odůvodněním, že v jeho regionu žije nejvíce obětí Asanace. Někteří obžalovaní proti tomu však podali stížnost, a tak kauza skončila u soudu Prahy 6. Akce Asanace měla v letech 1977 až 1985 psychickým i fyzickým násilím donutit vytipované signatáře Charty 77, aby si podali žádost o vystěhování do ciziny. Podle žalobce ji nařídil tehdejší federální ministr vnitra Jaromír Obzina, který by měl být souzen v samostatném procesu. Protože je vážně nemocen, bude zřejmě řízení přerušeno.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903033</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903033</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z PRAHY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Do konce týdne má z metra zmizet veškerá voda, která během povodní zalila značnou část jeho stanic. Předpokládají to firmy, které vodu z metra odčerpávají. Mluvčí Dopravního podniku Praha Michaela Kuchařová včera uvedla, že voda tak prý do týdne zmizí i ze stanice Náměstí Republiky, kam dosud při odčerpávání znovu natéká. "Ve stanici Náměstí Republiky jde o systém spojitých nádob, ale pouze uvnitř metra," řekla Kuchařová. Do stanice tak voda přitéká ze stanice Florenc, mezi nimi ji pak drží tlakové uzávěry. Kuchařová tvrdí, že nejde o přítok vody zvenku. "Firmy, které odčerpávají vodu ze stanice Náměstí Republiky, tak odčerpávají vodu z Florence," dodala mluvčí. Na Vltavské je situace obdobná, stanice se tam při odčerpávání rovněž opět plní vodou. "Tam však přitéká z větrací šachty, která vede až na Štvanici," řekla mluvčí. Nejvíce zatopená je stanice Florenc na trase B, pod vodou zůstávají Křižíkova a Invalidovna. Ze stanic Malostranská a Staroměstská by měla být voda odčerpána již dnes, ve stanicích Anděl, Karlovo náměstí a Národní třída je voda jen v kolejišti. Jakmile budou všechny postižené stanice vyčištěny od bahna, vydezinfikovány a budou strženy jejich podmáčené podhledy, začne jejich rekonstrukce. Povodeň prakticky vyřadila metro z provozu, škody se odhadují kolem dvou miliard.
PRAHA - Do konce týdne má z metra zmizet veškerá voda, která během povodní zalila značnou část jeho stanic. Předpokládají to firmy, které vodu z metra odčerpávají. Mluvčí Dopravního podniku Praha Michaela Kuchařová včera uvedla, že voda tak prý do týdne zmizí i ze stanice Náměstí Republiky, kam dosud při odčerpávání znovu natéká. "Ve stanici Náměstí Republiky jde o systém spojitých nádob, ale pouze uvnitř metra," řekla Kuchařová. Do stanice tak voda přitéká ze stanice Florenc, mezi nimi ji pak drží tlakové uzávěry. Kuchařová tvrdí, že nejde o přítok vody zvenku. "Firmy, které odčerpávají vodu ze stanice Náměstí Republiky, tak odčerpávají vodu z Florence," dodala mluvčí. Na Vltavské je situace obdobná, stanice se tam při odčerpávání rovněž opět plní vodou. "Tam však přitéká z větrací šachty, která vede až na Štvanici," řekla mluvčí. Nejvíce zatopená je stanice Florenc na trase B, pod vodou zůstávají Křižíkova a Invalidovna. Ze stanic Malostranská a Staroměstská by měla být voda odčerpána již dnes, ve stanicích Anděl, Karlovo náměstí a Národní třída je voda jen v kolejišti. Jakmile budou všechny postižené stanice vyčištěny od bahna, vydezinfikovány a budou strženy jejich podmáčené podhledy, začne jejich rekonstrukce. Povodeň prakticky vyřadila metro z provozu, škody se odhadují kolem dvou miliard.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903034</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903034</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z PRAHY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Policie zatím neví, kdo zavinil tragickou dopravní nehodu, při níž v neděli zahynuli v Karlíně dva lidé. V Sokolovské ulici se srazil autobus s osobním vozem, v němž zemřeli starší manželé. Tomáš Dvořák z centrálního dispečinku Dopravního podniku včera sdělil, že autobus patřil soukromému dopravci Stavby silnic a železnic, který vezl brigádníky. "Vyšetřování potrvá nejméně čtrnáct dnů tři týdny," míní Eva Miklíková z pražské policejní správy. Délku vyšetřování ovlivní i počet a rozsah odborných posudků. Autobus jel po vyvýšeném tramvajovém pásu a bočně narazil do škodovky, která chtěla odbočovat. Náraz odhodil osobní vůz asi o 30 metrů. Manželé nehodu nepřežili, v autobuse nebyl nikdo zraněn. Autobus měl údajně oprávnění uzavřenou zónou projíždět. "Rozhodně neměl na kolejích co dělat," řekla Miklíková s tím, že tramvajový pás je určen pouze pro tramvaje. Na tom podle ní nic nemění ani okolnost, zda se pás nenachází v povodňové zóně, do níž má autobus povolení vjezdu. "Do tohoto úseku smí vjet jen tramvaj," dodala Miklíková. Policie bude zjišťovat další okolnosti nehody i to, zda měl povolení k vjezdu do zóny i osobní vůz.
PRAHA - Policie zatím neví, kdo zavinil tragickou dopravní nehodu, při níž v neděli zahynuli v Karlíně dva lidé. V Sokolovské ulici se srazil autobus s osobním vozem, v němž zemřeli starší manželé. Tomáš Dvořák z centrálního dispečinku Dopravního podniku včera sdělil, že autobus patřil soukromému dopravci Stavby silnic a železnic, který vezl brigádníky. "Vyšetřování potrvá nejméně čtrnáct dnů tři týdny," míní Eva Miklíková z pražské policejní správy. Délku vyšetřování ovlivní i počet a rozsah odborných posudků. Autobus jel po vyvýšeném tramvajovém pásu a bočně narazil do škodovky, která chtěla odbočovat. Náraz odhodil osobní vůz asi o 30 metrů. Manželé nehodu nepřežili, v autobuse nebyl nikdo zraněn. Autobus měl údajně oprávnění uzavřenou zónou projíždět. "Rozhodně neměl na kolejích co dělat," řekla Miklíková s tím, že tramvajový pás je určen pouze pro tramvaje. Na tom podle ní nic nemění ani okolnost, zda se pás nenachází v povodňové zóně, do níž má autobus povolení vjezdu. "Do tohoto úseku smí vjet jen tramvaj," dodala Miklíková. Policie bude zjišťovat další okolnosti nehody i to, zda měl povolení k vjezdu do zóny i osobní vůz.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903035</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903035</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z PRAHY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Statiku některých domů v Karlíně ohrožují podzemní koryta, která v podloží vytvořila odtékající spodní voda. Bude se tam proto zřejmě bourat více poškozených domů než dva, u nichž se to předpokládalo. Starosta Prahy 8 Josef Nosek však přesný počet zatím nezná. V Karlíně se při povodni zřítily tři domy. Krizový štáb Prahy 8 dnes rozhodne, kdy se budou moci do části Karlína opět nastěhovat obyvatelé. Bude záležet na tom, jak energetici obnoví dodávky elektřiny. Doposud se lidem nedoporučovalo v Karlíně přespávat, měli jen uklízet a brát si z bytů potřebné věci. Úředníci zjišťují, ve kterých domech ještě majitelé nezačali uklízet. Podle starosty je to problém. "Musíme s tím začít něco dělat. Majitele budeme zřejmě zveřejňovat," uvedl starosta. S úklidem pomáhá 670 vojáků.
PRAHA - Statiku některých domů v Karlíně ohrožují podzemní koryta, která v podloží vytvořila odtékající spodní voda. Bude se tam proto zřejmě bourat více poškozených domů než dva, u nichž se to předpokládalo. Starosta Prahy 8 Josef Nosek však přesný počet zatím nezná. V Karlíně se při povodni zřítily tři domy. Krizový štáb Prahy 8 dnes rozhodne, kdy se budou moci do části Karlína opět nastěhovat obyvatelé. Bude záležet na tom, jak energetici obnoví dodávky elektřiny. Doposud se lidem nedoporučovalo v Karlíně přespávat, měli jen uklízet a brát si z bytů potřebné věci. Úředníci zjišťují, ve kterých domech ještě majitelé nezačali uklízet. Podle starosty je to problém. "Musíme s tím začít něco dělat. Majitele budeme zřejmě zveřejňovat," uvedl starosta. S úklidem pomáhá 670 vojáků.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903036</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903036</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z PRAHY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na 25 let za mříže poslal včera Krajský soud v Praze pětatřicetiletého Tomáše Rybáka, který v prosinci 2000 znásilnil a zardousil dcery své družky, patnáctiletou a třináctiletou. Bývalý vězeňský dozorce Rybák tvrdí, že zabil jednu z dívek. Pod vlivem prášků si prý třináctiletou Elišku Křižičkovou spletl s duchem. Patnáctiletá Jana se podle něj poté zabila sama. Znalci to vyloučili. "Tento čin nemá obdoby," zdůvodnil soudce Stanislav Černecký, proč zvolil nejvyšší možný trest v rámci zákonem dané sazby. Rybák podle Černeckého trpí závažnou nevyléčitelnou poruchou osobnosti. Podle znalců je však jeho resocializace možná. Proto soud nemohl poslat Rybáka do vězení na doživotí. Podle starého trestního řádu platného v době činu musejí být pro udělení doživotního trestu splněny dvě podmínky - závažnost trestného činu a nemožnost nápravy. Státní zástupce je s verdiktem spokojen, advokát si ponechal lhůtu na rozmyšlenou.
PRAHA - Na 25 let za mříže poslal včera Krajský soud v Praze pětatřicetiletého Tomáše Rybáka, který v prosinci 2000 znásilnil a zardousil dcery své družky, patnáctiletou a třináctiletou. Bývalý vězeňský dozorce Rybák tvrdí, že zabil jednu z dívek. Pod vlivem prášků si prý třináctiletou Elišku Křižičkovou spletl s duchem. Patnáctiletá Jana se podle něj poté zabila sama. Znalci to vyloučili. "Tento čin nemá obdoby," zdůvodnil soudce Stanislav Černecký, proč zvolil nejvyšší možný trest v rámci zákonem dané sazby. Rybák podle Černeckého trpí závažnou nevyléčitelnou poruchou osobnosti. Podle znalců je však jeho resocializace možná. Proto soud nemohl poslat Rybáka do vězení na doživotí. Podle starého trestního řádu platného v době činu musejí být pro udělení doživotního trestu splněny dvě podmínky - závažnost trestného činu a nemožnost nápravy. Státní zástupce je s verdiktem spokojen, advokát si ponechal lhůtu na rozmyšlenou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903037</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903037</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Izrael a Jordánsko hledají dárce pro společný projekt, který bude stát osm set milionů dolarů
</TITLE>
<TEXT>
Tři sta kilometrů dlouhé potrubí by mělo spojit Rudé s Mrtvým mořem, jehož hladina klesá rok co rok zhruba o metr.
JOHANNESBURG - Mrtvému moři (jde vlastně o slané jezero, ležící na hranici Jordánska a Izraele) tak hrozilo, že okolo roku 2050 vyschne docela. Vody biblické řeky Jordán, která jezero napájí, jsou totiž hojně odčerpávány k průmyslovým i zemědělským účelům. Oblasti tak hrozila ekologická katastrofa: jordánská vláda již byla nucena vystěhovat zhruba tři tisíce obyvatel z vesnic při pobřeží jezera, kteří byli ohrožováni nedostatkem vody stejně jako častými propady půdy. Izrael a Jordánsko oznámily tuto neděli na světovém ekologickém summitu v Johannesburgu své rozhodnutí zachránit proslulé jezero. Konkrétní plán má být hotov v průběhu pěti let. Jeho realizace pak podle jordánských diplomatů zabere jistě více než deset let. Představitelé obou států vyzvali ostatní země planety, aby se spolupodílely na financování záchranného projektu. Podle dostupných informací se již v tomto smyslu kladně vyjádřilo Německo. Dohoda mezi Izraelem a Jordánskem má rovněž politický význam. "Ekologie, příroda neznají hranic ani politických konfliktů. Náš projekt vychází z přesvědčení, že sdílíme stejný prostor, jehož osud nám není lhostejný," komentoval dohodu s převážně židovským státem ministr plánování arabského Jordánska Básim Avadalláh. Oba zmíněné státy podepsaly před osmi lety mírovou dohodu, která vytvářela prostor pro několik projektů, záchranu Mrtvého moře nevyjímaje. Palestinská (arabská) intifáda, která vypukla před dvěma roky, však vztahy obou států zkomplikovala. V tomto ohledu jde o průlomovou událost, i proto je vodní dílo nazýváno "Potrubím míru". Mrtvé moře leží na nejnižším bodě planety, zhruba 400 metrů pod hladinou moře. Jeho voda je léčivá: ročně za ní putují tisíce turistů, kteří jak na jordánské, tak na izraelské straně utrácejí nemálo peněz.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903038</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903038</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Nemastná neslaná dohoda včera uzavřela jednání účastníků summitu v JAR. Přijatá deklarace nestanoví v oblasti energetiky žádné konkrétní cíle.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>JOHANNESBURG</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Účastníci summitu o udržitelném rozvoji v jihoafrickém Johannesburgu včera přijali závěrečnou deklaraci o ochraně životního prostředí a zmírnění chudoby. Do pozdních večerních hodin se diskutovalo o posledním bodu deklarace, který se týkal zvýšení podílu obnovitelných zdrojů energie na její výrobě. Původní požadavek na zvýšení tohoto podílu na úroveň 15 procent do roku 2010 však přijat nebyl. Proti tomuto omezení, které by v důsledku znamenalo částečný ústup od spalování fosilních paliv, se postavily USA a země produkující ropu. Účastníci se nakonec shodli na tom, že je nutné "podstatně zvýšit" využívání solární či větrné energie. Německý kancléř Gerhard Schröder včera na summitu připomněl, že spalování fosilních paliv způsobuje globální oteplování planety, které bylo jednou z příčin katastrofálních záplav ve střední Evropě. Vyjednávači všech zemí nakonec přistoupili na závazek snížit počet lidí bez přístupu k sanitárním zařízením do roku 2015 na polovinu. Dohody bylo dosaženo také v otázkách týkajících se obchodu, když delegáti slíbili jednat o snížení zemědělských i jiných subvencí ve vyspělých zemích, které znemožňují konkurenceschopnost třetího světa. Do závěrečného dokumentu byl rovněž zahrnut požadavek "dobré" (tedy nezkorumpované) vlády jako nutnosti k dosažení udržitelného rozvoje. Nestal se však podmínkou pro poskytování pomoci, jak původně žádal Washington. V deklaraci je dále řada jiných ustanovení, týkajících se široké škály problémů od boje s nemocí AIDS až k vodohodpodářským otázkám.
JOHANNESBURG - Účastníci summitu o udržitelném rozvoji v jihoafrickém Johannesburgu včera přijali závěrečnou deklaraci o ochraně životního prostředí a zmírnění chudoby. Do pozdních večerních hodin se diskutovalo o posledním bodu deklarace, který se týkal zvýšení podílu obnovitelných zdrojů energie na její výrobě. Původní požadavek na zvýšení tohoto podílu na úroveň 15 procent do roku 2010 však přijat nebyl. Proti tomuto omezení, které by v důsledku znamenalo částečný ústup od spalování fosilních paliv, se postavily USA a země produkující ropu. Účastníci se nakonec shodli na tom, že je nutné "podstatně zvýšit" využívání solární či větrné energie. Německý kancléř Gerhard Schröder včera na summitu připomněl, že spalování fosilních paliv způsobuje globální oteplování planety, které bylo jednou z příčin katastrofálních záplav ve střední Evropě. Vyjednávači všech zemí nakonec přistoupili na závazek snížit počet lidí bez přístupu k sanitárním zařízením do roku 2015 na polovinu. Dohody bylo dosaženo také v otázkách týkajících se obchodu, když delegáti slíbili jednat o snížení zemědělských i jiných subvencí ve vyspělých zemích, které znemožňují konkurenceschopnost třetího světa. Do závěrečného dokumentu byl rovněž zahrnut požadavek "dobré" (tedy nezkorumpované) vlády jako nutnosti k dosažení udržitelného rozvoje. Nestal se však podmínkou pro poskytování pomoci, jak původně žádal Washington. V deklaraci je dále řada jiných ustanovení, týkajících se široké škály problémů od boje s nemocí AIDS až k vodohodpodářským otázkám.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903039</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903039</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Do vyšetřovací vazby vzal včera soud Kerima Chattyho, obviněného z pokusu o únos letadla.
</TITLE>
<TEXT>
VASTERAS, Švédsko - Soud ve švédském Vasterasu dnes vyhověl žádosti prokuratury a rozhodl, že muž zadržený na vasteraském letišti zůstane ve vyšetřovací vazbě až do 16. září, kdy by měla prokuratura vznést formální obvinění. Podezřelý Kerim Chatty je předběžně obviněn z plánování únosu letadla a z ilegálního držení zbraně. Podle informace ze zpravodajských zdrojů chtěl s letounem společnosti Ryanair, který se pokusil unést minulý čtvrtek, narazit do budovy amerického velvyslanectví v některé evropské zemi. To však švédská policie odmítla. I tak ale policie označuje Chattyho provinění za vážné. "Je to velice vážný a ve Švédsku neobvyklý zločin," řekl policejní mluvčí Ulf Palm. Chatty, který je švédským občanem (jeho matka je Švédka a otec Tunisan), byl obviněn z "plánování únosu, letecké sabotáže, přestupku při držení zbraně a vážného zločinu".
</TEXT>
<HEADING>
Obhájce si stěžuje
</HEADING>
<TEXT>
Palm tvrdí, že přidání slov "vážný zločin" do obžaloby znamená, že se od chvíle, kdy byl Chatty zatčen, objevily nové důkazy. Nikdo další nebyl v tomto případu obžalován. Chattymu hrozí doživotí, pokud obžaloba prokáže, že se chystal unést letadlo. Chattyho právník uvedl, že jeho klient přiznal držení zbraně, ale odmítá jakékoli obvinění z terorismu. Uggla si postěžoval, že mu policie ani žalobce nepředali detaily týkající se obvinění jeho klienta. "Je to poprvé v mojí dvacetileté praxi, kdy jsem nedostal žádné informace," řekl. Chatty byl zadržen ve čtvrtek, když policisté na letišti objevili v jeho příručním zavazadle pistoli. Cestující museli opustit letoun směřující do Británie a policisté stroj prohledali. Shodou okolností v letadle cestovala skupina muslimů na konferenci do Birminghamu. Ti si později stěžovali na zacházení policie. Chatty byl už dříve obviněn z krádeže a výtržnictví. Od podzimu 1996 do začátku 1997 navštěvoval v USA leteckou školu. Z té byl vyloučen, protože byl podprůměrným studentem. Podle policie je nepravděpodobné, že by měl Chatty napojení na teroristickou organizaci Al Kajda.
Palm tvrdí, že přidání slov "vážný zločin" do obžaloby znamená, že se od chvíle, kdy byl Chatty zatčen, objevily nové důkazy. Nikdo další nebyl v tomto případu obžalován. Chattymu hrozí doživotí, pokud obžaloba prokáže, že se chystal unést letadlo. Chattyho právník uvedl, že jeho klient přiznal držení zbraně, ale odmítá jakékoli obvinění z terorismu. Uggla si postěžoval, že mu policie ani žalobce nepředali detaily týkající se obvinění jeho klienta. "Je to poprvé v mojí dvacetileté praxi, kdy jsem nedostal žádné informace," řekl. Chatty byl zadržen ve čtvrtek, když policisté na letišti objevili v jeho příručním zavazadle pistoli. Cestující museli opustit letoun směřující do Británie a policisté stroj prohledali. Shodou okolností v letadle cestovala skupina muslimů na konferenci do Birminghamu. Ti si později stěžovali na zacházení policie. Chatty byl už dříve obviněn z krádeže a výtržnictví. Od podzimu 1996 do začátku 1997 navštěvoval v USA leteckou školu. Z té byl vyloučen, protože byl podprůměrným studentem. Podle policie je nepravděpodobné, že by měl Chatty napojení na teroristickou organizaci Al Kajda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903040</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903040</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>HEBRON</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Izraelský ministr obrany Benjamin ben Eliezer nařídil prošetřit zásahy izraelských vojáků, při nichž jen o víkendu přišlo o život 11 Palestinců, většinou civilistů. "Ministr obrany dal pokyn k jmenování zvláštního týmu, který by měl tyto operace prošetřit a do pátku předložit návrhy, jak v budoucnosti zabránit opakování takovýchto nešťastných incidentů," uvádí se v prohlášení ministerstva. K prověření víkendových střetů vyzval také izraelský prezident Moše Kacav. "Musí se prověřit, zda (armáda) nesahá příliš rychle po zbrani," řekl Kacav. Izraelští vojáci zastřelili v neděli čtyři Palestince u města Hebron na západním břehu Jordánu. Podle palestinských svědků se jednalo o dělníky z kamenolomu a útok vojáků byl nevyprovokovaný. Izraelské zdroje nicméně tvrdí, že Palestinci po půlnoci pronikli na oplocený zemědělský pozemek židovských osadníků a že byli ozbrojení.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903041</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903041</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Britský premiér Tony Blair se už rozhodl uspořádat referendum o přijetí eura, přestože kabinet veřejně hlásá, že počká až na expertizu o výhodách a nevýhodách jednotné evropské měny. Vyplývá to ze slov bývalého člena britského kabinetu George Foulkese, která včera přetiskl deník Daily Telegraph. Foulkes, který až do svého letošního odchodu zastával místo státního ministra pro mezinárodní rozvoj, předpověděl, že referendum o euru se uskuteční příští rok na podzim, nejspíš v říjnu. Studie britského ministerstva financí, která má posoudit dopad zavedení eura na ostrovní ekonomiku, má být přitom hotová teprve v červnu. Britská vláda tvrdí, že teprve na jejím základě se rozhodne, zda se referendum uskuteční. "Poté, co jsem s ním (Blairem) mluvil, jsme pracovně začali počítat s podzimem příštího roku. Vidíme to na říjen," prohlásil Foulkes pro list Scotland on Sunday. Bývalý ministr se nyní účastní řízení dvou organizací, které vedou kampaň za zavedení eura. Podle průzkumů z konce srpna ale není příliš mnoho Britů nakloněno výměně libry za jednotnou evropskou měnu. Podle studie vypracované společností Barclays Capital by 49 procent dotázaných hlasovalo proti zavedení eura, zatímco pro by bylo jen 36 procent.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903042</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903042</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Exploze v ukrajinském dole si vyžádala jednu oběť. Jeden horník zahynul v neděli při explozi směsice uhelného prachu a metanu na jednom z dolů v Doněcké oblasti. Dva další zůstávají pohřbení pod lavinou suti. V době výbuchu, tedy v neděli dopoledne, pracovalo zhruba 500 metrů pod zemí devět horníků. Čtyřem z nich se podařilo dostat ze šachty vlastními silami a dvěma dalším pomohli vylézt záchranáři.
</TITLE>
<TEXT>
Sedm lidí zahynulo při havárii letadla v USA. Sedm lidí, včetně přinejmenším dvou dětí, zahynulo včera při havárii malého soukromého letadla nedaleko letiště na jihozápadě amerického státu New Hampshire. Havárii nikdo nepřežil. Letadlo směřovalo do Charlestonu v Západní Virginii. Podle svědků se stroj typu Beech Baron po startu zřejmě chtěl vrátit na Dillantovo-Hopkinsovo letiště poblíž města Keene. Nakonec však havaroval v lese asi tři kilometry od letiště. Svědci uvedli, že letadlo po nárazu vybuchlo a zcela shořelo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903043</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903043</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Americký ministr zahraničí překvapil Bílý dům požadavkem, aby se do Iráku vrátili inspektoři OSN
</TITLE>
<TEXT>
O návratu inspektorů OSN uvažuje Bagdád. Připustil to včera místopředseda irácké vlády Tárik Azíz, a to i přesto, že den předtím tvrdil opak.
WASHINGTON/LONDÝN - Prohlášení amerického ministra zahraničí Colina Powella, že do Iráku by se měli nejprve vrátit inspektoři OSN, potom předložit světu důkazy o hrozbě, a teprve poté uvažovat o akci proti Saddámovi Husajnovi, překvapily Bílý dům. Jeho představitelé se snaží zakrývat jakékoli rozpory uvnitř administrativy a opakují, že Powellova slova neznamenají, že prezident George W. Bush změnil názor. "Irácký režim se nezbavuje zbra-ní a ani nenaznačuje, že by se na něco takového chystal," řekl listu The Washington Post mluvčí Bílého domu Scott McClellan. "Inspekce nejsou zárukou, jestliže (irácký) režim zároveň pracuje na skrývání zbraní hromadného ničení, materiálů a programů." Powell se netají tím, že je nutná změna režimu v Iráku, nicméně podle všeho se rozchází s jestřáby v administrativě v názoru na to, jak to provést a kdy. "Prezident (Bush) jasně říká, že by se měli inspektoři vrátit," řekl Powell v odvysílané části rozhovoru pro BBC (zbytek má být teprve odvysílán). "Irák porušuje většinu rezolucí OSN 11 let nebo déle. Takže jako první krok nechme inspektory, ať něco naleznou. Pojďme je poslat zpátky. Proč by měli zůstat stranou?"
</TEXT>
<HEADING>
Britové chtějí pro útok podporu OSN
</HEADING>
<TEXT>
Místopředseda irácké vlády Tárik Azíz v neděli pro CNN uvedl, že vpuštění inspektorů OSN do země není "řešením, protože to neukončí spory." Nicméně včera v Jihoafrické republice, kde se účastní summitu OSN, připustil, že by irácká vláda mohla znovu obnovit inspekce. "Stále ještě se o tom (návratu zbrojních inspektorů) uvažuje," odpověděl Tárik Azíz na dotaz, zda je Irák připraven vpustit inspektory, kteří Bagdád opustili v roce 1998, zpět do země. Pro vojenskou akci, která by vedla ke svržení Saddáma Husajna, je většina Američanů. Podle průzkumu uveřejněného v listu The Los Angeles Times si 59 procent Američanů myslí, že USA by měly podniknout vojenskou akci zaměřenou na svržení Saddáma, zatímco 29 % je proti a ostatní nejsou rozhodnuti. Avšak 61 % stoupenců vojenské akce si myslí, že Washington by měl napadnout Irák, jen pokud bude mít podporu mezinárodního společenství. V Británii, která je tradičně nejbližším spojencem USA, je situace podobná. Sedmdesát jedna procent Britů je proti účasti své země na případném útoku na Irák, pokud se zásahem nebude souhlasit OSN. Pokud by k zásahu dala OSN svolení, podpořilo by ho 41 procent britských občanů.
Místopředseda irácké vlády Tárik Azíz v neděli pro CNN uvedl, že vpuštění inspektorů OSN do země není "řešením, protože to neukončí spory." Nicméně včera v Jihoafrické republice, kde se účastní summitu OSN, připustil, že by irácká vláda mohla znovu obnovit inspekce. "Stále ještě se o tom (návratu zbrojních inspektorů) uvažuje," odpověděl Tárik Azíz na dotaz, zda je Irák připraven vpustit inspektory, kteří Bagdád opustili v roce 1998, zpět do země. Pro vojenskou akci, která by vedla ke svržení Saddáma Husajna, je většina Američanů. Podle průzkumu uveřejněného v listu The Los Angeles Times si 59 procent Američanů myslí, že USA by měly podniknout vojenskou akci zaměřenou na svržení Saddáma, zatímco 29 % je proti a ostatní nejsou rozhodnuti. Avšak 61 % stoupenců vojenské akce si myslí, že Washington by měl napadnout Irák, jen pokud bude mít podporu mezinárodního společenství. V Británii, která je tradičně nejbližším spojencem USA, je situace podobná. Sedmdesát jedna procent Britů je proti účasti své země na případném útoku na Irák, pokud se zásahem nebude souhlasit OSN. Pokud by k zásahu dala OSN svolení, podpořilo by ho 41 procent britských občanů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903044</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903044</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Opakované irské referendum o změnách v Evropské unii se bude podle tisku pravděpodobně konat 18. října. Irové změny v EU, které podmiňují i její rozšíření, už jednou odmítli, ale vláda se je snaží přimět k nové, a to kladné odpovědi. Jak píší The Irish Times, představitelé členských zemí i komise naléhali v pátek na irského ministra zahraničí na poradě v dánském Helsingöru, aby Irsko referendum uspíšilo. Chtějí totiž mít ve věci jasno a nechtějí, aby případné zmatky kolem irského postoje příliš narušily už tak komplikovaný harmonogram jednání o přijetí nových členů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903045</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903045</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>KÁHIRA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jeden z nejvyšších členů teroristické sítě Al Kajda a muž hledaný kvůli loňským atentátům na USA Egypťan Ajmán Zavahrí dostal pozvánku na víkendovou konferenci o islámském hnutí. Bude se konat v Káhiře a Zavahrí, který patří mezi 22 nejhledanějších teroristů světa, se má zúčastnit buď telefonicky, nebo prostřednictvím internetu. Bývalý chirurg Zavahrí patří v Al Kajdě k nejbližším spolupracovníkům šéfa této skupiny Usámy bin Ládina. Není známo, kde se oba muži skrývají.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903046</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903046</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
AZUSA, USA - Požáry, které se rychle rozšířily přes 1200 hektarů kalifornských lesů, donutily o víkendu k evakuaci tisíce rekreantů. V neděli živel dospěl do lesních oblastí kaňonu Azusa asi 50 kilometrů východně od Los Angeles. Na 8000 obyvatel zdejších kempů bylo vyzváno k evakuaci.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903047</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903047</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Válku s koncernem Nestlé zahájili obyvatelé Janova poté, co tato nadnárodní firma začala nabízet produkt pojmenovaný po jejich tradiční bazalkové omáčce.
</TITLE>
<TEXT>
JANOV, Itálie - Italský šéfkuchař Gian Paolo Belloni cestoval až do amerického Las Vegas, aby na přání slavného zpěváka Franka Sinatry dohlížel na přípravu pesta. Nyní ale má Belloni starost s tím, aby kvalitu této omáčky s bazalkovým základem udržel doma v Janově. Různé nadnárodní firmy se totiž pokoušejí využít názvu tohoto tradičního pokrmu, aby zvýšily prodej svých výrobků. Podle janovských starousedlíků ale jen klamou zákazníky. "Existuje jen jedno opravdové pesto a to pochází z Janova," dušuje se Belloni, který je šéfkuchařem v místní restauraci Zeffirino. V tomto vyhlášeném podniku si na tradiční janovské omáčce mezi jinými pochutnávali ipapež Jan Pavel II. či bývalý sovětský prezident Michail Gorbačov. "Naše pesto nemá obdoby. Musíme ho bránit před světem. Je jen jedno 'Pesto Genovese'," dodává Belloni. Pesto se kromě bazalky připravuje ještě z parmezánu, piniových ořechů, olivového oleje, česneku, soli a případně i ovčího sýra či pepře. Tradiční recepturu ale podle strážců tradice z Janova ohrozily výrobky potravinářského koncernu Nestlé, který začal své bazalkové produkty nabízet pod jmény místních pokrmů - firma je ovšem vyráběla mimo italské území. Kromě toho se ani nedržela původní receptury.
</TEXT>
<HEADING>
Vyhraná bitva
</HEADING>
<TEXT>
Spor přerostl ve skutečnou bitvu. Janovské supermarkety, místní politici a obyvatelé začali výrobky Nestlé bojkotovat. Do věci se zapojila i policie, jejíž příslušníci, zabývající se jinak hospodářskou kriminalitou, sebrali sklenice s pestem z pultů ostatních obchodů, aby otestovali jejich obsah. Potravinový gigant nakonec ustoupil a rozhodl se, že výrobky se zaregistrovanými jmény "Pesto" a "Sanremo" přejmenuje. Janov byl velice potěšen, i když výsledek sporu považuje pouze za vítězství v jedné bitvě, a nikoliv v celé válce. "To je jen začátek," podotýká šéfkuchař Belloni. "Musíme bránit vysokou kvalitu ingrediencí tvořících pesto," dodává Belloni. Jde především o bazalku, pro jejíž pěstování prý v oblasti Janova existují specifické podmínky. Zastánci tradičního receptu se proto hodlají obrátit na Brusel, aby jejich pestu přiřkl ochrannou známku. Ne všichni jsou ale o výlučnosti bazalkové omáčky z Janova přesvědčení. Mnozí gurmáni poukazují na to, že pesto není spjato s konkrétním regionem, stejně jako například parmezán, mozzarella či parmská šunka.
Spor přerostl ve skutečnou bitvu. Janovské supermarkety, místní politici a obyvatelé začali výrobky Nestlé bojkotovat. Do věci se zapojila i policie, jejíž příslušníci, zabývající se jinak hospodářskou kriminalitou, sebrali sklenice s pestem z pultů ostatních obchodů, aby otestovali jejich obsah. Potravinový gigant nakonec ustoupil a rozhodl se, že výrobky se zaregistrovanými jmény "Pesto" a "Sanremo" přejmenuje. Janov byl velice potěšen, i když výsledek sporu považuje pouze za vítězství v jedné bitvě, a nikoliv v celé válce. "To je jen začátek," podotýká šéfkuchař Belloni. "Musíme bránit vysokou kvalitu ingrediencí tvořících pesto," dodává Belloni. Jde především o bazalku, pro jejíž pěstování prý v oblasti Janova existují specifické podmínky. Zastánci tradičního receptu se proto hodlají obrátit na Brusel, aby jejich pestu přiřkl ochrannou známku. Ne všichni jsou ale o výlučnosti bazalkové omáčky z Janova přesvědčení. Mnozí gurmáni poukazují na to, že pesto není spjato s konkrétním regionem, stejně jako například parmezán, mozzarella či parmská šunka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903048</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903048</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Národní pochoutka brynza, která se vyrábí z nepasterizovaného mléka, by vstupem Slovenska do EU neměla utrpět. Horší to bude s jejím vývozem.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRATISLAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Brynza bude!" Nejde o vyvolávání trhovce, ale o skálopevné ujištění hlavního slovenského vyjednávače s Evropskou unií Jána Figeľa. Podle průzkumů po vstupu do unie touží až tři čtvrtiny Slováků, ale zdá se, že tato podpora je mnohdy dána spíše všeobecně přitažlivou vizí "mít se jako na Západě" než znalostí detailů, co členství v unii může obnášet. "Na brynzu nám sahat nebudou," rezolutně prohlašuje postarší dáma za souhlasného přikyvování rodinky, když u kavárenského stolku řeč náhodou zabrousí na vyjednávání s unií o podmínkách slovenského členství. Spor o pochoutku ze slovenských kolib byl však už před časem uzavřen. "Brynza bude, není pravda, že by měla zmizet, ale zůstane jen na národním trhu," řekl státní tajemník Figeľ.
</TEXT>
<HEADING>
Slivovice bude podléhat dani z alkoholu
</HEADING>
<TEXT>
Jak ujišťuje, ani integrace nezlikviduje kulinářské speciality, které má každá země. S exportem speciality, vyráběné z nepasterizovaného mléka, to bude horší, ale Slováci si i jako občané unie budou moci dopřát halušky s nezbytnou ingrediencí. A podobně jako v České republice, i na Slovensku bude možné sousto spláchnout douškem slivovice, soudě podle výsledku vyjednávání o ovocných destilátech, kde se spor ostatně vedl spíše o daně. Domácí palírny budou nadále podléhat domácí legislativě - ale už nebude možné, aby část produkce byla osvobozena od daně z alkoholu, jak bývalo zvykem. Zřejmě jen ku prospěchu trávicího traktu spotřebitelů bude nezbytnost, aby salaše, koliby a jiné brynzárny stejně jako ostatní potravinářské provozy - splňovaly hygienické normy eurokratů. Koneckonců, evropským pravidlům se budou muset časem přizpůsobit i kravíny, vepříny či slepičárny. Slováci se zdají být už smířeni i s tím, že se budou muset rozloučit třeba s tradiční etiketou rum, protože tento název je v unii vyhrazen jen pro lihovinu z cukrové třtiny. Tradiční lihovina zůstane, změní jen název. Figeľ se neobává, že by vstup do unie postihl všední život nějakými dramatickými novotami, třeba že by z televizních obrazovek zmizela hollywoodská produkce či latinskoamerické novely. Spíše se slovenští cestovatelé budou moci těšit, že se jim na přechodech otevře i pruh s označením "EU nations", i když Slovensko k schengenskému systému přistoupí zřejmě nejdříve v roce 2007.
Jak ujišťuje, ani integrace nezlikviduje kulinářské speciality, které má každá země. S exportem speciality, vyráběné z nepasterizovaného mléka, to bude horší, ale Slováci si i jako občané unie budou moci dopřát halušky s nezbytnou ingrediencí. A podobně jako v České republice, i na Slovensku bude možné sousto spláchnout douškem slivovice, soudě podle výsledku vyjednávání o ovocných destilátech, kde se spor ostatně vedl spíše o daně. Domácí palírny budou nadále podléhat domácí legislativě - ale už nebude možné, aby část produkce byla osvobozena od daně z alkoholu, jak bývalo zvykem. Zřejmě jen ku prospěchu trávicího traktu spotřebitelů bude nezbytnost, aby salaše, koliby a jiné brynzárny stejně jako ostatní potravinářské provozy - splňovaly hygienické normy eurokratů. Koneckonců, evropským pravidlům se budou muset časem přizpůsobit i kravíny, vepříny či slepičárny. Slováci se zdají být už smířeni i s tím, že se budou muset rozloučit třeba s tradiční etiketou rum, protože tento název je v unii vyhrazen jen pro lihovinu z cukrové třtiny. Tradiční lihovina zůstane, změní jen název. Figeľ se neobává, že by vstup do unie postihl všední život nějakými dramatickými novotami, třeba že by z televizních obrazovek zmizela hollywoodská produkce či latinskoamerické novely. Spíše se slovenští cestovatelé budou moci těšit, že se jim na přechodech otevře i pruh s označením "EU nations", i když Slovensko k schengenskému systému přistoupí zřejmě nejdříve v roce 2007.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903049</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903049</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Po řádění přírodního živlu je přes 150 lidí mrtvých či nezvěstných * Tajfun zasáhl i KLDR
</TITLE>
<TEXT>
Největší v historii Jižní Koreje budou zřejmě materiální škody, které o víkendu způsobil tajfun Rusa. Předběžné odhady hovoří o stovkách milionů dolarů.
SOUL - Korejský poloostrov se vzpamatovává z následků jedné z nejhorších přírodních katastrof posledních desetiletí. Tajfun Rusa, který během uplynulého víkendu zasáhl především Jižní Koreu, podle včerejších zpráv připravil o život přes sto lidí. Jen na jihu poloostrova bylo podle agentury Jonhap zatím napočítáno 88 mrtvých, dalších nejméně 70 lidí se ale stále pohřešovalo. Severní Korea pak hlásila "desítky mrtvých a mnoho dalších zraněných a nezvěstných". Tajfun udeřil s mimořádnou silou. Vítr dosahoval rychlosti až 200 kilometrů za hodinu a například v přístavu Kangnung - zřejmě nejpostiženějším místě, ležícím na východním pobřeží Jižní Koreje napadlo jen během soboty rekordních 87 centimetrů srážek. Město s 220 000 obyvateli bylo pohrouženo do tmy a tisíce vystrašených obyvatel strávily bezesnou noc v evakuačních centrech. "Celé město bylo viditelně zničeno, jako by se jím prohnala válka. Sesuvy půdy a přívaly větru a vody poničily zdi i celé budovy. Stožáry pouličního osvětlení byly vytrhány a stromy vykořeněny," popsal katastrofální scenérii deník Korea Times. Stanovení konečné bilance obětí a škod bude ještě chvíli trvat, už teď je ale jasné, že Jižní Koreu zasáhla nejničivější přírodní katastrofa tohoto druhu od roku 1959. Řádění tajfunu Sarah si tehdy vyžádalo přes osm set mrtvých. Co do materiálních škod ale zřejmě víkendový tajfun Rusa svoji přes 40 let starou předchůdkyni překoná. Jihokorejské úřady očekávají, že škody na majetku budou nejhorší v historii země. Včerejší odhady hovořily o 262 milionech dolarů (asi 8,1 miliardy korun), konečná bilance ale bude s největší pravděpodobností ještě vyšší. Po celé Jižní Koreji bylo zničeno přes deset tisíc domů, další stovky tisíc domácností se ocitly bez přívodu elektrického proudu. Destrukci se nevyhnuly ani podniky, silnice, železnice a zemědělské farmy, kde se pěstuje ovoce či zelenina. Úroda obilovin ale údajně byla z velké části ušetřena. Stejně tak se přírodní pohroma víceméně vyhnula hlavnímu městu Soulu.
</TEXT>
<HEADING>
Poničená sportoviště
</HEADING>
<TEXT>
Starosti tajfun naopak přidělal organizátorům nadcházejících Asijských her. Některá sportoviště v jihokorejském Pusanu byla poškozena, například hala určená pro střelecké soutěže přišla o střechu. Organizátoři akce, která má začít 29. září, ale doufají, že průběh her nebude narušen. V menší míře tajfun zasáhl i Severní Koreu. Podle oficiální tiskové agentury KCNA připravil desítky lidí o život, zničil tisíce domů a přerušil v zasažených oblastech telefonní spojení. I když tajfun Rusa po víkendovém řádění zamířil z pevniny na východ, obyvatelé Korejského poloostrova si zřejmě ještě nemohou úplně vydechnout. V Tichém oceánu totiž byla zaregistrovaná tropická bouře pojmenovaná Sinlaku, která by mohla dorazit až na poloostrov.
Starosti tajfun naopak přidělal organizátorům nadcházejících Asijských her. Některá sportoviště v jihokorejském Pusanu byla poškozena, například hala určená pro střelecké soutěže přišla o střechu. Organizátoři akce, která má začít 29. září, ale doufají, že průběh her nebude narušen. V menší míře tajfun zasáhl i Severní Koreu. Podle oficiální tiskové agentury KCNA připravil desítky lidí o život, zničil tisíce domů a přerušil v zasažených oblastech telefonní spojení. I když tajfun Rusa po víkendovém řádění zamířil z pevniny na východ, obyvatelé Korejského poloostrova si zřejmě ještě nemohou úplně vydechnout. V Tichém oceánu totiž byla zaregistrovaná tropická bouře pojmenovaná Sinlaku, která by mohla dorazit až na poloostrov.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903050</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903050</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Bez jediného zranění vyvázlo všech 611 cestujících na palubě lodi Norsea, která včera po půlnoci náhle vzplála několik kilometrů od pobřeží Anglie.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Krušné chvíle zažili v noci na včerejšek cestující trajektu Norsea společnosti P &amp;O. Ve strojovně lodi se 611 cestujícími na palubě totiž najednou vypukl požár. Posádka však plameny dokázala během pěti hodin zkrotit. Trajekt vyplul z anglického přístavu Hull do belgického Zeebrugge. Požár jej zastihl více než deset kilometrů od severovýchodního pobřeží Anglie. K plavidlu bylo vysláno několik záchranářských týmů ve dvou vrtulnících a třech člunech pobřežní stráže. Cestující a členové posádky byli vyzváni, aby si oblékli záchranné vesty a shromáždili se na určených místech. Mluvčí společnosti P &amp;O a hasičů sdělili, že plameny zvládl automatický hasicí systém na lodi. O požáru informoval kapitán lodní stráže pár hodin po půlnoci. Plameny se ze strojovny nerozšířily a nikdo neutrpěl zranění. Požár lodi Norsea byl již druhým za necelé tři týdny. Tehdy byli zraněni dva členové posádky. Trajekt Norsea, který byl poprvé uveden do provozu za přítomnosti královny matky v roce 1986, má posádku o velikosti 107 mužů a kapacitu 1250 míst. Loď v odpoledních hodinách vyplula směrem k belgickému Zeebrugge za pomoci motorů ve druhé strojovně. Podle mluvčího společnosti P &amp;O měla dorazit do belgického přístavu včera pozdě odpoledne.
LONDÝN - Krušné chvíle zažili v noci na včerejšek cestující trajektu Norsea společnosti P &amp;O. Ve strojovně lodi se 611 cestujícími na palubě totiž najednou vypukl požár. Posádka však plameny dokázala během pěti hodin zkrotit. Trajekt vyplul z anglického přístavu Hull do belgického Zeebrugge. Požár jej zastihl více než deset kilometrů od severovýchodního pobřeží Anglie. K plavidlu bylo vysláno několik záchranářských týmů ve dvou vrtulnících a třech člunech pobřežní stráže. Cestující a členové posádky byli vyzváni, aby si oblékli záchranné vesty a shromáždili se na určených místech. Mluvčí společnosti P &amp;O a hasičů sdělili, že plameny zvládl automatický hasicí systém na lodi. O požáru informoval kapitán lodní stráže pár hodin po půlnoci. Plameny se ze strojovny nerozšířily a nikdo neutrpěl zranění. Požár lodi Norsea byl již druhým za necelé tři týdny. Tehdy byli zraněni dva členové posádky. Trajekt Norsea, který byl poprvé uveden do provozu za přítomnosti královny matky v roce 1986, má posádku o velikosti 107 mužů a kapacitu 1250 míst. Loď v odpoledních hodinách vyplula směrem k belgickému Zeebrugge za pomoci motorů ve druhé strojovně. Podle mluvčího společnosti P &amp;O měla dorazit do belgického přístavu včera pozdě odpoledne.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903051</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903051</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
"Evropanství" české vlády ukazuje, že jí schází odvaha a vlastní rozum
</TITLE>
<TEXT>
Česká vláda hoří pro myšlenku evropské federace. To je její svaté právo, se svým eurofederalismem už to ale začíná trochu přehánět. Jen za minulý týden hned dvakrát předstírala společnou evropskou politiku tam, kde žádná není. Ministr financí Sobotka chystá zvýšit některé nepřímé daně a vymlouvá se přitom na "harmonizaci daňové politiky s Evropskou unií". EU má přitom společný předpis jen na spotřební daň u alkoholu, benzinu a cigaret. Daň z přidané hodnoty, z níž si Sobotkův úřad slibuje největší "vývar", si každá členská země vyměřuje po svém. Sobotka, který si tolik zakládá na tom, jak poctivě sestavuje rozpočet, by měl být stejně poctivý i v tomto případě a neříkat "daňová harmonizace s Evropou", když má na mysli "vyšší daně". A kdyby chtěl ve svém tažení za větší poctivost pokračovat, může navrhnout, aby se na výplatní pásce objevovalo i sociální a zdravotní pojištění, které za svého zaměstnance platí zaměstnavatel. Každý by pak měl pěkně na očích, jak vysoké je v tuzemsku přerozdělování (je vyšší než skoro v celé západní Evropě.) Druhý příklad plíživé europeizace vládě prošel už skoro bez povšimnutí. Na každoročním sletu českých diplomatů v Praze načrtli ministr zahraničí Svoboda a premiér Špidla některé nové rysy české zahraniční politiky. Republika se vrací do "evropské lajny" ve své blízkovýchodní politice - tedy vyklízí proizraelskou pozici, v níž se na jaře překvapivě zabydlel tehdejší premiér Zeman - a ve shodě s velkými evropskými vládami dává ruce pryč od připravované americké ofenzivy v Iráku. Premiér Špidla lakonicky vysvětlil: "Naše postoje nutně musejí brát v úvahu celkovou evropskou koncepci." To je prvotřídní rezignace na vlastní rozum tam, kde to po Špidlovi a po České republice nikdo nežádá.
</TEXT>
<HEADING>
Podle evropské módy
</HEADING>
<TEXT>
Evropská unie zatím žádnou společnou zahraniční politiku nemá, pouze se tu a tam zmítá v jakýchsi většinových náladách. Bez Spojených států, které do armády investují jedenáctkrát tolik co Británie a čtrnáctkrát tolik co Francie, by Evropa stála ve světě jak nahý v trní. Když se ale její američtí ochránci chtějí preventivně bránit a zlikvidovat iráckého diktátora Saddáma Husajna, nadává Evropa na americký militarismus a Husajna tak nepřímo povzbuzuje k odporu. Od minulého týdne s malým českým přispěním. Také druhé přehození výhybky podle evropské módy, tedy názor na izraelsko-palestinský konflikt, má jediný možný výklad: česká diplomacie začne po vzoru velkých evropských států nadržovat arabským zemím proti Izraeli. Letos v květnu, když izraelská armáda prováděla zátah na teroristy v palestinském městě Džanínu, přejala většina evropských novinářů a vlád Arafatovu propagandu: v Džanínu prý Izraelci masakrují bezbranné civilisty. Vyšetřování zvláštní komise OSN nakonec ukázalo, že se žádný masakr nekonal. Izraelci ztratili třiadvacet vojáků, Palestinci dvakrát tolik - většinou ovšem taky válečníků. Za regulérní bitvu ve válce vyvolané soupeřem dostal ovšem Izrael co proto. Evropský parlament vyzval k bojkotu židovského státu, Dánové nekupovali izraelské pomeranče, Němci izraelské armádě přestali dodávat náhradní díly k tankům, západoevropský akademický svět houfně bojkotoval své izraelské kolegy. Předseda české vlády Zeman byl tenkrát jedním z mála, kdo si dovolil postavit rovnítko mezi palestinským vedením a teroristy. Kdyby si byl odpustil svoje oblíbené paralely s Hitlerem, mohl dnes mít svůj odhad situace potvrzený na celé čáře. V Arafatově hlavním stanu našli Izraelci řadu důkazů o tom, že teroristické metody nejsou palestinskému předákovi cizí ani na stará kolena. Jakpak si asi český ministr zahraničí Svoboda představuje vyváženou pozici mezi poloteroristy a demokratickou vládou? A má vůbec ještě nějaké jiné ambice než přivést svou zemi do EU?
</TEXT>
<HEADING>
Rok do referenda
</HEADING>
<TEXT>
Opoziční občanští demokraté kabinet trochu jedovatě obviňují z bezhlavého evropanství. O zahraniční politice to nepochybně platí. Jak se ale ukazuje na daních, motivů může být víc než jen nechuť přemýšlet vlastní hlavou. Například nedostatek odvahy. ČSSD využívá povodňové pohromy k prosazení své představy, že cesta k bohatství vede přes vyšší zdanění. Nepopulární krok hází na Evropskou unii. Malé strany zase na unii svádějí vlastní bezmocnost, neschopnost bouchnout si ve vládě do stolu. Do referenda o vstupu zbývá možná už jen rok. Co všechno do té doby ještě česká vláda stihne vymyslet, aby lidem Evropskou unii zošklivila?
Opoziční občanští demokraté kabinet trochu jedovatě obviňují z bezhlavého evropanství. O zahraniční politice to nepochybně platí. Jak se ale ukazuje na daních, motivů může být víc než jen nechuť přemýšlet vlastní hlavou. Například nedostatek odvahy. ČSSD využívá povodňové pohromy k prosazení své představy, že cesta k bohatství vede přes vyšší zdanění. Nepopulární krok hází na Evropskou unii. Malé strany zase na unii svádějí vlastní bezmocnost, neschopnost bouchnout si ve vládě do stolu. Do referenda o vstupu zbývá možná už jen rok. Co všechno do té doby ještě česká vláda stihne vymyslet, aby lidem Evropskou unii zošklivila?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903052</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903052</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Jordánsko a Izrael: smír díky ekologii?
</TITLE>
<TEXT>
Mrtvé moře nesmí zemřít, shodly se na světovém summitu Jordánsko a Izrael. Státy, jejichž představitelé si většinou vyměňují diplomaticky zaobalené výčitky a varování, tak náhle nacházejí jinou řeč. Potrubí z Rudého moře, jehož vody mají vysychající Mrtvé moře zachránit, již oficiální představitelé nazvali "Potrubím míru". Původně se měl projekt realizovat již před lety, ale obnovené násilí mezi Palestinci a Izraelem ho smetlo ze stolů vládních plánovačů. Nyní by měl naopak dopomoci ke smíru. Zní to trochu jako bajka. Když se lidé nemohli dohodnout, matka Příroda jim pohrozila - budete žít v nouzi, žíznit a strádat. Rozhádaní sousedé se vzpamatovali a dali se společně do díla. Jordánský ministr Hazím Násir zdůraznil symboličnost Potrubí míru bude se stavět v oblasti, která je součástí celosvětového kulturního dědictví. Posvátná místa zde mají i křesťané, muslimové i židé. Pohádka však má i svůj reálný konec - Násirův kolega Básim Avadalláh připomněl, že podmínkou úspěšného řešení ekologické katastrofy je ukončení okupace palestinských území a účast Palestinců na všech podobných projektech. A do toho se mnohým politikům v Izraeli příliš chtít nebude. Z celé bajky plyne poučení - buď lidé potřebují ještě větší pohlavek od matky Přírody, nebo bude mrtvé moře všude kolem nás.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903053</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903053</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Nižší ceny elektřiny nevydrží dlouho
</TITLE>
<TEXT>
Když vládní úředníci vysvětlovali výhody spojení elektrárenského gigantu ČEZ s distribučními firmami, nezapomněli na jednu komunistickou poučku, kterou se ještě generace dnešních třicátníků učila na hodinách marxismu-leninismu. Státní monopol prý dokáže nabídnout nižší ceny svým zákazníkům. Nemusí čelit konkurenci, své náklady tak sníží na minimum. Bude mu stačit jen malý zisk a pro zlevnění svých výrobků nebo služeb vždy najde prostor. Nikdo tomu nechtěl věřit, ale SuperČEZ skutečně plánuje ceny elektřiny od příštího roku snížit. Prý k tomu donutí distribuční firmy, které se dosud chovaly jako "krvelační" kapitalisté a z chudáků zákazníků dřely kůži. Nedoufejme, že nám SuperČEZ bude levnou energii dodávat déle než dva tři roky. Elektrárenský monopol to na dietě nevydrží dlouho. Jednou dostane hlad a začne se chovat jako normální společnost, jejímž cílem je vytvářet zisk pro své akcionáře (zvlášť pokud se tím hlavním po privatizaci ČEZ stane francouzská EdF nebo nějaký jiný západoevropský monopol). Bude to o to horší, že v té době ČEZ plně ovládne český energetický trh. Distribuční firmy nebudou moci nakupovat levnější elektřinu od konkurentů. Zákazníci si nebudou moci vybrat, z jakého zdroje budou svou energii čerpat. (Některé distribuční firmy chtěly před sloučením nabízet svým klientům například "zelenou" elektřinu, která nepocházela z jaderných nebo tepelných elektráren.) I ekologičtí fundamentalisté budou muset sáhnout hlouběji do peněženek, aby zaplatili elektřinu z Temelína.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903054</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903054</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Obzinovi i estébákům zase pomohla nemoc
</TITLE>
<TEXT>
Soud s jedenácti vysokými příslušníky bývalé StB, kteří se měli podílet na akci Asanace, se odkládá už od května, neboť jeden z obžalovaných je nemocen. Soud s někdejším komunistickým ministrem vnitra Obzinou, který Asanaci nařídil, začal sice už loni v prosinci, ale řízení bude pravděpodobně přerušeno, protože Obzina se léčí a ještě dlouho léčit bude. Pro člověka, který zažil nebo si umí představit situaci, kdy zběsilí estébáci v rámci zmíněné Asanace týrají a zastrašují celé jeho okolí do té míry, že se jeden z přátel za druhým odhodlává k odjezdu navždy, je to skličující podívaná. Stejně skličující jako pro politické vězně z padesátých let pohled na soud, který donekonečna odročuje a odročuje hlavní líčení s bývalým vyšetřovatelem Grebeníčkem. Vždyť na jejich nemoci ti, kdo by se měli zodpovídat ze svých činů, nikdy ohledy nebrali. Jistě si nikdo nepřeje, aby dnešní české soudy a vůbec instituce fungovaly stejně násilně a bezohledně, jak to měly ve zvyku ty někdejší komunistické. Jenže i paní soudkyně Kohoutková, která má dvě pražské kauzy na starosti, jistě ví, že je-li jeden z jedenácti obžalovaných nemocen, lze jeho případ vyčlenit k samostatnému projednání. A možná se mohla sama přesvědčit, že imunita poslanců za komunismu platila jen po dobu výkonu mandátu, a nemusela čekat, až o té Obzinově po půlroční prodlevě rozhodne Nejvyšší soud.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903055</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903055</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Světový summit OSN o trvale udržitelném rozvoji v Johannesburgu je jednou z posledních šancí bohatých zemí, aby uchránily svůj blahobyt. Jedinou cestou, jak toho dosáhnout, je rozdělit se o něj. "Když nám to nedáte, vezmeme si to sami," znělo jedno z hesel demonstrantů v ulicích jihoafrické metropole. Toto na první pohled agresivní heslo je zoufalým výkřikem nemajetné většiny světa. Lidí ze čtyřiceti devíti nejchudších států světa, kteří musejí vyžít z méně než dvou dolarů na den. Lidí, kteří by byli vděční za jedno teplé jídlo denně a za dostatek vody, kterým by ho mohli zapít. Kteří by byli vděční, kdyby se více méně v relativním zdraví dožili šedesátky a neumírali na nemoci, kterým lze předcházet. Stačilo by jim, aby se jejich děti naučily ve škole aspoň psát a číst. Stačila by jim naděje. Svoji hrozbu adresovali přibližně třiceti státům, ve kterých většina občanů žije starostmi, kam na dovolenou, kolik aut jaké barvy se ještě vejde do garáže a jestli může pejsek jíst maso od nedělního oběda, nebo zda je morálnější krmit ho veganskými granulemi. Absurdní? Řešitelné? Ano, řešitelné. Návod - zcela překvapivě - poskytuje historie USA. Když se roku 1933 stal novým prezidentem Franklin D. Roosevelt, byly Spojené státy v podobné situaci. Menšina vlastnila 90 procent bohatství země, většina hladověla. Roosevelt se chtěl mermomocí vyhnout rudé revoluci i hrozbě hnědého moru fašismu. V prvních dvou letech své vlády vzal bohatým prostřednictvím programu New Deal (Nový úděl) možnost ještě více bohatnout. V roce 1935 pak z těchto prostředků založil takzvaný Social Security, sociální a důchodový systém. Ten je dodnes záchrannou sítí pro důstojné přežití nemajetných. Johannesburg potřebuje najít své Roosevelty, svět potřebuje další New Deal. Když jim to nedáme, nemajetní si to vezmou sami. Ať už revolucí, nebo nějakou obdobou rasistické ideologie a la Zimbabwe. Mají právo jíst, mají právo žít - a je jich víc. (Bratislava 2. 9. 2002)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903056</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903056</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 30. 8.: Soudit je až příliš snadné
</TITLE>
<TEXT>
O neratovické Spolaně se mluví a píše mnoho - o chybách vedení, o obětavosti záchranářů a hasičů, o poškození zdraví, majetku, zemědělství a životního prostředí, i o tom, co uhradí stát, co pojišťovny, dluhopisy či zahraniční pomoc. Jen se nemluví o vlastníku Spolany. Není to snad právě on, kdo zodpovídá za kvalitu vedení a za výrobu, včetně jejího dopadu na okolí a životní prostředí, a tedy především on by měl nést následky za škody způsobené zanedbáním povinné péče? Anebo snad je naše politická reprezentace natolik s tímto vlastníkem svázána, že jej nemůže postihnout a raději vzniklou škodu zaplatí penězi nás všech?
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903057</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903057</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 28. a 30. 8.: Letadla nemívají sedmidenní zpoždění, Koho to zajímá?
</TITLE>
<TEXT>
Paní Rezková považovala za důležité sdělit čtenářům LN, že ji osoba paní Dagmar Havlové nezajímá a napomenula LN, že nevěnují místo něčemu užitečnějšímu. Většinu normálních lidí však osobnost manželky prezidenta republiky kdekoliv na světě zajímá. V demokratických státech je zvykem, že veřejnost je seznamována s osobním životem prezidenta a jeho ženy, s jejich aktivitami, názory, humanitární činností apod. Tentokrát šlo ale i o něco jiného: paní Rezková přehlédla, že otištěný názor paní Dagmar Havlové byl obrannou reakcí na nechutnou reportáž TV Nova. Protože paní Havlová byla obviněna z nezájmu o zemi v tísni, uváděla na pravou míru nařčení z "opožděného" návratu, kterou podepřela výčtem akcí, jež na pomoc po povodních podnikla. Žádné "zdůrazňování vlastního významu", jen obrana proti útoku. Spíš než od paní Rezkové čekala jsem další vyjádření TV Nova. Dočkala jsem se. Představuji si, co by následovalo, kdyby se paní Havlová dostala - dle doporučení Novy - do Prahy nějakým běžným letem pro rekreanty. V "exkluzivní" reportáži by nám Nova představila "tuto nešťastnou ženu X", která přišla o dům při povodni, ("zde stával"), ale nestihla se rychle vrátit z dovolené v Portugalsku, protože "poslední letenku přednostně získala Dagmar Havlová, jež o dům nepřišla, a přesto tolik spěchala!"
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903058</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903058</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 30. 8.: Re: Civilkáři, do zbraně! Nebo k lopatě...
</TITLE>
<TEXT>
V zajímavém příspěvku k počínající debatě o náhradní vojenské službě pan Šalda, starosta Čelákovic, poznamenal, že kdyby šlo civilkářům-vysokoškolákům o rozvoj jejich kvalifikace, tak by šli raději na vojnu, která je kratší. Nevím, nevím. Vždyť za celý ten nestoudný přístup ke vzdělaným lidem ve zbrani i na civilce může armáda, to ona tady po desetiletí pěstovala přístup: "Soudruh je inženýr, tak to nám umyje záchody". Právě z této tradice vychází požadavek, aby vysokoškoláci na civilce vykonávali nekvalifikovanou činnost. Jaké absurdní situace to v praxi přináší, doložím příběhem ze života. Učitel na VŠ nečekaně onemocněl a narychlo jsme sháněli vyučujícího na specializovaný předmět. Kolega nám dal tip na svého žáka. Mimořádný talent, možná už bude zpátky ze stáže v zahraničním vědeckém ústavu. Mladého muže jsme sehnali telefonem. Když přišel na schůzku, tak jsme v něm poznali civilkáře, kterého nám před časem spřátelená instituce půjčila na stěhování nábytku. Jak ho na náhradní vojenské službě využívají? Normálně jako údržbáře. Ředitelka této instituce byla překvapena, když jsme jí řekli, kdo u nich seká zahradu a uklízí po řemeslnících. Ale její zástupce, který má civilkáře na starosti, to zhodnotil: "Pán studoval v Německu a v USA? Tak hlavně aby nezapomněl odnést balíky na poštu!"
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903059</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903059</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 31. 8.: Rabování střední třídy
</TITLE>
<TEXT>
Úhel pohledu, který zvolil autor článku Miloš Čermák, je spíše úhlem pohledu žáka, který byl v tomto roce vypuštěn z bran svého ústavu a neví nic o daňové soustavě, která tady platí bezmála 10 let. Jen letmé nahlédnutí do daňových tabulek říká, že "milionářská daň" platila po celou dobu existence vlády Václava Klause, a to i v dobách silné ekonomiky tzv. českého tygra (v roce 1995 se sazbou 43 procenta, v posledním roce své existence v roce 1999 se sazbou 40 procent). Z toho jasně vyplývá, že toto daňové pásmo se zrušilo až za vlády Miloše Zemana.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903060</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903060</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 19. a 27. 8.: Nová měřítka, Zachránil nás sociální stát?
</TITLE>
<TEXT>
Trochu se vraždilo, trochu se kradlo, pereme, pereme špinavé prádlo začátkem prázdnin se mi dostaly do rukou tyto drsné verše Františka Gellnera, který se však také zmiňuje o tom, že v kavárně u stolku lecco se řekne, srdce se zachvěje, srdce se lekne. Připomněly mi situace, které zřejmě od nepaměti provázejí lidská společenství. Hlavou se mi honily různé aktuality posledních měsíců a chvílemi nabývaly až symbolického významu. Tak třeba: nemá se o vlastní špinavé prádlo každý postarat sám a není neslušné bezostyšně upozorňovat na špínu na druhém a svou vlastní suverénně přehlížet? Pak přišly povodně - jedna, druhá. Mnohé se přeskupilo a vyjevilo v jiných proporcích. Soukromá starost o vlastní čistotu není zdaleka vázaná jen na osobní iniciativu, na vlastní pozitivní tíhnutí, píli, snahu, um. Nedává nám němá příroda na srozuměnou, že bychom se spíš měli snažit jí (a sobě) porozumět, že necitlivý a někdy až bezohledný přístup k ní (a k sobě navzájem) nemůže jít do nekonečna? Toto hledání by mělo být otevřené a společné, nikoli libovolné. Může naplno platit tvrzení svoboda je, nebo není (V. Klaus, LN 27. 8.) v situaci, kdy se hnuly věkovité sedimenty? Zřejmě je výstižnější poznatek M. Zvěřiny (LN, 19. 8.), že tato katastrofa překalibrovala měřítka.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903061</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903061</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ad LN 21. 8.: Zoo: Opravdu podivná atrakce
</TITLE>
<TEXT>
Člověk odjakživa využívá zvířata pro vlastní potřeby a zájmy. Kritici článku pominou podstatnou otázku: co potřebují zvířata? Vůči zvířatům, která se bránit nemohou, jsme v pozici moci. Držíme je v zajetí a jsme odpovědni za naplnění jejich životních potřeb. Nejsem odbornice, ale nechce se mi věřit, že levhart potřebuje klec. Nechce se mi věřit, že medvěd potřebuje beton. Všechna zvířata jsou cítící bytosti, nejenom naši domácí mazlíčci. Je načase, abychom přestali s arogancí druhové nadřazenosti a dostáli naší odpovědnosti. Dopřejme všem zvířatům v zoo, v cirkusech a hlavně milionům hospodářských zvířat konečně důstojný život.
Redakce děkuje za pochopení, že některé dopisy je třeba upravit a zkrátit. Své příspěvky posílejte do rubriky Názory na adresu Pobřežní 224/20, 186 21 Praha 8 - Karlín nebo e-mailem na adresu dopisy@lidovky.cz
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903062</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903062</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Lepší než změna daňových sazeb by byla jednorázová a časově omezená přirážka
</TITLE>
<TEXT>
V postpovodňové situaci se - zcela logicky - rozpoutal spor o peníze. Zájem na tom má hned několik účastníků tohoto klání. Socialistická vláda chce zdanit ty výkonnější a pracovitější (a proto i více vydělávající) a spolu s tím dostat do svých rukou více peněz, aby vypadala jako štědrá, sociální a solidární. Postižení povodněmi očekávají, že k jejich vlastním penězům, k pojištění a k rodinné, sousedské, kamarádské či charitativní pomoci přibude pomoc od státu, tedy od anonymních daňových poplatníků. Na povodňové peníze stejně netrpělivě čekají i ti, kteří je koneckonců za svou práci, služby a dodávky obdrží od těch, kteří je dostanou jako prvotní pomoc. Minimálně tyto tři skupiny našich spoluobčanů mají enormní zájem na co nejvyšší částce.
</TEXT>
<HEADING>
Nezvyšujme schodek rozpočtu
</HEADING>
<TEXT>
Otázka je, kde tuto sumu peněz vzít. Eventuálních možností je více, ale důležité je zvážení jejich přínosu (a nákladu), výhod a nevýhod. Dnes v médiích velmi diskutovaná změna daní (či dokonce "milionářská dávka") úplně opomíjí nejen ten fakt, že se tím moc peněz nezíská, ale ito, že tyto peníze stát dostane do ruky až při placení daní za rok 2003, to znamená v červnu roku 2004. V tu chvíli však už na povodně nebudou potřeba. Před diskusí o dnes možných zdrojích peněz je třeba zcela nekompromisně říci, že hlavním zdrojem měl být původně vyrovnaný, tedy nedeficitní státní rozpočet a že teprve na jeho základě měl vzniknout povodněmi omluvitelný deficit. Toto od nástupu socialistické vlády v roce 1998 již neplatí a zejména žádnou takovou šanci nenabízí špidlovskosobotkovský návrh rozpočtu na rok 2003. Rozpočtový deficit se dál zvyšovat nesmí, to by byla hrubá chyba. Přijetí tohoto argumentu považuji za jasný mantinel pro veškeré uvažování. Východiskem proto musí být změna struktury výdajů ve státním rozpočtu omezením výdajů jedněch a zvýšením výdajů jiných. Zažil jsem to jako ministr financí při redukci původního komunistického rozpočtu na počátku roku 1990 a jako předseda vlády při balíčcích roku 1997. Zažil jsem to i při každoročních rozpočtových sporech ve vládě v celém období 1990 - 1997 (čili celkem devětkrát) a vím, že to možné je. Stát musí udělat "pouze" to, co se běžně dělá v rozpočtu rodinném a co se právě teď děje v rozpočtech těch, kteří byli povodněmi přímo postiženi. Druhou možností je využití mimorozpočtových příjmů, zejména z privatizace (např. podle návrhu M. Kocourka a ODS). Privatizační výnosy nemají být tak jako tak rozpouštěny v běžných, normálních rozpočtových výdajích. Povodně jsou ideálním důvodem, jak tyto peníze užitečně využít - místo na gripeny, na neefektivní způsoby zavádění internetu do škol, na bujení byrokracie, na dávky v nezaměstnanosti atd. Potenciálním, ale chybným krokem by bylo zvyšování daní. Za prvé proto, že je naše daňové zatížení už nyní neúměrně vysoké, a to nikoli vůči té či oné zemi EU (se kterou nás socialistická vláda ráda stále srovnává), ale vůči zemím na naší ekonomické úrovni. V ekonomické obci, zejména v zahraničí, je všeobecně přijímaným názorem, že Česká republika je "předčasným státem blahobytu" a že ji to nesmírně ekonomicky zatěžuje. Za druhé proto, že - ať se nám to líbí, nebo nelíbí (a to není obhajoba cynismu) - platí jedna obecná zákonitost lidského chování, ze které vyplývá, že nejjistějším efektem zvýšení daní je zesílení daňových úniků, ať už cestou naprostého odchodu z ekonomické aktivity, přenesením ekonomické aktivity z legální do nelegální sféry, tedy do černé či šedé ekonomiky, nebo "prostým" neplacením daní, v ekonomice legální.
</TEXT>
<HEADING>
Co přinese zvýšení daní
</HEADING>
<TEXT>
Vidím velké nebezpečí, že bude přijat právě ten nejhorší způsob řešení - čili daňový. K tomu je třeba dodat pár vět. Nejméně rozumné by bylo zvýšit nepřímé daně - DPH nebo daně spotřební, protože by tím došlo k okamžitému promítnutí zvýšení daní do cen. Lidé poškození povodněmi by byli navíc poškozeni růstem cen, který se nedá udělat neplošně. Současně by stát musel valorizovat důchody, platby za "státní" pojištěnce (na zdravotní pojištění) a různé další dávky, takže by o část výnosu stejně přišel. Zůstávají daně přímé, čili různé typy příjmových daní. Efekt - viz výše - bude malý a nastane pozdě. Ale zásadní věcí je dbát na to, aby nedošlo ke změně daňových sazeb, protože to by bylo navždy. Proto by byla eventuálně lepší jednorázová, dočasná, časově omezená daňová přirážka, která by neměla žádnou souvislost s daňovými sazbami. To by bylo nejmenší zlo, nezvládne-li vláda první dvě mnou navrhované cesty. Takto by měla být vedena debata. Nemělo by se mluvit o sociálním či nesociálním, o solidaritě či nesolidaritě. Tak je bohužel valná část dosavadní debaty vedena.
Vidím velké nebezpečí, že bude přijat právě ten nejhorší způsob řešení - čili daňový. K tomu je třeba dodat pár vět. Nejméně rozumné by bylo zvýšit nepřímé daně - DPH nebo daně spotřební, protože by tím došlo k okamžitému promítnutí zvýšení daní do cen. Lidé poškození povodněmi by byli navíc poškozeni růstem cen, který se nedá udělat neplošně. Současně by stát musel valorizovat důchody, platby za "státní" pojištěnce (na zdravotní pojištění) a různé další dávky, takže by o část výnosu stejně přišel. Zůstávají daně přímé, čili různé typy příjmových daní. Efekt - viz výše - bude malý a nastane pozdě. Ale zásadní věcí je dbát na to, aby nedošlo ke změně daňových sazeb, protože to by bylo navždy. Proto by byla eventuálně lepší jednorázová, dočasná, časově omezená daňová přirážka, která by neměla žádnou souvislost s daňovými sazbami. To by bylo nejmenší zlo, nezvládne-li vláda první dvě mnou navrhované cesty. Takto by měla být vedena debata. Nemělo by se mluvit o sociálním či nesociálním, o solidaritě či nesolidaritě. Tak je bohužel valná část dosavadní debaty vedena.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903063</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903063</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
"Pokoušejí se působit jako skupina zpívající ze stejných not. Ve skutečnosti pějí na stejný nápěv přinejmenším různá slova," charakterizoval rozpory uvnitř týmu George G. Bushe Richard Holbrooke, bývalá hvězda diplomatického týmu exprezidenta Billa Clintona. Dohady o tom, co se děje v Bushově vládní voliéře mezi vyhlášenými jestřáby a několika málo holubicemi, oživily výroky ministra zahraničí Colina Powella pro britskou stanici BBC. Tvrdil, že Bushovi záleží na tom, aby Irák umožnil mezinárodní inspekci svých zbrojních arzenálů. Powell tak učinil jen pár dnů poté, co viceprezident Dick Cheney se vší autoritou muže číslo dvě Bushova týmu prohlásil, že vyslání inspektorů není vůbec nutné a jejich zjištění mohou dokonce vést k "mylným představám".
</TITLE>
<HEADING>
Nevraživost ve voliéře
</HEADING>
<TEXT>
Spekulace o náhlé roztržce, kterou v Bílém domě vyvolaly rozdílné názory na útok proti iráckému diktátorovi Saddámu Husajnovi, přiživila i souběžná publikace Powellova rozhodnutí vydržet v Bushově týmu jen do voleb v roce 2004. Jedním z důvodů tohoto kroku má být ministrova frustrace z neustálých klofanců, které mu uštědřují jestřábi jako Cheney nebo ministr obrany Donald Rumsfeld. Powell se novinářům svěřil, jak ho trápí, že kvůli pozornosti médií, již na sebe strhly "diskuse" uvnitř Bílého domu, se ze zorného úhlu dostává to podstatné hledání způsobu, jak vyřešit problém s Irákem. Bližší skutečnosti ale bude, že je tomu spíše opačně. To, jak USA s Irákem naloží, bude přímo záviset na výsledku interních rozepří ve Washingtonu. Střety jestřábů a holubic v Bushově administrativě nejsou žádnou novinkou, kterou by vyvolal svým postojem neústupný Saddám, ani nejsou přímou reakcí na mezinárodní poprask, jenž způsobily ostré Cheneyho a Rumsfeldovy výroky. Bush sám po nástupu do Bílého domu voličům hrdě sdělil, že toto potenciální napětí do svého týmu zakomponoval vědomě. "Zda v něm budou neshody? Doufám, že budou!" odpověděl na dotaz, jak se mohou snést například Powell a Cheney. Bojová linie vykopaná především mezi vedením resortu obrany a zahraničí se do značné míry rýsovala již roky před Bushovým nástupem. A u jejího zrodu stál právě Irák. Powell už před deseti lety patřil k těm, kdo k nelibosti ideologů jestřábího hejna z voliéry Bushe seniora (Rumsfeldovi mentoři Richard Perle a Paul Wolfowitz) nesouhlasil s plány na Husajnovo odstranění od moci. Vzájemnou nevraživostí se podle znalců kuloárů v pozadí vyznačuje i obvyklý boj byrokratických aparátů o přísun peněz a vliv na státní politiku. Powellův tábor zatím spíše jen prohrává.
</TEXT>
<HEADING>
Rozděl a panuj
</HEADING>
<TEXT>
To, že Powell po 11. září neprosadil svou koncepci široké mezinárodní koalice v boji proti teroru ani požadavek, aby diplomacie předcházela silové akci, mimo jiné znamená méně peněz pro jeho ministerstvo. Ministr nezabránil ani jiným pádům holubic - zařazení Íránu do "osy zla", zelené ulici pro tvrdou politiku izraelského premiéra Ariela Šarona, seškrtávání pomoci třetímu světu. "Dost již bylo koaličního amoku," strefil se do něj před útokem na Afghánistán Perle. A něco takového se nezapomíná. Bush až dosud dokázal svým podivným ptákům zastřihnout křídla pokaždé, když chtěli vyletět nad jeho hlavu. V tomto smyslu mu jednoduchý plán rozděl a sbírej smetanu - vycházel. Nyní se ovšem začínají odhalovat jeho limity. Interní diskuse o Iráku se stala až příliš přetřásaným problémem i vnitř americké veřejnosti, kterou jinak zahraniční politika moc nezajímá. Během několika měsíců stačila podpora případnému útoku na Irák mezi Američany klesnout o desítky procent. Bushova nedávná slova o fámách spojených s útokem, o němž ještě není rozhodnuto, měla situaci zklidnit. Body, které si ale díky tomu mohly připsat holubice, jestřáby donutily k akceleraci jejich střemhlavého letu na kořist. Bush je tak možná poprvé postaven před nutnost vyjádřit se zcela jasně ve prospěch jednoho z obou táborů. Ti umírnění to nejspíš nebudou. Znalci ujišťují, že spory ve Washingtonu nikdy nemohou mít podobu vyhraněných rozporů, jak jsme tomu zvyklí v Evropě. "Powell a Rumsfeld mají mnohem více společného než Powell a Hubert Védrine (francouzský ministr zahraničí) nebo dokonce Jack Straw (šéf britské diplomacie). Američané obecně vidí svět rozdělený na dobro a zlo, zatímco Evropané vnímají jeho mnohem komplexnější obraz," je přesvědčen například respektovaný Robert Kagan.
</TEXT>
<HEADING>
Není vám rozumět
</HEADING>
<TEXT>
Jakkoliv jsou však americké hádky údajně jen sporem o taktiku, svět si přivykl vnímat každé mávnutí křídel ve Washingtonu nadmíru citlivě. Tím spíš, že tamní holubice působí po přistání v Paříži jako jestřábi, a američtí jestřábi leckomu připomínají bájného ptáka Noha. Nikdo po nich nechce, aby zpívali jedním hlasem. Ale nebylo by na škodu, aby jim bylo alespoň trochu rozumět a zpěváčci v Evropě už konečně věděli, kde si tuto zimu stavět svá hnízda.
Jakkoliv jsou však americké hádky údajně jen sporem o taktiku, svět si přivykl vnímat každé mávnutí křídel ve Washingtonu nadmíru citlivě. Tím spíš, že tamní holubice působí po přistání v Paříži jako jestřábi, a američtí jestřábi leckomu připomínají bájného ptáka Noha. Nikdo po nich nechce, aby zpívali jedním hlasem. Ale nebylo by na škodu, aby jim bylo alespoň trochu rozumět a zpěváčci v Evropě už konečně věděli, kde si tuto zimu stavět svá hnízda.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903064</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903064</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Slavná královna Viktorie byla podle nové knihy nemanželské dítě, její potomci by tak nemohli vládnout
</TITLE>
<TEXT>
O lékařské záznamy se opírá historik Andrew N. Wilson. Viktorie měla hemofilii, kterou netrpěl žádný z jejích předků. Zdědila ji prý po pravém otci, kterým byl matčin tajemník, sir John Conroy.
LONDÝN - Britská královna Viktorie možná byla nemanželskou dcerou tajemníka své matky. Tvrdí to novinář a autor životopisů Andrew N. Wilson ve své nové knize The Victorians, která vyjde tento týden. Wilson píše, že královnina matka, Viktorie Marie Louisa, princezna sasko-koburská, měla dlouhý milostný poměr se svým tajemníkem, sirem Johnem Conroyem. Spíše než princ Edward, vévoda z Kentu, byl prý právě Conroy Viktoriiným otcem. Známý historik Wilson se při svých tvrzeních opírá zejména o dochované lékařské záznamy královské rodiny. Podle nich její členové dlouhá léta trpěli porfyrií - dědičným onemocněním metabolismu. Jedním z příznaků této nemoci je i šílenství. Asi nejznámější panovník postižený touto chorobou byl Jiří III., Viktoriin děd. Neexistují však žádné důkazy, že nemocí trpěla i Viktorie či že ji zdědili její potomci. Další zajímavostí je, že královna Viktorie měla hemofilii (dědičnou krvácivost). Záznamy však dokazují, že žádný z Viktoriiných předků 17 generací zpátky touto nemocí netrpěl. To by mohlo znamenat, že ji zdědila právě od Conroye. Američtí odborníci, kteří zkoumali záznamy o zdravotních problémech královny Viktorie, ale tvrdí, že je "velmi nepravděpodobné", aby Conroy byl hemofilikem. Nemoc je podle nich u Viktorie spíše výsledkem určité genetické mutace. Viktorie, která vládla v letech 1837 až 1901, získala nárok na trůn, protože její strýc Vilém IV. zemřel bezdětný. Kdyby byly Wilsonovy domněnky pravdivé, Viktoriini potomci včetně současné královny Alžběty II., která je její prapravnučkou, by neměli nárok na britský trůn. Ten by si mohl naopak činit princ Ernst August von Hannover, současný manžel monacké princezny Caroline. "Jeho předkem byl vévoda z Cumberlandu, který byl Viktoriiným strýcem," uvedl pro agenturu Reuters odborník na genealogii Harold Brooks-Baker. Viktorie, jedna z nejdéle kralujících vládkyň ostrovní monarchie, měla se svou matkou špatný vztah. O otce přišla v dětství, jeho roli převzal Conroy a měl na ni velký vliv. "Viktorie Conroye nesnášela hlavně proto, že byl milencem její matky," řekl Wilson. Proto poté, co usedla na trůn, neváhala a vyhnala ho z královského dvora.
JIŘÍ I. (1714-1727)
JIŘÍ II. (1727-1760)
JIŘÍ III. (1760-1820)
JIŘÍ IV. (1820-1830)
VILÉM IV. (1830-1837)
Edward vévoda z Kentu (&dagger;1820)
Ernest August vévoda z Cumberlandu král hannoverský (1837 - 1851)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903065</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903065</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>LONDÝN</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Dvě třetiny britských dětí nedokázaly jmenovat jediného skladatele vážné hudby. Zjistila to ve své nové anketě mezi dětmi do 14 let britská rozhlasová stanice Classic FM. Většina dětí také nepoznala klasické hudební nástroje, jako je violoncello nebo lesní roh. Někteří z britských školáků v panice nabídli jako skladatele klasické hudby Williama Shakespeara nebo dokonce Elvise Presleyho. Většina z nich poznala trubku a housle. Skoro desetina se však domnívala, že housle jsou kytara. Jen jediné číslo ve výsledcích ankety bylo skutečně vysoké. Více než osmdesát procent dětí uvedlo, že mají ve škole hudební výchovu. A tak si nyní experti lámou hlavu nad tím, co se v ní vlastně učí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903066</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903066</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Denní teploty konečně klesly ze třiceti stupňů na pětadvacet, a co já zas dám komu na Vánoce? Než k nám v srpnu 1968 přišli Rusové, nejenom že jsem si dokázal zašněrovat botu stoje na jedné noze, ale ani takovéto mlhavé ráno nepůsobilo na mě tak tísnivě. A vůbec, nebral jsem si tehdy špatný stav světa tolik do hlavy. Myslím, že jenom člověk mladý, špatně informovaný může do každého rána hledět s důvěrou v život. Dnešní mlha v osm hodin ráno tu v D. mě sklíčila, ale možná to byl součin té mlhy a posledního snu: Čekal jsem ve Zlíně s Břetislavem Rychlíkem na Brumovjany, kteří nám měli přivézt text divadelní hry, ale nepřicházeli. Teď ten rozdíl: Břeťa pravil, že tu hru musíme tedy napsat my dva, a já jsem pravil, že ve Zlíně nic hrát nebudeme, a obudil jsem se. Tak to je rozdíl životní zkušenosti: Břetislav Rychlík je ve věku, než přijdou Rusové. Co se ještě té povodně týče, tak prosím bez urážky: když vidím věci, které si lidé vynesli před dům k usušení nebo k odvozu, tak se i divím, proč ty krámy vůbec měli: tři pneumatiky, rezavou drátěnku, čtyřlampové rádio superhet... Jsem rád, že paní Kvačková v těchto novinách přišla na jiné myšlenky a vrací se ke svým školním povinnostem. Až se bude smět z Karlova mostu zase dolů po schodech na Kampu, musím se k nim jít nějak decentně podívat. Ale já už včera v noci jsem usínal s úzkostlivým pocitem, jako by měli přijít Američané. Hleděl jsem totiž v televizi Nova na film Koule. Já původně mám vědeckofantastické příběhy rád, jenže jsem dávno žádný chytrý neviděl. Včera jsem udělal pokus, ale nevydržel jsem do konce: vypnul jsem to při třetích jogurtech. A ta Koule? Kýč bez půvabu. Už ta směšná americká povinnost, aby v každém filmu jeden z pěti hrdinů musel být černoch. A že musejí mít i na dně oceánu aspoň jednu ženskou, která jen zvyšuje nebezpečí. A jak všichni trapně virtuózně ovládají počítače a po žádném výbuchu a zkratu nepřestane jim jít elektrika. Bídu autorů je znát i z toho, že si nedovedou představit postkompjútrovou situaci lidstva. Usínal jsem namáhavě a teprve, když jsem našel řešení: že televize by měly vysílat jen tolik, kolik mají inteligentního programu, třeba jenom pět hodin. Než jsem si toto napsal, nahrubo, s nadávkami vpravo vlevo, jež se čtenář nedozví, neboť jsem je škrtl, mlha venku zmizela a po stromech a trávě v zahradě rozlilo se žluté nadějné světlo. Hned je to lepší. Ale tíseň z americké Koule mi v tmavém koutě zůstává. Když jsem viděl tu bídu fantazie a filozofie, nechtěl bych, aby Američané sami, jen ze svých myšlenek, někam útočili, ani na Irák.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903067</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903067</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Bronislav. Toto jméno je slovanského původu a jeho výklad podle jazykovědců zní "braň slávu" či "bojuj za slávu". Církevní kalendář si dnes připomíná Řehoře. Jméno vzniklo z řeckého Grégorios a znamená "bdělý a ostražitý".
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903068</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903068</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Deficit státního rozpočtu vzrostl ke konci srpna na 33 miliard korun, když ještě ke konci července schodek činil 26,8 miliardy korun. Za osm měsíců loňského roku přitom stát hospodařil s deficitem 25,6 miliardy korun. Ve zbytku roku ministerstvo financí počítá s postupným zhoršováním a celoroční schodek rozpočtu by tak mohl dosáhnout zhruba 68 miliard, což je o 22 miliard více než schválený deficit.
</TITLE>
<TEXT>
Fond národního majetku získal 18,25 procenta akcií Nové huti od švýcarské společnosti Credit Suisse First Boston. Fond tak nyní drží 67,25procentní balík akcií hutě, kterou na základě v červnu podepsané kupní smlouvy získá po splnění dalších odkládacích podmínek nizozemská skupina LNM Holdings za devět milionů dolarů (asi 290 milionů Kč).
Denso, japonský výrobce klimatizací, přivedl do průmyslové zóny Liberec-Jih dalšího subdodavatele, společnost Denso Airs. Ta chce v Liberci postavit závod na zpracování hliníkových trubek do automobilových klimatizačních systémů.
České aerolinie zaznamenaly v druhé polovině srpna kvůli záplavám úbytek cestujících do Prahy o zhruba 50 procent. Rušení rezervací český národní dopravce zaznamenal v turistické i business třídě. Pokles byl způsoben tím, že v zahraničí je situace v ČR vykreslena mnohem dramatičtěji, než jaká je ve skutečnosti, tvrdí zástupci ČSA.
Konsorcium firem IPS Skanska, Stavby silnic a železnic, Dopravní stavby a Geosan dokončilo v termínu do 31. srpna přípravu průmyslové zóny pro stavbu automobilky Toyota-PSA. Postup prací v minulých týdnech zbrzdilo deštivé počasí. Propad se ale podařilo smazat díky několikatýdennímu předstihu prací.
ABN AMRO, nizozemský finanční ústav, získal od čínských úřadů povolení přijímat vklady v cizích měnách od čínských občanů. Banka se proto nyní zaměří na to, aby rozšířila působnost na trhu drobného bankovnictví. Banka zvýší kapitál o 100 milionů jüanů, což je 12 milionů dolarů, a ještě do konce roku spustí v Šanghaji novou službu Van Gogh Preferred Banking. "Expanze se bude v roce 2003 časově shodovat s výročím 100 let podnikání ABN AMRO v Číně," podotkl regionální zástupce banky Michiel van Schaardenburg.
Prodej nových vozů ve Francii se v srpnu snížil o 17,7 procenta a dosáhl 121 889 kusů. Srpen se tak stal už čtvrtým měsícem v řadě, kdy prodej nových vozů klesal. Nejnovější údaje jsou podle pozorovatelů důkazem, že oživení druhé největší ekonomiky v eurozóně je zatím nepřesvědčivé. Prudký pokles prodeje byl způsoben mimo jiné tím, že spotřebitelé čekají na zahájení prodeje nových modelů, které automobilky připravují.
Německý rozpočtový deficit se v prvním pololetí vyhoupl na 3,5 procenta hrubého domácího produktu, tedy výrazně nad tříprocentní hranici stanovenou Paktem stability. V absolutních číslech dosáhl pololetní deficit 36,3 miliardy eur při hodnotě HDP 1,034 bilionu eur. O schodku 3,5 procenta hrubého domácího produktu psal ve svém posledním čísle německý týdeník Der Spiegel, který z toho vyvodil, že Berlínu nyní hrozí oficiální výstraha Evropské komise.
Volkswagen, největší evropský výrobce automobilů, má v plánu rozšířit počet vyráběných modelů o 30 procent ze zhruba 50 na 65. Od tohoto kroku si firma slibuje růst odbytu na trzích jako v USA a Číně, řekl pro nedělník Bild am Sonntag výkonný šéf společnosti Bernd Pischetsrieder. Na rozvojových trzích Brazílie nebo Číny chce Volkswagen podle Pischetsriedera prorazit s nejlevnějšími modely jako Polo, které budou mít jen základní výbavu. V USA naopak chce uvést na trh takzvané konvertibilní vozy, a navázat tak na úspěch modelu New Beetle Cabrio.
České radiokom. 261,55 -0,29
Český Telecom 271,51 -1,38
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903069</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903069</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Škody z povodní by mohla Česká republika pokrýt také z úvěru od Evropské investiční banky. Jeho výše by zatím podle viceprezidenta EIB Wolfganga Rotha mohla být 500 milionů eur, tedy přes 15 miliard korun. Ministr dopravy Milan Šimonovský však uvedl, že výše půjčky by mohla být až miliarda eur. O konkrétní nabídce nyní probíhají jednání. "Nejdříve je třeba odhadnout škody a poté vypracovat projekty. Využití peněz bude záležet na vládě," uvedl Roth s tím, že mezi priority EIB bude patřit oprava čističek odpadních vod a dopravní infrastruktury. S čerpáním úvěru od Evropské investiční banky počítá magistrát Prahy. Ztráty hlavního města z velké vody se odhadují mezi deseti až dvanácti miliardami korun. "Na obnovu infrastruktury v Praze, především metra, může město získat půjčku za velmi výhodných podmínek až do výše 200 milionů eur (asi 6 miliard korun)," sdělil LN ekonomický náměstek primátora hlavního města Prahy Jiří Paroubek. Úvěr má mít splatnost 30 let a bude úročen nízkou sazbou. Podle Paroubka město tyto peníze využije na škody, které neuhradí vlastními zdroji. Tedy z rozpočtu města, peněz od státu, pojistky nebo výnosů z prodeje majetku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903070</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903070</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Zákazníci z Prahy, jižních Čech a Moravy možná mají smůlu. Distributoři v těchto lokalitách elektřinu zlevnit nemusejí.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Prosazení plánu společnosti ČEZ na snížení cen energie pro konečné zákazníky nebude zjevně jednoduché. Zástupcům distribučních společností se totiž chystané zlevnění nelíbí. Šéf ČEZ Jaroslav Míl včera uvedl, že po převzetí akcií distribučních společností firmou ČEZ se již slíbené pětiprocentní zlevnění energie na účtech domácností bude moci projevit. ČEZ navíc pro distributory prý již cenu snížil, a vedení firmy tak prý nezná důvody, proč cenu nesnížili i distributoři. Distributoři odmítají, že by zdržovali snižování cen zákazníkům kvůli svým maržím. "Ceny určuje Energetický regulační úřad (ERÚ), včetně marží," říká mluvčí Pražské energetiky (PRE) Petr Holubec. "Je to nefér kampaň, zvlášť, když se distributoři nyní potýkají s povodňovými škodami," dodal.
</TEXT>
<HEADING>
Obhajoba monopolu
</HEADING>
<TEXT>
ČEZ získá podíly v osmi regionálních distributorech, z čehož jen v pěti většinu, a zde bude moci své vize jako hlavní akcionář prosadit. "ERÚ určuje jen maximální cenu, prostor pro snížení vytvořit lze," uvedl mluvčí ČEZ Ladislav Kříž. Uznal, že ve zbylých třech, Pražské, Jihomoravské a Jihočeské energetice, ČEZ tvorbu cen přímo neovlivní. "Prostor pro snížení cen vytvoříme i u těchto firem," dodal nicméně. Mluvčí Pražské energetiky Holubec předpokládá, že ČEZ bude v PRE nižší ceny "těžko prosazovat." "Povodňové škody odhadujeme na 550 milionů, nemůžeme si takové kroky na rozdíl od ČEZ dovolit," dodal. Snížení cen navrhované ČEZ odmítá i Severomoravská energetika (SME). "I když ceny stanovené ERÚ jsou ceny maximální, nemají nyní distributoři prakticky žádný ekonomický prostor pro jejich snížení," uvedl mluvčí SME Pavel Nováček s tím, že jiná situace je u velkých firem, pro které je trh částečně liberalizován, a kde ceny snížit lze. "Tvrzení ČEZ, že existuje prostor pro snížení ceny energie o 5 procent, má obhájit vznik supermonopolu," dodal. Distributoři se shodují na tom, že když ČEZ hovoří o zlevňování energie pro distributory, uvádí informace jen o ceně silové elektřiny. Pro spotřebitele je přitom prý podstatný součet ceny silové elektřiny, poplatků ČEPS a systémových služeb ČEZ. Snížení cen chce ČEZ prosadit po dokončení integrace distributorů do ČEZ. K té dojde poté, co transakci odsouhlasí antimonopolní úřad.
ČEZ získá podíly v osmi regionálních distributorech, z čehož jen v pěti většinu, a zde bude moci své vize jako hlavní akcionář prosadit. "ERÚ určuje jen maximální cenu, prostor pro snížení vytvořit lze," uvedl mluvčí ČEZ Ladislav Kříž. Uznal, že ve zbylých třech, Pražské, Jihomoravské a Jihočeské energetice, ČEZ tvorbu cen přímo neovlivní. "Prostor pro snížení cen vytvoříme i u těchto firem," dodal nicméně. Mluvčí Pražské energetiky Holubec předpokládá, že ČEZ bude v PRE nižší ceny "těžko prosazovat." "Povodňové škody odhadujeme na 550 milionů, nemůžeme si takové kroky na rozdíl od ČEZ dovolit," dodal. Snížení cen navrhované ČEZ odmítá i Severomoravská energetika (SME). "I když ceny stanovené ERÚ jsou ceny maximální, nemají nyní distributoři prakticky žádný ekonomický prostor pro jejich snížení," uvedl mluvčí SME Pavel Nováček s tím, že jiná situace je u velkých firem, pro které je trh částečně liberalizován, a kde ceny snížit lze. "Tvrzení ČEZ, že existuje prostor pro snížení ceny energie o 5 procent, má obhájit vznik supermonopolu," dodal. Distributoři se shodují na tom, že když ČEZ hovoří o zlevňování energie pro distributory, uvádí informace jen o ceně silové elektřiny. Pro spotřebitele je přitom prý podstatný součet ceny silové elektřiny, poplatků ČEPS a systémových služeb ČEZ. Snížení cen chce ČEZ prosadit po dokončení integrace distributorů do ČEZ. K té dojde poté, co transakci odsouhlasí antimonopolní úřad.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903071</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903071</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Zájemci o nákup staršího bytu mohou od včerejška využít u hypotečního úvěru tříprocentní státní dotaci. Tuzemské hypoteční banky očekávají zvýšený zájem o nákupy starších bytů. V důsledku povodní se ale vyšší zájem o hypotéky neočekává. Postižení prý raději využijí nízkoúročené úvěry a nevratné příspěvky od státu. Na novou státní podporu mají nárok mladí lidé do 36 let a bude poskytovaná po dobu deseti let úvěru. Úroková dotace se vztahuje - stejně jako státní podpora na nové byty pouze na prvních 800 tisíc korun z celkového úvěru u bytu a na 1,5 milionu korun u rodinného domku. Podpora se vztahuje pouze na nemovitosti v osobním vlastnictví. Starším bytem přitom zákon rozumí nemovitost od dvou let po kolaudaci. Výši podpory ministerstvo pro místní rozvoj garantuje do 1. února 2003. Dále se bude výše úrokové dotace odvíjet od vývoje úrokových sazeb hypotečních bank. "Dá se předpokládat zvýšený zájem klientů v oblastech zasažených povodněmi o financování vlastního bydlení ve všech směrech, ale současně je třeba vzít v úvahu i další okolnosti," uvedla Helena Matuszná z České spořitelny. "To znamená především nabídku cenově dostupných možností náhradního řešení, vyhlášení státních podpor (nevratný příspěvek a zvýhodněné půjčky), dodala. Nevratný příspěvek od státu činí 150 tisíc korun. Postižení mají navíc možnost čerpat úvěr do výše 850 tisíc korun s pouhým dvouprocentním úrokem. Ti, co svoji nemovitost potřebují pouze zrekonstruovat, dostanou jednoprocentní úvěr od obce, který mohou splácet až deset let.
</TITLE>
<HEADING>
Zájemci odložili čerpání úvěru
</HEADING>
<TEXT>
Mladé rodiny mají ovšem o zvýhodněné úvěry velký zájem už v předstihu. Podpora se totiž nevztahuje na datum podání žádosti, ale na dobu, od které je úvěr čerpán. "Zhruba 10 procent našich klientů projevilo zájem o podmínky nové státní podpory. Část zájemců čeká s čerpáním hypotéky právě na září, aby mohli podat žádost v zákonné lhůtě," vysvětlila Romana Kubálková z Raiffeisenbank. Zvýšený zájem registruje i konkurence. "Prakticky všichni klienti, kteří patří do skupiny, pro niž je tato podpora určena, o ni mají zájem," potvrdila Renata Pintravová z HVB Bank. Žádosti o tento typ podpory zatím přijímá šest hypotečních bank: Česká spořitelna, Komerční banka, Českomoravská hypoteční banka, Živnostenská banka a Raiffeisenbank.
Mladé rodiny mají ovšem o zvýhodněné úvěry velký zájem už v předstihu. Podpora se totiž nevztahuje na datum podání žádosti, ale na dobu, od které je úvěr čerpán. "Zhruba 10 procent našich klientů projevilo zájem o podmínky nové státní podpory. Část zájemců čeká s čerpáním hypotéky právě na září, aby mohli podat žádost v zákonné lhůtě," vysvětlila Romana Kubálková z Raiffeisenbank. Zvýšený zájem registruje i konkurence. "Prakticky všichni klienti, kteří patří do skupiny, pro niž je tato podpora určena, o ni mají zájem," potvrdila Renata Pintravová z HVB Bank. Žádosti o tento typ podpory zatím přijímá šest hypotečních bank: Česká spořitelna, Komerční banka, Českomoravská hypoteční banka, Živnostenská banka a Raiffeisenbank.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903072</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903072</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Letecké společnosti po celém světě začaly kontrolovat některé typy letadel americké společnosti Boeing. Reagovaly tak na krok amerických regulačních úřadů, které americkým přepravcům nařídily okamžitou kontrolu více než 1400 letadel kvůli možné závadě na palivovém čerpadle a riziku vzniku požáru či exploze. Boeingům, které vlastní tuzemské letecké společnosti, závada prý nehrozí.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903073</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903073</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Nová média byla příliš ztrátová. Konzervativní vedení německé multimediální společnosti Bertelsmann se chce soustředit na tradiční odvětví svého podnikání, která přinášejí jistý zisk.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Jen necelé dva měsíce stačily novému vedení německého multimediálního koncernu Bertelsmann, aby se zcela odvrátilo od politiky svých předchůdců. Bývalý šéf společnosti Thomas Middelhoff chtěl pomocí agresivních expanzí a zavádění internetových služeb vytvořit z Bertelsmannu konkurenta největší mediální firmy na světě AOL Time Warner. Narazil však na konzervativní vlastníky firmy, která byla založena v roce 1835 jako vydavatelství biblických textů. Nový šéf Günter Thielen proto obrátil kormidlo a začal Bertelsmann očišťovat od ztrátových internetových aktivit. Soustředit se chce jen na ty divize koncernu, které přinášejí jistý zisk.
</TEXT>
<HEADING>
Amazon se zbaví konkurenta
</HEADING>
<TEXT>
Jako první to nejspíš odnese kultovní služba pro výměnu hudebních souborů na internetu Napster. Ta sice musela pozastavit činnost v červenci minulého roku a déle než rok čelí žalobě velkých hudebních vydavatelství, Bertelsmann ji však chtěl odkoupit (prý až za 100 milionů dolarů) a vytvořit z ní legální hudební server. Podle posledních informací však německá firma odloží nákup Napsteru k ledu. Bertelsmann se chystá prodat nebo uzavřít i své internetové knihkupectví bol.com. To je druhým největším prodejcem knih přes internet na světě. Jeho tržby dosahují okolo 90 milionů eur ročně. Větší už je jenom známý americký server Amazon.com. Přitom na některých evropských trzích, například ve Skandinávii nebo v Nizozemsku, je bol.com silnější než jeho americký konkurent. Na rozdíl od ziskového Amazonu se však německý server topí ve ztrátě, která v minulém roce dosáhla 30 milionů eur. Podle zdrojů blízkých Bertelsmannu má právě Amazon velkou chuť převzít bol.com. Posílil by svou dominantní pozici a zbavil se svého největšího konkurenta. Thomas Middelhoff chtěl ze serveru bol.com vytvořit základní kámen, okolo něhož by se soustředily roztroušené aktivity Bertelsmannu z oblasti prodeje knih, hudebního vydavatelství a nakladatelství periodik. S jeho odchodem však převládla strategie konzervativních majitelů, kteří chtějí zachovat samostatnější působení jednotlivých divizí. I proto nemá bol.com šanci přežít v rámci německého koncernu.
</TEXT>
<HEADING>
Nestabilní základní kámen
</HEADING>
<TEXT>
Zástupci divize Bertelsmannu DirectGroup, která má na starosti i internetové služby, potvrdili, že studují všechny strategické nabídky ohledně projektů, jež netvoří jádro jejího podnikání. Odmítli však specifikovat, zda se to týká i projektu bol.com nebo Napsteru. "DirectGroup se soustředí na to, aby se stala ziskovou, k čemuž by ji měly pomoci především tradiční segmenty jejího podnikání," řekl pouze mluvčí divize. Devadesát procent tržeb DirectGroup je přitom tvořeno z příjmů jejích knižních klubů.
</TEXT>
<HEADING>
RTL a BMG přežijí
</HEADING>
<TEXT>
Bertelsmann se má zbavovat i některých neinternetových aktivit. Na prodej má být například jeho 35procentní podíl v americké síti knihkupectví Barnes &amp;Noble. K této operaci však má dojít až po vyřešení problému s bol.com. Německý koncern se prý chystá prodat i vydavatelství odborných publikací a časopisů BertelsmannSpringer. V současné době už mají probíhat příslušná jednání s potenciálními kupci. Mezi aktivity, které mají svou budoucnost uvnitř Bertelsmannu jistou, patří například největší evropská soukromá televizní stanice RTL nebo největší světové knižní vydavatelství Random House. Bez problémů by mělo přežít i hudební vydavatelství BMG či společnost Grüner+Jahr, která vydává deník Financial Times Deutschland, slovenský Nový Čas nebo populární německý časopis Stern.
Bertelsmann se má zbavovat i některých neinternetových aktivit. Na prodej má být například jeho 35procentní podíl v americké síti knihkupectví Barnes &amp;Noble. K této operaci však má dojít až po vyřešení problému s bol.com. Německý koncern se prý chystá prodat i vydavatelství odborných publikací a časopisů BertelsmannSpringer. V současné době už mají probíhat příslušná jednání s potenciálními kupci. Mezi aktivity, které mají svou budoucnost uvnitř Bertelsmannu jistou, patří například největší evropská soukromá televizní stanice RTL nebo největší světové knižní vydavatelství Random House. Bez problémů by mělo přežít i hudební vydavatelství BMG či společnost Grüner+Jahr, která vydává deník Financial Times Deutschland, slovenský Nový Čas nebo populární německý časopis Stern.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903074</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903074</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Od dnešního dne začínají České dráhy znovu rozlišovat obyčejné jízdné pro náhodné cestující a levnější zákaznické jízdné pro majitele karty Z či jiného průkazu na slevu. Kvůli povodním jezdili od poloviny srpna všichni cestující za zákaznické jízdné. Dráhy zatím podle mluvčího Petra Šťáhlavského nevyčíslily, o jakou částku kvůli plošné nabídce levnějších jízdenek přišly. Nárok na až o 60 procent levnější zákaznické jízdné bude nutné prokazovat i u jízdenek zakoupených v předprodeji. Od úterý se také budou platit příplatky ve všech vlacích InterCity a EuroCity. Občané postižení povodněmi si mohou do konce října bezplatně pořídit povodňovou Kartu Z, která je platná do konce roku 2002. V platnosti zůstává sleva pro záchranáře, kteří se vracejí z postižených míst do svých domovů. Záchranáři při svých cestách zaplatí jen čtvrtinu zákaznického jízdného. Železnice stále v rámci městské hromadné dopravy v Praze provozuje kyvadlovou dopravu mezi Hlavním nádražím a Smíchovem a z Masarykova nádraží do Běchovic.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903075</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903075</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Britský mobilní operátor Vodafone chce upevnit svou vedoucí pozici na evropském trhu. Podle deníku Financial Times se chystá převzít francouzského operátora SFR, kterého kontroluje mediální společnost Vivendi Universal. Formální nabídku na odkup akcií SFR má Vodafone předložit do konce tohoto měsíce. Podle analytiků může tato nabídka dosáhnout až 8 miliard liber (přes 383 miliard korun). Vodafone má přitom k dispozici přes 6,5 miliard liber, které na nákup SFR může bezprostředně použít. Vodafone drží 20 procent akcií SFR. Zbývajících 80 procent vlastní francouzská telekomunikační firma Cegetel, v němž má největší - 44procentní - podíl Vivendi Universal. Podle odborníků nebude Vivendi s prodejem SFR souhlasit. Francouzský operátor si totiž nevede na tamním trhu špatně. Jeho služby využívá 12,8 milionů Francouzů, což je 35 procent všech uživatelů mobilních telefonů. Pro Cegetel je SFR dojnou krávou, která zajišťuje velkou většinu jejích zisků. A Cegetel je tak největším dodavatelem hotovosti, které se silně zadlužené Vivendi nedostává. Ostatní vlastníci Cegetelu - BT Group a SBS Communications, které společně vlastní 41 procent jeho akcií, s prodejem SFR souhlasí. Přechod této firmy pod křídla Vodafone je tak téměř jistý, zvlášť když britský operátor drží rozhodujících 15 procent akcií Cegetelu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903076</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903076</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
1. lekce: Jak to začalo
</TITLE>
<HEADING>
Počítačový kurs LN 1. díl
</HEADING>
<TEXT>
Velká voda opadla... A zanechala za sebou spoušť. Vyplavené domovy a kanceláře, evakuované lidi. Stejně tak odsunula pravidelnou přílohu o počítačích a internetu Generace On-line, se kterou jste se měli každý pátek setkávat na stránkách LN. Místo ní vám na měsíc září nabízíme počítačový kurs pro začátečníky a mírně pokročilé. Pro ty, kterým staré počítače vzala voda a chystají se na nové, pro ty, kteří od sousedů zjistili, že záplavové zpravodajství se dá dobře sledovat na internetu, nebo pro ty, kteří se konečně rozhodli porozumět svému hranatému, pomalému, svižnému, šedému, modrému (ne)příteli (nehodící se škrtněte).
Počítač se v mnohém podobá člověku. Přesto nevznikl jako nový druh, ale jako stroj, který má učinit svět jednodušším. Dva z pěti obyvatel Česka starších 18 let používají doma počítač, prokázal letošní výzkum agentury DEMA. Jeden z těch dvou je také připojený na internet. Mít možnost nahlédnout do lidských domovů, uviděli bychom třeba také třetího a čtvrtého jak tomu prvnímu a druhému nakukují přes rameno. Nebo se potajmu stýkají s počítačem v práci. Není divu. Práce s počítačem se stále více stává podmínkou zaměstnatelnosti a proniká i tam, kde bychom ji dříve nečekali. Vedoucí prodejny zjišťuje množství potřebného zboží, mistr si tiskne plány výroby zpracované technikem-normovačem, servírka zaznamenává objednávky do systému, který potom sám spočítá útratu. A kdesi v Americe si pětapadesátiletý Charles Wang za rok v období 1999-2000 díky počítačovým programům vydělal 650 milionů dolarů (téměř 20 miliard Kč), dodnes největší roční příjem na hlavu na světě. Právě proto stojí za to počítače pochopit a oblíbit si je. Zmáčknout tlačítko s tajemným nápisem Power (Energie) a sledovat uklidňující proces načítání (sled znaků a čísel, automaticky připravujících počítač k práci). I když už vám tyto rituály dávno zevšedněly, projděte si znovu s námi poznatky o tom, co to vlastně je, co vám slouží.
</TEXT>
<HEADING>
Trocha historie
</HEADING>
<TEXT>
Každý fungující počítač se skládá z hardware (součástky) a software (programy). Mírně zjednodušeně, počítač je jako člověk - hardware jeho tělesná schránka a orgány, software fungující mozek, elektrická energie jeho živiny a kyslík. Bez toho to nejde. Software a hardware se neustále vyvíjí a vzájemně se ovlivňují. Vývojem se především programová část člověku stále více připodobňuje. Vývojáři se snaží o to, aby se počítače dorozuměly dotykem, hlasem, aby se uměli učit. Počítače vznikly z potřeby člověka provádět stále složitější výpočty stále rychleji. U úplných počátků se mihl Leonardo da Vinci i fyzik Pascal. Vznikaly první kalkulačky. Počítače neslouží pouze k výpočtům, ale i k vykonávání přesně zadaných instrukcí a uskladňování informací. Klávesnice ani myš ještě neexistovaly a pokyny bylo potřeba nějak zadávat. Před více než sto lety tak vznikly děrné štítky - jednoduché destičky, u kterých stroj zjišťoval stav díra nedíra. Když se dopředu určilo, co která díra představuje, počítač "vyplivnul" žádané výsledky.
</TEXT>
<HEADING>
Pokrok předstihl dobu
</HEADING>
<TEXT>
Oběma válkami se urychlil technický rozvoj a v polovině dvacátého století se již běžně počítače využívaly. Ohromné, složité, nespolehlivé, pomalé, drahé. Říkalo se jim sálové. Osobní počítače, jak je známe nyní, vznikly teprve zhruba před třiceti lety a od té doby se jejich vývoj neustále zrychluje. Vývojáři firem se shodují, že už nyní by bylo možné propojit počítače, televize a telefon a výsledek ještě napojit na veškerou ostatní domácí elektroniku. Problémem je cena a poptávka. Až na pár výjimek potřebují lidé čas, aby si na nové technické možnosti zvykli. Telefony tedy postupně a opatrně nabízejí obraz a klávesnici, počítače dotykový displej a zabudované nástroje pro sledování filmů (DVD) a televize. Vývoj se poprvé v historii posouvá pomaleji, než jaké jsou technické možnosti.
</TEXT>
<HEADING>
Kupujeme počítač
</HEADING>
<TEXT>
Hudba budoucnosti se tedy většiny z nás nedotýká. Nezkoumáme jak posílat obrázky přes satelit, stále ještě řešíme, jaký "normální" počítač si za co nejméně peněz pořídit. Začátečníci a mírně pokročilí se pravděpodobně rozhodnou pro stolní PC, alternativními možnostmi je typ počítače Macintosh (Mac) nebo notebook (přenosný počítač). Ceny počítačů rychle klesají. Proto se vyplatí buď nešetřit a zainvestovat do supermoderního modelu a nebo si koupit slabší úspornější verzi, jež ale bez bolesti za pár let vyhodíte. Předpokládejme, že do začátku vám bude počítač sloužit jako psací stroj; místo, kde hrát hry a maximálně pro čtení elektronické pošty a brouzdání na internetu. Všechny počítače by měly mít monitor, klávesnici, disketovou mechaniku, CD mechaniku, naistalovaný operační systém (základní programové vybavení) a pak minimálně: hard disk (HDD 4 GB), operační paměť (RAM 64 MB), procesor nad 300 Mhz. Samozřejmostí je grafická a zvuková karta (viz další díly kurzu), nadstardatním vybavením je vestavěný nebo externí modem k připojení internetu, myš a software. Základní starší sestavu pořídíte v cenové relaci kolem 8 tisíc Kč. Levnější a jednodušší také existuje, ale počítejte s tím, že bude sloužit opravdu jen jako psací stroj. Bohužel, ani ve výše zmíněné sestavě (konfiguraci) se nové počítače již nevyrábějí. Existují speciální prodejny s použitými a repasovanými počítači, které poskytují nejméně půl roční záruku. Druhou možností je nakupovat na inzerát, která se vyplatí pouze, máte-li možnost konzultovat odborníka. Nenižší cenu nabízejí bazary a zastavárny, ale většinou bez záruky a určení původu zboží. Nové počítače s lepšími vlastnostmi a zárukou koupíte pak od supermarketů přes specializované prodejny zhruba od 16 tisíc Kč. I na splátky.
Příště: Procesor, hard disk, operační paměť
</TEXT>
<HEADING>
PC slovníček
</HEADING>
<TEXT>
V překladu "tvrdé oblečení", lidově řečeno "železo". Veškeré nezbytné součástky, které dávají dohromady fungující počítač, jako např. monitor, mechaniky, obvody.
Při elektronickém zpracování informací se pracuje s logickými jedničkami a nulami. Jeden znak - "1" nebo "0" představuje 1 bit (1 b). Osm bitů je jeden Byte (čti bajt). Jeden kilobajt je 1024 bajtů (1 kB = 1024 B). Podobně jako u jiných jednotek se používají násobky mega a giga pro udání velikosti velkých objemů dat.
Počítače jsou vlastně skládačkou. Specializované firmy zákazníkům na požádání sestaví žádanou kombinaci - konfiguraci. Hotovému počítači se tak říká sestava. I když si pořídíte počítač již sestavený, můžete jej nechat zmodernizovat.
Základní program, který se automaticky spustí po zapnutí počítače. Vytváří prostředí pro fungování ostatních programů a zároveň umožňuje práci se soubory, tisk dokumentů ap. Nejrozšířenějším OS jsou "okna", tedy Windows.
</TEXT>
<HEADING>
* PC v. Mac
</HEADING>
<TEXT>
Na počátku 80. let minulého století začala řada společností vyrábět osobní počítače (staré známé Sinclair, Atari, Amiga, případně - iQ151). Každý si ke svému počítači psal i vlastní operační systém. Vývoj byl pro menší firmy ale příliš drahý a nakonec zvítězil největší z nich, koncern IBM se svou platformou "PC" (personal computer.) Prakticky jediná firma která přežila do dneška s odlišným OS je Apple, výrobce počítačů iMac, PowerMac a další.
Vývoj osobních počítačů
Altair 1975
Superbrain 1980
Mac 1985
PC 1990
</TEXT>
<HEADING>
PC 1995 iMac 2002
</HEADING>
<TEXT>
Během asi 22 pokračování Vás seznámíme se základními funkcemi počítačů, s jejich příslušenstvím, operačními systémy, druhy textových, obrazových či zvukových dokumentů a s prací v těch nejzákladnějších programech. Zjistíte, co je důležité u tiskárny, jak se pracuje s MS Officem a co je nového v oblasti digitální fotografie.
Během asi 22 pokračování Vás seznámíme se základními funkcemi počítačů, s jejich příslušenstvím, operačními systémy, druhy textových, obrazových či zvukových dokumentů a s prací v těch nejzákladnějších programech. Zjistíte, co je důležité u tiskárny, jak se pracuje s MS Officem a co je nového v oblasti digitální fotografie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903077</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903077</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Deníky režiséra Pavla Juráčka knižně dosud nevyšly, přesto již dostaly filmovou podobu
</TITLE>
<HEADING>
TELEVIZE
</HEADING>
<TEXT>
V neděli večer uvedla ČT 2 polohraný dokument Klíč k určování trpaslíků, který Martin Šulík natočil na základě deníků Pavla Juráčka.
Režisér, scenárista a dramaturg Pavel Juráček patřil k nejtalentovanějším tvůrcům české nové vlny. Je podepsán pod dvanácti filmovými scénáři, sám natočil snímky Postava k podpírání, Každý mladý muž a Případ pro začínajícího kata. Po srpnu 1968 byl jako jediný filmař vyhozen z Barrandova, pokoušel se uplatnit v Německu, ale bez úspěchu. Zemřel v květnu 1989. Kromě mimořádných filmů po něm zbylo 33 sešitů deníkových záznamů, které si psal v letech 1951 až 1972.
</TEXT>
<HEADING>
Slova jsou silnější obraz
</HEADING>
<TEXT>
Publicista Jan Lukeš a režisér Martin Šulík poskládali části Juráčkových deníků (z období 1964 - 1972) ve scénář poněkud zvláštního filmového útvaru. Spíše než o dokument jde o vizuální zhmotnění umělcových zápisků. Inscenované pasáže budí dojem autentických záběrů z Juráčkova života (ve filmu hraje Pavla Juráčka jeho syn Marek) a spolu s dobovými filmovými záznamy vytvářejí sugestivní obrazovou koláž. Důslednost, s níž režisér Šulík rekonstruoval výjevy z Juráčkova života, vzbuzuje obdiv (výtečnou práci odvedl kameraman Martin Štrba), nicméně zachází až ad absurdum, to když je na dobových fotografiích nahrazena tvář Pavla Juráčka obličejem Markovým. Při vší úctě k natočenému materiálu je snímek nejsilnější, když zavřeme oči a prostě posloucháme Juráčkovy texty, které celý snímek podkreslují. Vedle niterných a velmi důvěrných úvah (rozvod, únos dcery) se tu objevují bezmála vizionářské úvahy o českém filmu ("za pár let budeme vyřízení a pes po nás neštěkne, maximálně se o nás bude učit na FAMU") a kinematografii obecně, mrazivé glosy tehdejší společenské a politické situace, poměrů v československé kinematografii atd. Pavel Juráček své deníky označoval za "výborné hygienické zařízení" a odmítal je poměřovat s literaturou. Nicméně autorova mimořádná vnímavost, schopnost vidět jevy či události v souvislostech a více než výstižně svá pozorování a pocity formulovat, dělají z jeho zápisků zcela ojedinělý dokument o lidské, tvůrčí i společenské krizi. Poněkud paradoxní je, že filmová podoba Juráčkových deníků spatřila světlo světa dříve než ta tištěná. Fragment textů vyšel před pěti lety v časopise Iluminace. Od té doby připravuje deníky k vydání v Národním filmovém archivu spoluautor scénáře Jan Lukeš. Těžko uvěřit, že je snazší natočit film než vydat knihu. Juráčkovy deníky čekají na své vydání podezřele dlouho.
Klíč k určování trpaslíků
Scénář: Martin Šulík a Jan Lukeš
Režie: Martin Šulík
Kamera: Martin Štrba
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903078</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903078</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Na obrazovky s podzimem přicházejí nové původní pořady
</TITLE>
<TEXT>
Česká televize připravila na podzim několik nových formátů, původní seriál bude vysílat i placený kanál HBO.
PRAHA - Každý den kromě čtvrtka chce Česká televize uvádět v hlavním vysílacím čase české pořady. Vedle množství repríz nebudou chybět nová pokračování zavedených cyklů. Zářiovými hosty pořadu Na plovárně s Markem Ebenem budou Milan Šteindler, Adolf Born, Garri Kasparov a Jiří Weiss. Nové díly bude mít od října také seriál Radovana Lipuse a Davida Vávry Šumná města - ukáže například dvojměstí Most - Litvínov, Louny či Radhošť. Program ČT obohatí i zcela nové formáty. Již ve čtvrtek začíná cyklus Český Honza před branami Evropy, jehož průvodcem je Pavel Landovský. Režisér Bernard Šafařík se v něm snaží s nadsázkou a vtipem přimět české diváky k sebereflexi a ke srovnání současného Česka se západní Evropou. Dokumentární fantazie má podobu fiktivního pořadu z roku 2018, kdy Česká republika slaví sto let státnosti a poprvé jsou zveřejněny výsledky tajných misí z roku 2002, kdy agenti EU testovali způsobilost Čechů pro integraci. Bernard Šafařík spolupracoval s Pavlem Landovským například na exilovém filmu Psí dostihy, který s břitkou ironií líčí české emigranty ve Švýcarsku. Schopnost velmi trefně a s humorem zobrazit českou realitu osvědčil Bernard Šafařík v nedávné dvojici dokumentů Homo chatař a Homo chalupář. V pátek bude mít premiéru zábavný pořad Taxi, prosím!. Ten budí velká očekávání především díky ústřední dvojici Jaroslav Dušek - Jan Kraus. Oba v minulosti vynikli pohotovým a místy až nemilosrdným humorem, jímž dokážou přivést do rozpaků i ostřílené mediální hvězdy. V novém pořadu budou Dušek a Kraus v přestrojení za taxikáře a za asistence skryté kamery připravovat dramatické situace pro oběti z řad celebrit i běžných občanů.
</TEXT>
<HEADING>
Utrpení ženatého muže
</HEADING>
<TEXT>
Téma Jak si muž dovede poradit s manželstvím je osou původního desetidílného seriálu HBO, jehož první část uvidí diváci ve čtvrtek ve 22 hodin. Jmenuje se Utrpení ženatého muže. Hrdiny komediálních příběhů jsou tři kolegové, kteří společně pracují v jistém chicagském listě. Novinářské prostředí údajně bylo zvoleno proto, že v něm v Americe muži mají dominantní postavení. Nejde ale o noviny, jde o fakt, že si přátelé - všichni ženatí a všichni s milenkou - o svých problémech a úspěších vyprávějí. Podle komika Mikea Bindera, autora scénáře, jenž je zároveň hlavním představitelem seriálu, trápí současné manželské vztahy větší netrpělivost a více stresu. "Myslím si, a to nemluvím o sexu, že je to pořád těžší a těžší," říká. "Nevím, jestli bylo někdy snadné být ženatý, ale dříve, když lidi žili na farmách a neviděli nikoho jiného než své partnery, mohlo to být možná snazší." Seriál je vybaven vtipnými dialogy a trefnými postřehy ze situací, jež se kdekomu den co den stávají. Autor své hrdiny ovšem neidealizuje: "Vím, že muži jsou taky pěkné potvory. S chutí si stěžují na manželky, ale vlastně jsou rádi ženatí. I ti rozvedení se přece co nejdřív ožení znovu. Když není poblíž maminka, na koho jiného by si měli stěžovat než na manželku? Každopádně doufám, že diváci pochopí, že náš seriál je zastáncem manželství - popisuje ho bez příkras, i jeho odvrácené strany i to, co je v něm pro muže příjemné."
Téma Jak si muž dovede poradit s manželstvím je osou původního desetidílného seriálu HBO, jehož první část uvidí diváci ve čtvrtek ve 22 hodin. Jmenuje se Utrpení ženatého muže. Hrdiny komediálních příběhů jsou tři kolegové, kteří společně pracují v jistém chicagském listě. Novinářské prostředí údajně bylo zvoleno proto, že v něm v Americe muži mají dominantní postavení. Nejde ale o noviny, jde o fakt, že si přátelé - všichni ženatí a všichni s milenkou - o svých problémech a úspěších vyprávějí. Podle komika Mikea Bindera, autora scénáře, jenž je zároveň hlavním představitelem seriálu, trápí současné manželské vztahy větší netrpělivost a více stresu. "Myslím si, a to nemluvím o sexu, že je to pořád těžší a těžší," říká. "Nevím, jestli bylo někdy snadné být ženatý, ale dříve, když lidi žili na farmách a neviděli nikoho jiného než své partnery, mohlo to být možná snazší." Seriál je vybaven vtipnými dialogy a trefnými postřehy ze situací, jež se kdekomu den co den stávají. Autor své hrdiny ovšem neidealizuje: "Vím, že muži jsou taky pěkné potvory. S chutí si stěžují na manželky, ale vlastně jsou rádi ženatí. I ti rozvedení se přece co nejdřív ožení znovu. Když není poblíž maminka, na koho jiného by si měli stěžovat než na manželku? Každopádně doufám, že diváci pochopí, že náš seriál je zastáncem manželství - popisuje ho bez příkras, i jeho odvrácené strany i to, co je v něm pro muže příjemné."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903079</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903079</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Ideální manžel
</TITLE>
<HEADING>
DABING
</HEADING>
<TEXT>
Česká televize uvedla filmovou verzi slavné Wildeovy komedie (Velká Británie 1999; režie Oliver Parker). Britský snímek je pojednán možná až příliš prkenně, ale český překlad Lidmily Hrůzové klouže lehce. Bohužel dabing připravený studiem Budíkov pod režijním vedením Pavla Beneše pomíjí bohatší hlasové zabarvení. Výsledné znění tak ztrácí výrazovou plasticitu i šťavnatost, podléhá dosti mechanickému frázování. Přemluvení čtveřice rozdílných ústředních postav (vydíraného lorda Chilterna dabuje Martin Zahálka, jeho manželku Hana Krtičková, vznešeného povaleče Goringa Daniel Dítě a intrikánku Cheveleyovou Ljuba Krbová) splývá v jeden proud monotónní, prázdně změkčované mluvy. jš
</TEXT>
<HEADING>
Dům mezi okny
</HEADING>
<TEXT>
Básnická prvotina Petra Fabiana (1974), vydaná nakladatelstvím H &amp; H, je lyrika par excellence. Je tu ticho, vztah k dechu, který vydává venkovská krajina, je až milostný. Každé slovo jako by vyzývalo: Jen nezaplašit anděly! A slova se tu převracejí se vší opatrností, ale důrazně. Někdy se vynořují ztěžka, jako by vystupovala ze snu, ze sněhu, ze tmy, z úzkosti. Zastavují nás, zanechávají v očekávání a pozorování jemných pohybů: padání peří, sněhové tmy. A naslouchání. Šelestům, šoupavému pohybu dveří, přízvukům. Talentované dílko, které má nejbližší předchůdce v Petru Borkovcovi a Bohdanu Chlíbcovi, provází krásný frontispis D. Puchnarové z projektu Mlčící anděl. Je pro sbírku stejně výmluvný jako motto z Jakuba Demla. ml
Básnická prvotina Petra Fabiana (1974), vydaná nakladatelstvím H &amp; H, je lyrika par excellence. Je tu ticho, vztah k dechu, který vydává venkovská krajina, je až milostný. Každé slovo jako by vyzývalo: Jen nezaplašit anděly! A slova se tu převracejí se vší opatrností, ale důrazně. Někdy se vynořují ztěžka, jako by vystupovala ze snu, ze sněhu, ze tmy, z úzkosti. Zastavují nás, zanechávají v očekávání a pozorování jemných pohybů: padání peří, sněhové tmy. A naslouchání. Šelestům, šoupavému pohybu dveří, přízvukům. Talentované dílko, které má nejbližší předchůdce v Petru Borkovcovi a Bohdanu Chlíbcovi, provází krásný frontispis D. Puchnarové z projektu Mlčící anděl. Je pro sbírku stejně výmluvný jako motto z Jakuba Demla. ml
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903080</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903080</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
PRAHA - Koncert nazvaný Pomozme Plaváčkům se koná dnes od 19 hodin v pražském Klubu Velvet (za Kongresovým centrem). Jeho výtěžek je určen dětem z tábora Plaváček. Jde o "povodňový" tábor, který soustřeďuje 86 dětí z nejhůře postižených míst Českých Budějovic, Veselí a Plané nad Lužnicí, Bechyně, pražského Karlína, Neratovic, Obříství, Zálezlic i Mělníka. Na koncertě vystoupí Miluška Voborníková, Heidi Iveta Blanarovičová, A-Tak, T Boyz, Pancho, Karel Zich, Hynek Tom, Naruby, Libor Basalides, Tanja, Ilona Vozníčková, Richard Pachman, Dita Hořínková, Diana Hořínková, Jana Chládková, Odnikud Nikam a další. Vstupné je dobrovolné.
</TITLE>
<HEADING>
Skoumal a Vaculík ve Zlíně
</HEADING>
<TEXT>
Mňága a Žďorp, AG Flek, Ludvík Vaculík, Petr Skoumal, herci pražského Divadla v Dlouhé, Horňácká cimbálová muzika Martina Hrbáče, Hana a Petr Ulrychovi se skupinou Javory, Fleret, Lúčka z Kudlovic - cimbálová muzika + mužský sbor, Čankišou a dětský pěvecký sbor Cantika Zlín vystoupí dnes od 19 hodin v Městském divadle ve Zlíně. Benefiční večer, který je organizován na pomoc obcím postiženým záplavami, pořádá občanské sdružení Berkat, Sdružení pěstounských rodin a Břetislav Rychlík ve spolupráci se společností Člověk v tísni při České televizi. Titíž pořadatelé připravili na čtvrtek 5. září večer v ostravském Divadle loutek (začátek v 19.30 hod.). Ohlášeni jsou mj. Vonička, cimbálová muzika Soláň, Dagmar Andrtová, Zuzana Lapčíková a Jiří Dědeček. Výtěžek ze vstupného bude určen na konto SOS Povodně - Člověk v tísni: 334 334 334/0300.
Mňága a Žďorp, AG Flek, Ludvík Vaculík, Petr Skoumal, herci pražského Divadla v Dlouhé, Horňácká cimbálová muzika Martina Hrbáče, Hana a Petr Ulrychovi se skupinou Javory, Fleret, Lúčka z Kudlovic - cimbálová muzika + mužský sbor, Čankišou a dětský pěvecký sbor Cantika Zlín vystoupí dnes od 19 hodin v Městském divadle ve Zlíně. Benefiční večer, který je organizován na pomoc obcím postiženým záplavami, pořádá občanské sdružení Berkat, Sdružení pěstounských rodin a Břetislav Rychlík ve spolupráci se společností Člověk v tísni při České televizi. Titíž pořadatelé připravili na čtvrtek 5. září večer v ostravském Divadle loutek (začátek v 19.30 hod.). Ohlášeni jsou mj. Vonička, cimbálová muzika Soláň, Dagmar Andrtová, Zuzana Lapčíková a Jiří Dědeček. Výtěžek ze vstupného bude určen na konto SOS Povodně - Člověk v tísni: 334 334 334/0300.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903081</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903081</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Rozměrná dřevěná plastika Magdaleny Jetelové, kterou ze žulového bloku mezi zdymadlem a Střeleckým ostrovem odplavila během povodní vltavská voda, je opět na místě u Sovových mlýnů. O víkendu plastiku ve tvaru židle našly dvě studentky u Vraňan. Starostka obce se postarala o to, aby cenné dílo nedoznalo další újmy. Pracovníci Galerie Kampa si Židli přijeli prohlédnout, protože však voda ve Vraňanech opět stoupala, odvezli dílo "domů" do Prahy. Zdá se, že kromě špíny ji nic výrazně neponičilo. Je jen třeba ji rosit, aby schla pomalu. O nejbližším chodu galerie rozhodne stav technických zařízení, zejména ve strojovně. Díla v depozitářích jsou v pořádku, v provozu je odvlhčovač na náhradní agregát, zapojení vzduchotechniky však je ještě v nedohlednu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903082</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903082</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Mezinárodní festival Divadlo se přesunul blíž k létu, a proto i část jeho programu tvoří pouliční akce, happeningy a performance. Desátý ročník se uskuteční v Plzni ve dnech 12. - 15. září.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Festival se koná, i přes složitou situaci zaviněnou povodněmi, které se nevyhnuly ani Plzni. Naštěstí žádné z pozvaných divadel nebylo zaplavené, a tak můžeme program realizovat až na jednu výjimku v plánované podobě," uvedl ředitel přehlídky Jan Burian a dodal, že 16. září jako epilog festivalu bude ve Velkém divadle uvedeno představení Tenkrát na Jamajce s Milanem Lasicou a Kamilou Magálovou. Jeho výtěžek bude věnován obětem záplav. Rozpočet festivalu, který se počátkem roku organizačně proměnil, činí sedm milionů korun a polovinu této částky poskytly podle Buriana veřejné zdroje - ministerstvo kultury, město a letos poprvé i visegrádský fond.
</TEXT>
<HEADING>
Divadelní kultura zemí visegrádské čtyřky
</HEADING>
<TEXT>
Organizátoři zdůraznili, že navazují na předchozí ročníky včetně zachování žánrové a stylové pestrosti. "Dramaturgie festivalu se v české části snažila představit tvorbu mladší a střední generace režisérů, od Michala Dočekala až po divadelního debutanta Petra Zelenku. Jde nám také o plzeňské diváky, kteří vnímají festival odlišněji než divadelníci a odborná kritika. Letos se mohou těšit na špičkové herecké výkony, například na Blanku Bohdanovou a Josefa Somra v inscenaci The Gin Game," vysvětlila členka dramaturgické rady Radmila Hrdinová. Pokud jde o zahraniční účast, festival klade důraz na divadelní kulturu zemí visegrádské čtyřky, ale i letos se zde objeví hosté z ostatních evropských zemí například z Ruska či Velké Británie. Z programu vypadla plánovaná premiéra Bazar střepů - projekt Divadla Continuo. "Nepodařilo se jej včas dokončit, a tak jsme usoudili, že by nebylo rozumné snažit se o to za každou cenu, řekl tajemník festivalu Tomáš Froyda. Nevyloučil však, že projekt se uskuteční v příštím roce.
</TEXT>
<HEADING>
Písek z divadla dostanou hadi
</HEADING>
<TEXT>
Mezi očekávané zahraniční hosty patří varšavský Teatr Rozmaitosci, který přiveze Magnetismus srdce. Inscenace mladého režiséra Gregorze Jarzyny, kterou se loni po složitých jednáních nepodařilo na festival přivézt, provází pověst kontroverzního projektu. Pozornost budí i Dělnický cirkus režiséra Árpáda Schillinga z budapešťského Krétakör Színház. "Toto hostování je možná nejsložitější logistická akce v dějinách plzeňského divadla. Pro inscenaci jsme museli sehnat třináct tun písku se speciální strukturou a vlhkostí, neboť herci jej mimo jiné i pojídají. Jeviště Velkého divadla se tedy složitě zaváží pískem, ale to není zas tak velký problém, nejtěžší bylo najít řešení, jak se písku po představení zbavit. Nakonec jsme se dohodli, že písek převezme plzeňská zoologická zahrada, která jej bude sypat hadům," popisoval písečnou anabázi Jan Burian. Festival nabízí také doprovodné akce, například výstavu Současná divadelní architektura či expozici fotografií Jaroslava Krejčího včetně čerstvých dokumentů z jeho zatopeného ateliéru na Kampě. Na programu bude i diskuse o nastupující generaci režisérů ve střední Evropě. Vstupenky na festivalová představení jsou již v prodeji a zájemci si je mohou rezervovat i prostřednictvím internetu na adrese http://festival.divadlo.cz.
Mezi očekávané zahraniční hosty patří varšavský Teatr Rozmaitosci, který přiveze Magnetismus srdce. Inscenace mladého režiséra Gregorze Jarzyny, kterou se loni po složitých jednáních nepodařilo na festival přivézt, provází pověst kontroverzního projektu. Pozornost budí i Dělnický cirkus režiséra Árpáda Schillinga z budapešťského Krétakör Színház. "Toto hostování je možná nejsložitější logistická akce v dějinách plzeňského divadla. Pro inscenaci jsme museli sehnat třináct tun písku se speciální strukturou a vlhkostí, neboť herci jej mimo jiné i pojídají. Jeviště Velkého divadla se tedy složitě zaváží pískem, ale to není zas tak velký problém, nejtěžší bylo najít řešení, jak se písku po představení zbavit. Nakonec jsme se dohodli, že písek převezme plzeňská zoologická zahrada, která jej bude sypat hadům," popisoval písečnou anabázi Jan Burian. Festival nabízí také doprovodné akce, například výstavu Současná divadelní architektura či expozici fotografií Jaroslava Krejčího včetně čerstvých dokumentů z jeho zatopeného ateliéru na Kampě. Na programu bude i diskuse o nastupující generaci režisérů ve střední Evropě. Vstupenky na festivalová představení jsou již v prodeji a zájemci si je mohou rezervovat i prostřednictvím internetu na adrese http://festival.divadlo.cz.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903083</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903083</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Dnes odpovídá Michal Macek
</TITLE>
<TEXT>
Jak se budou vyvíjet ceny nemovitostí postižených povodněmi? Ovlivní zvýšená poptávka po bytech a domech v bezpečnějších čtvrtí jejich hodnotu? Na otázky odpovídal Michal Macek z pražské realitní kanceláře Evropa.
1 Lze očekávat pokles poptávky po domech a bytech v zaplavených oblastech?
Můžeme čekat výrazný pokles poptávky po nemovitostech jak ke koupi tak k nájmu v zaplavených oblastech. Klesat však bude zájem také v jiných oblastech, které letos nebyly zatopeny. Již nyní se klienti ptají, jestli nemovitost není v zátopové oblasti nebo blízko u řeky.
2 O kolik procent až mohou klesnout kupní ceny a ceny pronájmů v těchto lokalitách?
U pronájmů se předpokládá snížení cen přibližně o 10%. Při prodeji nemovitostí v přímo postiženýh oblastech bude problém takové domy a byty v nejbližší době vůbec prodat. A to hlavně kvůli obavám ze statických poškození, která nelze okamžitě po opadnutí vody u některých objektů spolehlivě zjistit. Ceny bytů v přízemí tak mohou klesnout o 30 až 40 procent, hodnota bytů ve vyšších patrech, jež nebyly přímo zatopeny, zhruba o 15 procent.
</TEXT>
<HEADING>
3 Jak dlouho bude pokles trvat?
</HEADING>
<TEXT>
Tržních pronájmů se tento problém dotkne pouze z krátkodobého hlediska a to z toho důvodu, že pro nájemce není takový problém si najít byt k pronájmu v jiné lokalitě. U prodejů v takových lokalitách lze očekávat dlouhodobější pokles zájmu a to zhruba 3 až 5 let.
4 Zvýší se naopak ceny a poptávka po bytech a bytech ve výše položených místech a lokalitách nad záplavovou čárou?
Ano, snížením poptávky v lokalitách pod "záplavovou čarou" se automaticky zvyšuje poptávka ve výše položených místech. Do konce roku vzroste hodnota těchto nemovitostí o 10 a více procent.
5 O kolik procent mohou klesnout ceny bytů v záplavových čtvrtí v přízemí v porovnání s byty ve vyšších patrech?
Již nyní je cena přízemních bytů nižší oproti cenám bytů ve vyšších patrech zhruba o 15 %. Proto lze očekávat, že se tento rozdíl prohloubí až na 20 % - 25 %.
6 Jak ovlivní následky povodní výstavbu nových bytů? Je možné, že se se nová výstavba zbrzdí a síly se budou soustředit na rekonstrukce stávajících budouv?
Výstavbu nových bytů realizovanou soukromými investory povodně nijak výrazně neovlivní.
7 Jestliže vzroste poptávka po službách stavebních firem, vzrostou i ceny stavebních prací a nových bytů?
Samozřejmě lze očekávat zvýšení cen stavebních prací v okolí míst postižencýh povodněmi. Doufejme však, že stavební firmy nebudou zvedat ceny alespoň lidem přímo postižených povodní.
8 Může výstavba lepšího protipovodňového zajištění naopak ještě zvýšit hodnotu nemovitosti v dané lokalitě?
Ano, ale hlavně se tím zvýší sama prodejnost nemovitosti.
9 Které faktory budou mít na pokles cen domů a bytů v zaplavených lokalitách vliv?
U rodinných domů bude snížení cen způsobeno hlavně obavou z možnosti opakování povodní. Ale hlavně budou v kupní ceně zohledněná již způsobená poškození. Dalšími faktory, které by mohly snížit cenu je například nedostatečné povodňové zajištění, nižší patro, poničený chodník a cesta, nedostatečná infrastruktura a vyšší náklady na pojistné.
10 Vyplatí se teď, kdy kupní ceny bytů a domů v záplavových oblastech klesají, do takové nemovitosti investovat?
Investice do bydlení je i v této době výhodnou formou investice. Kupovat byt či dům v zaplavených oblastech bych určitě nedoporučil a to nejméně do doby, než budou zjištěny všechny škody způsobené povodní a to zejména statické.
11 Jak se postupuje při prodeji nemovitostí, jež probíhaly během povodní, a povodně tuto nemovtitost poškodily?
Dokud není nemovitost předána fyzicky a "převod" nenabyl účinnosti, odpovídá za ní nynější vlastník. Pokud jste např. složili zálohu na dům, který má nyní určité vady, které prokazatelně v době složení zálohy neměl, máte nárok na vrácení zálohy. Popřípadě je nynější majitel povinen na své náklady vady odstranit a uvést dům do stavu, ve kterém byl v době složení zálohy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903084</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903084</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Trh s nemovitostmi bude povodněmi ovlivněn až na tři roky. K vyrovnání cen dojde až po vstupu ČR do Evropské unie
</TITLE>
<TEXT>
O necelých 40 procent klesnou podle odborníků ceny nemovitostí, které letos postihly povodně. Vzroste poptávka po bytech v bezpečnějších čtvrtích. Jako první odcházejí ze zaplavených lokalit podnikatelé.
Zájem o byty v zaplavených oblastech poklesne a nižší budou i ceny. "Odhaduji, že zhruba o 20 až 30 procent po dobu asi dvou let," míní Daniel Krajča, jednatel pražské realitní kanceláře Akropolis. "Samozřejmě i zde funguje psychologický šok," souhlasí Jaroslav Horký, člen regionální rady Asociace realitních kanceláří České republiky. Vývoj trhu s nemovitostmi v záplavových oblastech vidí ale ještě skeptičtěji než Krajča. "Ceny takových bytů a domů klesnou o 30 až 40 procent," tvrdí Horký. Podle něj se budou nemovitosti v zaplavených zónách prodávat levněji zhruba 5 až 6 let. "Nejrazantněji v Praze klesnou hodnoty bytů na Kampě a Malé Straně. Tam by to mohlo být až o 50 procent," doplňuje Horký. Snížení cen bytů a domů v povodňových lokalitách očekávají iv Českých Budějovicích. "Ceny půjdou dolů, to je bez diskusí. Předpokládám, že pořízení bydlení zde bude levnější asi o 20 procent," odhaduje Jaroslav Pavlík, majitel budějovické realitní kanceláře Pareex.
</TEXT>
<HEADING>
Pomůže vstup do EU
</HEADING>
<TEXT>
Realitní trh by měl podle Pavlíka opět rozhýbat až vstup do Evropské unie. "S přílivem kapitálu z unie se ceny znovu vyrovnají," domnívá se, ale zároveň dodává: "I když se nepředpokládá, že by se voda vrátila, budou zatopené lokality už pro vždy charakterizované jako záplavové. A ta hrůza nebude nikdy zapomenuta a vždy bude důvodem ke smlouvání ceny nemovitosti." Dalším důvodem snížení cen bude i očekávaný růst pojistného v záplavových zónách. "V některých oblastech bude dokonce nemožné dům proti povodni čí záplavě pojistit," tvrdí Ivo Gavlas z aukční a realitní kanceláře Gavlas. Psychologický faktor povodní odezní do tří let. "Zvýšení pojistného bude mít ale na ceny nemovitostí vliv trvalý," předpovídá. Zájem bude naopak o bydlení v obytných čtvrtí nad záplavovou zónou. "Už dnes jsou vidět první signály. Lidé hledají byty v bezpečných lokalitách," popisuje Jaroslav Horký. V souvislosti s tím porostou i jejich ceny. "Hodnoty nemovitostí rostou neustále, to je běžný trend. Ale nyní je růst v těchto oblastech rychlejší než obvykle," sdělil Daniel Krajča. Podle jeho slov půjdou ceny nahoru o 10 až 20 procent.
</TEXT>
<HEADING>
Firmy: pryč z Karlína
</HEADING>
<TEXT>
Majetnější lidé budou opouštět byty v zatopených oblastech a investují do bydlení v bezpečnějších zónách. Podle Jaroslava Horkého budou ze zaplavených čtvrti a ulic odcházet především podnikatelé. "Mnoho z nich nemělo pojistku a nebudou mít nárok na dotace a asi ani na podporu od státu. Podnikatelé zabývající se obchodní činností, kterým by povodně ochromily chod firmy na déle než čtrnáct dnů, by dokonce mohli zkrachovat," vysvětluje Horký. Většina z nich se podle něj proto bude snažit co nejdříve najít nové prostory, do kterých by své obchody přemístili. "Pokud vím, tak všechny firmy, které jsem v Karlíně znal, se chystají odejít," potvrzuje slova Horkého Jiří Javorský, zaměstnanec firmy, která v Karlíně prodávala elektrotechniku. Obchod byl zatopen až po strop. "Dnes prodáváme z bytu," říká Javorský. Naštěstí se ale už podařilo majitelům firmy sehnat nové prodejní prostory v Záběhlicích, kam obchod přestěhují. Ne každému se podaří svůj dům či byt okamžitě prodat nebo sehnat dostatek peněz na nové bydlení. "Většině obyvatel nezbude nic jiného, než se vrátit zpět," uzavírá se Horký.
DNEŠNÍ TÉMA: Ceny bytů po povodni
Čtěte na stranách 18 až 20
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903085</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903085</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Záplavy, které poničily stovky domů a bytů, povedou ke zvýšení cen majetkového pojištění. Lidové noviny zjišťovaly, koho se zdražení bude týkat.
</TITLE>
<TEXT>
Odborníci z pojišťoven se shodují: ceny majetkového pojištění půjdou nahoru. Dvě ničivé povodně během posledních pěti let je totiž nutí hledat zcela nový přístup k pojišťování majetku proti přírodním katastrofám. 120 až 180 miliard korun, to je podle náměstka ministra financí Jaroslava Šulce celková výše škod způsobená povodněmi. Pojišťovny podle posledních odhadů zaplatí z této částky 27 miliard. "Čekáme na přesné vyčíslení škod, ale jedno je už naprosto jasné. Pojišťovny prostě nebudou moci převzít pro rok 2003 tak velká podnikatelská rizika," konstatuje šéf pojišťovny Kooperativa a asociace pojišťoven Vladimír Mráz. Do současnosti byly ceny majetkového pojištění pro všechny jednotné. Za pojištění běžné nemovitosti a domácnosti jste tak zaplatili kolem třech tisíc korun. Tomu je ale podle všeho konec. "V současnosti hledáme krátkodobé řešení pro rok 2003. Musí dojít k nárůstu cen majetkového pojištění a zároveň k omezení toho, co bude toto pojištění krýt," říká Šulc.
</TEXT>
<HEADING>
Budou domy u řek nepojistitelné?
</HEADING>
<TEXT>
Nyní všechny zúčastněné strany, tedy pojišťovny, jejich zajišťovny (pojišťovatelé pojišťoven) a stát, projednávají dvě varianty zdražování. "Buď budeme zdražovat plošně nebo segmentovaně, tedy podle oblasti, ve které se daná nemovitost nachází," vysvětluje tiskový mluvčí Kooperativy Richard Kapsa. První varianta by v praxi zjednodušeně znamenala, že ti, kdo bydlí na kopci, budou platit na obyvatele, kteří žijí v záplavových oblastech a mohou se snadno stát obětí další povodně. Druhá varianta se proto jeví mnohem přijatelněji. Cena pojištění vašeho obydlí by totiž byla odstupňována podle rizika, které této nemovitosti hrozí. Lidé, kteří žijí v nejrizikovějších záplavových oblastech, by tak ale zaplatili i několikanásobně více než doposud. V některých případech by pojišťovna mohla odmítnout pojistit nemovitost vůbec. "Snažíme se najít kompromis mezi oběma variantami, aby řešení bylo přijatelné pro všechny," říká Mráz a dodává: "Zároveň je také nutné vymezit přesně oblast, kde bude lidem postiženým povodněmi pomáhat stát, od sféry, kde pomůže pojišťovna."
</TEXT>
<HEADING>
Stát pomůže i nepojištěným
</HEADING>
<TEXT>
Letošní povodně zasáhly na 505 obcí. V mnoho zemích západní Evropy je běžné, že určitou roli při řešení takovýchto katastrof přebírá stát. Tak je tomu například ve Francii, Norsku nebo Belgii. Úloha státu v této situaci je zde ale přesně vymezena. Nehrozí proto, že by stát doplácel na lidi, kteří se nepojistili a naopak znevýhodňoval ty pojištěné. U nás tomu tak ale možná bude. Podle slov Jaroslava Šulce se sice sféry pojišťovny a státu od sebe vymezí, ale jen částečně. "Není ale řečeno, že určitou oblast bude mít na starosti buď jen pojišťovna anebo jen stát." Na dotaz, že v tom případě se člověk vlastně ani pojišťovat nebude muset a bude jen čekat na pomoc od státu, Šulc odpovídá:" Pevně doufám, že obce prostě nedovolí lidem stavět v záplavových oblastech a i občané si to rozmyslí." Člověk, který si postaví dům v místě, kde mu ho již jednou strhla voda, nemá podle Šulce morální nárok žádat při jeho opětovném zničení od státu pomoc. Právní nárok na tuto pomoc ale má a řešení této situace vypadá v nedohlednu. Současné řešení ministerstva pro místní rozvoj vypadá takto: všichni postižení mají nárok žádat od státu úhradu zhruba dvou třetin nákladů na opravu svého obydlí (s limitem do 200 tisíc korun), ale pojištěný majitel za tuto pomoc na rozdíl od nepojištěného zaplatí. Podle informací MF Dnes totiž pojištěný, který čerpá státní pomoc, musí ministerstvu pro místní rozvoj odvést 35 procent z pojistného, které později dostane jako odškodné od pojišťovny.
Letošní povodně zasáhly na 505 obcí. V mnoho zemích západní Evropy je běžné, že určitou roli při řešení takovýchto katastrof přebírá stát. Tak je tomu například ve Francii, Norsku nebo Belgii. Úloha státu v této situaci je zde ale přesně vymezena. Nehrozí proto, že by stát doplácel na lidi, kteří se nepojistili a naopak znevýhodňoval ty pojištěné. U nás tomu tak ale možná bude. Podle slov Jaroslava Šulce se sice sféry pojišťovny a státu od sebe vymezí, ale jen částečně. "Není ale řečeno, že určitou oblast bude mít na starosti buď jen pojišťovna anebo jen stát." Na dotaz, že v tom případě se člověk vlastně ani pojišťovat nebude muset a bude jen čekat na pomoc od státu, Šulc odpovídá:" Pevně doufám, že obce prostě nedovolí lidem stavět v záplavových oblastech a i občané si to rozmyslí." Člověk, který si postaví dům v místě, kde mu ho již jednou strhla voda, nemá podle Šulce morální nárok žádat při jeho opětovném zničení od státu pomoc. Právní nárok na tuto pomoc ale má a řešení této situace vypadá v nedohlednu. Současné řešení ministerstva pro místní rozvoj vypadá takto: všichni postižení mají nárok žádat od státu úhradu zhruba dvou třetin nákladů na opravu svého obydlí (s limitem do 200 tisíc korun), ale pojištěný majitel za tuto pomoc na rozdíl od nepojištěného zaplatí. Podle informací MF Dnes totiž pojištěný, který čerpá státní pomoc, musí ministerstvu pro místní rozvoj odvést 35 procent z pojistného, které později dostane jako odškodné od pojišťovny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903086</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903086</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Nejvýrazněji se pokles cen bytů projeví ve čtvrti Karlín. Byty a domy v této oblasti jsou téměř neprodejné
</TITLE>
<TEXT>
Porušená statika budov, zdemolované místnosti a možnost opětovného zaplavení, to budou důvody poklesu cen nemovitostí v postižených lokalitách.
Majitelé pražských realitních kanceláří se shodují: o nemovitosti v zaplavených oblastech bude nyní menší zájem. Nejvýrazněji se to projeví u bytů v přízemí.
</TEXT>
<HEADING>
Noční můra Karlín?
</HEADING>
<TEXT>
Nejpostiženější lokalitou v hlavním městě je bezpochyby Karlín. Zřítilo se zde několik domů a ani komunikace tu nejsou příliš bezpečné. Přitom právě tato čtvrť zaznamenala v posledních letech nebývalý rozkvět. Nachází se totiž velmi blízko centra, u metra a ceny bytů tu byly stále oproti podobným lokalitám nesrovnatelně nižší. Slibný rozvoj této městské části se ale nyní na delší dobu zřejmě zastaví. "Lidé se začínají starat o bezpečnost bytů, které se v této oblasti chystají koupit," konstatuje Tomáš Janda z Maxima Reality. Podle jeho slov tady ale lidé koupi nemovitostí úplně nezavrhují. Důležitá se však pro ně stávají čtyři kritéria. "Klienti chtějí nejdříve znát posouzení statiků a vědět, jaký je bezprostřední stav nemovitosti. Dále se ptají, zda je dům pojištěn proti živelní pohromě a kolik budou muset platit do fondu oprav," vypočítává Janda. "Obrovskou roli bude hrát dělicí čára, kam stoletá voda došla. Od ní už se byty budou prodávat v podstatě bez problémů," říká Čeněk Hrdlička, jednatel realitní kanceláře Ráj nemovitostí. Nízká cena mnohých bytů se zřejmě stane i lákadlem pro spekulanty s nemovitostmi. Jestliže totiž v budoucnosti město v postižených lokalitách udělá náležitá protipovodňová opatření, cena těchto bytů půjde opět rychle nahoru. Mnoho lidí se přesto po zkušenostech s povodněmi rozhodne pro bezpečnější lokality. Dojít by proto mělo k mírnému nárůstu cen v nepostižených oblastech. A také tuzemské stavební firmy, ačkoli se nejprve vrhnou na opravu a rekonstrukci poničených bytů, v budoucnosti očekávají nebývalý rozkvět výstavby nových bytů a domů. Podle časopisu Euro se už projevila zvýšená poptávka po domcích v Rudné.
Ceny bytů - zaplavené oblasti
Staré Město - Kampa
Na trhu by se mělo objevit více bytů za nižší ceny.
Původní cena: 35 000 - 60 000 Kč/m 2
Snížení: o 10 procent
ulice Dlouhá, Klimentská, Revoluční
Pokles cen bude zřejmě jen u přízemních bytů.
Původní cena: 35 000 - 60 000 Kč/m 2
Snížení: o 10 - 15 procent
Libeň (oblast Palmovky)
Očekává se zde mírný pokles zájmu o byty.
Původní cena: 20 000 - 32 000 Kč/m 2
Snížení: o 10 - 20 procent
Holešovice
Cena bytů v přízemí po povodních ještě poklesne.
Původní cena: 20 000 - 30 000 Kč/m 2
Snížení: o 10 - 20 procent
Karlín
Pokles zájmu o byty v této oblasti bude enormní.
Původní cena: 25 000 - 28 000 Kč/m 2
Snížení: o 20 - 30 procent
Invalidovna (součást Karlína)
Tady bude pokles hodnoty bytů znát ještě citelněji.
Původní cena: 18 000 - 20 000 Kč/m 2
Snížení: o 20 - 35 procent
Zbraslav
Ceny domů se sníží. Cena bytů by zde však naopak mohla jít o něco nahoru.
Původní cena: 25 000 - 50 000 Kč/m 2
Snížení: o 5 procent
Chuchle, Lahovice a postižené oblasti Praha-západ
Předpokládá se, že domy nebudou příliš prodávány.
Původní cena: 20 000 - 50 000 Kč/m 2
Snížení: o 5 - 10 procent
Ceny bytů - nezaplavené oblasti
Anděl
Ceny půjdou o něco nahoru.
Původní cena: 30 000 - 40 000 Kč/m 2
Zvýšení: o 5 - 10 procent
Žižkov
Lokalita může zaznamenat zvýšený zájem.
Původní cena: 30 000 - 40 000 Kč/m 2
Zvýšení: o 10 procent
Pankrác
Ceny bytů by mohly zaznamenat mírný vzestup.
Původní cena: 25 000 - 35 000 Kč/m 2
Snížení: o 5 procent
Vinohrady, Letná, Praha 6
Tyto lokality patří mezi nejoblíbenější, ceny rostou.
Původní cena: 35 000 - 50 000 Kč/m 2
Zvýšení: o 5 - 10 procent
Vršovice, Strašnice, Radlice
Stávají se stále vyhledávanějšími.
Původní cena: 25 000 - 35 000 Kč/m 2
Zvýšení: o 5 - 10 procent
Spořilov, Vysočany
Beze změny.
Původní cena: 20 000 - 30 000 Kč/m 2
Zvýšení: maximálně o 5 procent
Sídliště na okraji Prahy
Původní cena: 16 000 - 25 000 Kč/m 2
Zvýšení: do 5 procent
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903087</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903087</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
ČESKÉ BUDĚJOVICE
</TITLE>
<TEXT>
Voda zde zasáhla poměrně hodně bytových domů. Největším problémem budou zřejmě zaplavené přízemní byty na sídlišti, které budou skoro neprodejné.
Původní cena: 600 000 - 1 250 000 Kč
Snížení: o 10 - 20 procent
PÍSEK
Voda zasáhla staré domy okolo řeky. Zničena byla především Čechova ulice. Roli zde ale sehraje i historická hodnota domů.
Původní cena: 700 000 - 1 200 000 Kč
Snížení: o 10 procent
ČESKÝ KRUMLOV
Velká část města byla postižena povodní. Vyplavené byty a domy budou v blízké budoucnosti těžko prodejné.
Původní cena: 500 000 - 800 000 Kč
Snížení: o 10 - 20 procent
</TEXT>
<HEADING>
STRAKONICE
</HEADING>
<TEXT>
Voda ve městě poškodila poměrně málo bytů. Citelně ale zasáhla jeho okolí, kde zničila na 50 domů. Snížení cen by proto mělo být nízké a krátkodobé.
Původní cena: 550 000 - 750 000 Kč
Snížení: o 5 procent
</TEXT>
<HEADING>
BEROUN
</HEADING>
<TEXT>
Povodně město citelně zasáhly. Strhnout se bude muset asi deset rodinných domů. V oblíbené lokalitě Pražanů ale ceny asi brzy půjdou nahoru.
Původní cena: 800 000 - 1 100 000 Kč
Snížení: o 10 - 20 procent
</TEXT>
<HEADING>
LITOMĚŘICE
</HEADING>
<TEXT>
Povodeň nejvíce postihla vesnice kolem Litoměřic, zaplaveny ale byly i některé domy ve městě. U těch ostatních by ale cena mohla naopak o něco stoupnout.
Původní cena: 320 000 - 580 000 Kč
Snížení: o 15 - 20 procent
DĚČÍN
Zasažena zde byla jak starší zástavba, tak i panelové domy. Ceny bytů proto půjdou dolů všude.
Původní cena: 290 000 - 500 000 Kč
Snížení: o 15 - 20 procent
</TEXT>
<HEADING>
PLZEŇ
</HEADING>
<TEXT>
Nejvíce zasažena byla dříve oblíbená čtvrť Roudná, kde se již začaly prodávat první vyplavené byty. Odstřelen musel být obytný dvojdům u hlavního plzeňského náměstí.
Původní cena: 900 000 - 1 500 000 Kč
Snížení: o 10 - 20 procent
</TEXT>
<HEADING>
ÚSTÍ NAD LABEM
</HEADING>
<TEXT>
Voda zaplavila většinou rodinné domy a pár domů bytových. Ceny bytů v nižších patrech půjdou dolů. K panelovým domům se voda ale nedostala a ceny tu zůstanou stabilní.
Původní cena: 280 000 - 550 000 Kč
Snížení: o 10 - 20 procent
MĚLNÍK
Povodeň tu zasáhla skutečně hrozivě. Ve městě a jeho okolí poničila asi 390 domů.
Původní cena: 360 000 - 600 000 Kč
Snížení: o 15 - 25 procent
TEREZÍN
Skoro všechny domy ve městě byly zaplaveny a jejich hodnota podle realitních makléřů klesne na úplné minimum.
Původní cena: 200 000 - 300 000 Kč
Snížení: o 30 - 40
</TEXT>
<HEADING>
KRALUPY NAD VLTAVOU
</HEADING>
<TEXT>
Kralupy byly poničeny podobně jako Mělník. Voda tu podle posledních odhadů poškodila 354 domů. V okolí Vltavy budou byty v přízemí prakticky neprodejné.
Původní cena: 800 000 - 1 000 000 Kč
Snížení: o 20 procent
Poznámka: uvedené ceny jsou kvalifikované odhady realitních makléřů působících v dané lokalitě
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903088</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903088</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Přinášíme cenová rozpětí třípokojových a dvoupokojových bytů v osmdesáti městech České republiky
</TITLE>
<TEXT>
Lidové noviny přinášejí přehled orientačních cenových rozpětí družstevních bytů a bytů v osobním vlastnictví v 80 městech České republiky - ve všech okresních městech a některých vybraných lokalitách měst a okresů, kde se ceny liší (například lázeňská města nebo lokality hlavního města Prahy). Minimální částky se vztahují k bytům starším, panelovým nebo v méně žádaných lokalitách. Maximální ceny odpovídají bytům v atraktivnějších čtvrtích města (například na "dobré adrese"), bytům cihlovým či novým. Abychom tento cenový přehled získali, shromáždili a porovnali jsme aktuální nabídky realitních kanceláří v České republice. Městům, které letos postihly povodně, a lze tedy předpokládat, že v zatopených čtvrtích ceny bytů klesnou, je věnována strana 18.
</TEXT>
<HEADING>
Ceny bytů 3+1 (72 m2) ve vybraných městech
</HEADING>
<TEXT>
Za základ si vezměte orientační cenu (najdete ji na stranách 19 a 20) a upravte ji podle počtu m 2, který má váš byt. Pak přičtěte nebo odečtěte procenta ceny podle následující tabulky.
byt v cihlovém domě v centru města: + 60 % byt v cihlovém domě: + 25 % pěkný výhled z bytu: + 20 % "dobrá adresa": + 20 % byt v osobním vlastnictví: + 15 % byt s balkonem či terasou: + 7 až 8 % zděné bytové jádro: + 3 až 4 % byt v dosahu metra: + 2 % dům bez výtahu (u vyšších pater): - 5 až 10 % byt v posledním patře starého domu: - 10 % panelový byt na sídlišti: - 10 % rušná ulice: - 10 % byt v přízemí: - 20 % nekultivované okolí (neudržované domy a ulice): - 25 %
Co ovlivňuje cenu bytu
</TEXT>
<HEADING>
HODNOTU BYTU ZVYŠUJE:
</HEADING>
<TEXT>
* žijete-li ve větším městě * pokud je byt v centru města (tzv. dobrá adresa) * je-li dům z cihel * osobní vlastnictví * zděné bytové jádro * kultivované okolí domu * pěkný výhled z okna * orientace oken na jih či jihozápad * malý počet pater v domě * méně bytů na jednom patře * pokud je v domě s větším počtem pater výtah * je-li poblíž domu hlídané parkoviště (eventuálně je-li z okna bytu vidět na zaparkovaný vůz) * jestliže patří k bytu sklep nebo jiný úložný prostor * má-li byt balkon či terasu * malé měsíční poplatky (provozní náklady) * vlastní plynové etážové topení (možnost regulace spotřeby plynu) * dobrá dostupnost městské hromadné dopravy
</TEXT>
<HEADING>
HODNOTU BYTU SNIŽUJE:
</HEADING>
<TEXT>
* žijete-li v malém městě * je-li byt na periferii města nebo na sídlišti * pokud je byt v zátopové oblasti (především v přízemí domu) * pokud je dům panelový * družstevní vlastnictví * umakartové bytové jádro * špatná orientace oken (západ a sever) * nehezký výhled z okna * mnoho pater v domě * mnoho bytů na jednom patře * chybí-li u vyšších domů výtah * byt v posledním patře (především u starých domů) nebo v přízemí * rušná ulice * pokud k bytu nepatří sklep * nemá-li byt balkon * vysoké měsíční poplatky a provozní náklady * velká vzdálenost k tramvajové nebo autobusové zastávce či k metru
Orientační ceny bytů v České republice
standardní byt 3+1
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903089</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903089</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Potíže může způsobit i kombinace některých jedlých hub s alkoholem nebo nedostatečná tepelná úprava
</TITLE>
<TEXT>
Pěstujete český národní sport sbírání hub? Pokud nejste odborníci, dávejte pozor na to, co si z lesa odnesete...
První plodnice hub byly nalezeny v třetihorních vrstvách starých asi 12 milionů let. Nález mumie neolitického člověka zvaného Őtzi podal důkaz o znalostech a využívání hub člověkem. "Lovec měl s sebou v mošně kousek troudnatce kopytovitého a dva kousky březovníku obecného navlečené na kožené šňůrce, snad sloužící jako amulety," říká Jiří Gabriel z Mikrobiologického ústavu AV ČR. A jak poznat jedovatou houbu? "Neexistuje žádné obecné pravidlo pro rozlišení jedlých a jedovatých hub," uvádí se na mykologickém serveru Mykologie.unas.cz. Chuťové vlastnosti hub také o jejich jedovatosti moc neřeknou - například smrtelně jedovatá muchomůrka zelená chutná po tepelné úpravě lahodně. Smrtelné otravy má u nás na svědomí několik druhů hub. Je to především muchomůrka zelená, muchomůrka jízlivá, tygrovaná a jarní, závojenka olovová, vláknice načervenalá a pavučinec plyšový. "Mladé plodnice závojenky olovové se velmi podobají malým hříbkům. Otrava závojenkou je velice vážná," varuje Miroslav Smotlacha z České mykologické společnosti.
</TEXT>
<HEADING>
Pozor na otravy, které poškozují játra
</HEADING>
<TEXT>
Mezi nejnebezpečnější patří otrava postihující játra (faloidní otrava). Způsobují ji především muchomůrky jízlivá a jarní. Otrava se může projevit až 24 hodin po požití hub. K průjmům a zvracení se později přidávají i poruchy močení. V těle se hromadí odpadní látky. Při nedostatečném přísunu tekutin dochází v první fázi otravy k poškození ledvin. Zhruba po dvou dnech se stav nemocného zdánlivě zlepší, pak se však projeví těžké poškození jater, kterému asi jedna pětina pacientů podléhá. Základem laické pomoci je vyvolání zvracení, podávání projímadel a tekutin (ovšem ne mléko nebo alkohol). Ucháč obecný způsobuje tzv. parafaloidní otravy. Ty mají obdobný průběh jako faloidní. Příčinou je ale jiný jed a počet úmrtí je o mnoho nižší.
</TEXT>
<HEADING>
Muchomůrka - oblíbená houba šamanů
</HEADING>
<TEXT>
Méně časté, ale velmi závažné jsou tzv. muskarinové otravy. Vyvolává je látka muskarin, jež je obsažená v mnoha druzích vláknic a strmělek. Zvláště strmělka láká ke sběru příjemnou vůní a vzhledem. Muskarinová otrava se projevuje velmi rychle. Kromě zvracení a průjmů se objeví zimnice, pocení, zúžení zornic a dušení. Zde je základem první pomoci co nejrychleji vyvolat zvracení a přivolat lékaře. Ten při správném určení typu otravy podává atropin. Ten se naopak nesmí podat při otravě způsobené muchomůrkou červenou a tygrovanou - při ní se zornice rozšiřují. Muchomůrky červená a tygrovaná obsahují látky, které způsobují tzv. psychotropní otravu. Příznaky se podobají opilosti, vzrůstá agresivita, vzrušení, jsou přítomny halucinace. Častá je i nevolnost, bušení srdce. V případě otravy je nejlepší výplach žaludku. Vážné nebezpečí při otravě těmito houbami hrozí lidem, kteří trpí srdečním nebo cévním onemocněním. Muchomůrky se používaly již za dávných dob. "V čukotských jeskyních, datovaných do mladší doby kamenné, jsou obrazy lidí, nad jejichž hlavami jsou zcela zřetelná vyobrazení muchomůrek. Nejspíš jde o šamany, kteří si pomocí halucinogenních látek obsažených v muchomůrkách navozovali extatické stavy," uvádí Gabriel. Znalost muchomůrek a jejich vlastností se podle jeho slov brzy rozšířila po celé eurasijské oblasti. Z indických skulptur jsou známa zobrazení bohů, sedících pod plodnicemi muchomůrek. Ranně indické spisy obsahují zmínku o božské droze "Sóma", která byla připravována z muchomůrek. "Divocí válečníci berserkové, uvádění v severských eposech, pravděpodobně užívali muchomůrky před bojem, aby pak v extatickém stavu budili hrůzu svých nepřátel," říká Gabriel. Pouhé tři dekagramy houby zvané pavučinec plyšový mohou obsahovat smrtelnou dávku jedu. Otrava pavučincem se může projevit za jeden až dva týdny po požití, tedy v době, kdy si pacient často už nevzpomene, že mohl tuto houbu sníst. Hlavním příznakem otravy je těžké poškození ledvin, dochází k úplné zástavě vylučování moči. Poškození ledvin se může projevit až za několik let požívání této houby. Je většinou chronické, někdy ale může končit i smrtí. Otravy s dráždivým účinkem na trávicí ústrojí způsobuje poměrně velká skupina hub. Nejnebezpečnější je závojenka olovová. Těžká intoxikace touto houbou končí smrtí způsobenou selháním srdce. Od požití pečárky zápašné by měl odradit karbolový zápach, znatelný zvláště při vaření. Otrava touto houbou se projeví několikahodinovým úporným zvracením. Průjmem můžete trpět po požití kuřátek sličných. Napít se na některé houby alkoholu? To se vám nemusí vyplatit. Týká se to především hnojníků, i třeba hřibu koloděje. "Jednou z prvních otrav houbami, jejichž popis byl zachován pro pozdější generace, je otrava rodiny básníka Euripida (480 až 406 př. n. l). Známý a literárně několikrát zpracovaný příběh pojednává o zavraždění císaře Tiberia v roce 54 n. l.," říká doktor Gabriel. Z pozdějších úmyslných vražd je možné zmínit úmrtí papeže Klementa VII., krále Karla VI. či knížete Beronila Neapolského. Protože znalost hub byla omezená, převládaly neúmyslné otravy. Mezi nejznámější patří otrava velké skupiny polabských Slovanů, kterou v roce 1018 zaznamenal kronikář Meziborský.
Méně časté, ale velmi závažné jsou tzv. muskarinové otravy. Vyvolává je látka muskarin, jež je obsažená v mnoha druzích vláknic a strmělek. Zvláště strmělka láká ke sběru příjemnou vůní a vzhledem. Muskarinová otrava se projevuje velmi rychle. Kromě zvracení a průjmů se objeví zimnice, pocení, zúžení zornic a dušení. Zde je základem první pomoci co nejrychleji vyvolat zvracení a přivolat lékaře. Ten při správném určení typu otravy podává atropin. Ten se naopak nesmí podat při otravě způsobené muchomůrkou červenou a tygrovanou - při ní se zornice rozšiřují. Muchomůrky červená a tygrovaná obsahují látky, které způsobují tzv. psychotropní otravu. Příznaky se podobají opilosti, vzrůstá agresivita, vzrušení, jsou přítomny halucinace. Častá je i nevolnost, bušení srdce. V případě otravy je nejlepší výplach žaludku. Vážné nebezpečí při otravě těmito houbami hrozí lidem, kteří trpí srdečním nebo cévním onemocněním. Muchomůrky se používaly již za dávných dob. "V čukotských jeskyních, datovaných do mladší doby kamenné, jsou obrazy lidí, nad jejichž hlavami jsou zcela zřetelná vyobrazení muchomůrek. Nejspíš jde o šamany, kteří si pomocí halucinogenních látek obsažených v muchomůrkách navozovali extatické stavy," uvádí Gabriel. Znalost muchomůrek a jejich vlastností se podle jeho slov brzy rozšířila po celé eurasijské oblasti. Z indických skulptur jsou známa zobrazení bohů, sedících pod plodnicemi muchomůrek. Ranně indické spisy obsahují zmínku o božské droze "Sóma", která byla připravována z muchomůrek. "Divocí válečníci berserkové, uvádění v severských eposech, pravděpodobně užívali muchomůrky před bojem, aby pak v extatickém stavu budili hrůzu svých nepřátel," říká Gabriel. Pouhé tři dekagramy houby zvané pavučinec plyšový mohou obsahovat smrtelnou dávku jedu. Otrava pavučincem se může projevit za jeden až dva týdny po požití, tedy v době, kdy si pacient často už nevzpomene, že mohl tuto houbu sníst. Hlavním příznakem otravy je těžké poškození ledvin, dochází k úplné zástavě vylučování moči. Poškození ledvin se může projevit až za několik let požívání této houby. Je většinou chronické, někdy ale může končit i smrtí. Otravy s dráždivým účinkem na trávicí ústrojí způsobuje poměrně velká skupina hub. Nejnebezpečnější je závojenka olovová. Těžká intoxikace touto houbou končí smrtí způsobenou selháním srdce. Od požití pečárky zápašné by měl odradit karbolový zápach, znatelný zvláště při vaření. Otrava touto houbou se projeví několikahodinovým úporným zvracením. Průjmem můžete trpět po požití kuřátek sličných. Napít se na některé houby alkoholu? To se vám nemusí vyplatit. Týká se to především hnojníků, i třeba hřibu koloděje. "Jednou z prvních otrav houbami, jejichž popis byl zachován pro pozdější generace, je otrava rodiny básníka Euripida (480 až 406 př. n. l). Známý a literárně několikrát zpracovaný příběh pojednává o zavraždění císaře Tiberia v roce 54 n. l.," říká doktor Gabriel. Z pozdějších úmyslných vražd je možné zmínit úmrtí papeže Klementa VII., krále Karla VI. či knížete Beronila Neapolského. Protože znalost hub byla omezená, převládaly neúmyslné otravy. Mezi nejznámější patří otrava velké skupiny polabských Slovanů, kterou v roce 1018 zaznamenal kronikář Meziborský.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903090</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903090</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Nová studie amerických vědců ukazuje, že konzumace sušených švestek působí proti ztrátě kostní hmoty. Potraviny se stávají stále více populárními prostředky k prevenci chronických nemocí a udržení zdraví. Sušené švestky, které jsou přírodními antioxidanty, mohou podle nové studie vědců z Oklahoma State University spolupůsobit při prevenci ztráty kostní hmoty především u žen v období po přechodu. Dva předchozí výzkumy, které proběhly pod vedením doktora Bahrama H. Arjmandiho z oklahomské university, ukázaly zajímavé výsledky. Dieta, kterou byly krmeny pokusné samičky krys, obsahovala sušené švestky. Úbytek kostní hmoty se u pokusných zvířat úplně zastavil. Podle doktora Arjmandiho jsou za obnovení kostní hmoty u pokusných samiček "zodpovědné" fytonutrienty a fenoly. To jsou látky, které se ve velké koncentraci nacházejí v sušených švestkách. "To, co jsme doposud zjistili, bylo základem pro náš další výzkum. Nyní jsme tři měsíce zkoumali účinek sušených švestek na kostní metabolismus žen v období po přechodu," vysvětluje doktor Arjmandi. U žen, které po dobu studie konzumovaly dvanáct sušených švestek denně, se v krevním séru výrazně zvýšila hladina růstového faktoru (IGF-I) a alkalické fosfatázy (BSAP). "Hladina alkalické fosfatázy je jedním z nejcitlivějších ukazatelů hustoty kostní hmoty," říká doktor Arjmandi, a pokračuje: "Pokud se účinek sušených švestek prokáže i v delším časovém úseku, budeme mít dalšího bojovníka proti nepříjemné a nebezpečné osteoporóze." Osteoporóza neboli "řídnutí kostí" je onemocnění, kdy se původně pevné kosti stávají postupně prořídlými a slabými, a tak jsou náchylnější ke zlomeninám. Přestože nemoc postihuje všechny kosti, největší pravděpodobnost zlomeniny je u krčku kosti stehenní, páteřních obratlů a zápěstních kůstek. Ženy jsou ke zlomeninám náchylnější. Podle odborníků je to tím, že mají lehčí a slabší kosti, a také proto, že u nich dochází po menopauze k hormonálním změnám (snižuje se hladina "ženských hormonů" estrogenů), které ztrátu kostní hmoty urychlují. S pokročilým věkem ztratí ženy okolo 35 až 50 procent celkové kostní hmoty. Úbytek kostní hmoty se nevyhýbá ani mužům - ve starším věku (nad 70 let) ztrácejí mezi 20 až 35 procenty. Podle americké nadace National Osteoporosis Foundation je osteoporóza nemocí, která sužuje 44 milionů Američanů, ročně dochází asi k 1,3 milionu zlomenin.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903091</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903091</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Česká zemědělská a potravinářská inspekce zjistila tři případy prodeje potravin, které pocházejí ze zaplavených míst. V Petrovicích na Ústecku nabízeli dva vietnamští prodejci lahvové pivo, stolní vody a limonády balené v PET lahvích. Zásoby prokazatelně pocházely z oblastí zasažených vodou. Inspektoři ČZPI navíc zjistili, že prodejna má plísní zasažené stěny. Druhý případ prodeje závadných potravin byl zjištěn v Kralupech nad Vltavou. Majitel obchodu umístěného v panelovém domě nabízel konzervy, nápoje, oleje a další zboží, které pocházelo ze zaplaveného území. Podle tiskové mluvčí ČZPI Daniely Kolejkové bylo zboží na první pohled poškozené a prodejci nebyli schopni prokázat původ zboží. "Prodejci neměli na zboží ani dodací listy," upozorňuje Kolejková. Prodejce v tržnici v Praze 4 nabízel špatnou minerální vodu v zablácených lahvích. "Ve všech případech inspektoři okamžitě zakázali prodej těchto potravin a nařídili jejich prokazatelnou likvidaci. Se všemi prodejci bude zahájeno správní řízení," uvádí Kolejková. Za prokázaný prodej zdravotně závadných potravin hrozí podle jejích slov prodejci pokuta až ve výši tří milionů korun. Potraviny, které přišly do styku se záplavovou vodou, jsou podle lékařů velmi nebezpečné. Hrozí všechny infekce, které by mohly napadnout zažívací trakt - od leptospirózy přes žloutenku a úplavici až k salmonelóze. Více ohroženi jsou starší lidé, malé děti a jedinci, kteří mají v důsledku stresu nebo prodělané nemoci oslabenou imunitu. Inspekce nedoporučuje konzumovat zemědělské potraviny nabízené ve stáncích v záplavových oblastech a podél silnic. I tyto plodiny mohou být kontaminovány například ropnými produkty, různými chemikáliemi nebo mikrobiologickým znečištěním. Rovněž jejich kvalita může být velmi nízká kromě jiného mohou být více náchylné k plesnivění a hnilobě. Podle Jaromíra Soboty z pražské hygienické stanice nebyly zatím další případy prodeje závadných potravin hlášeny.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903092</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903092</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Stres může u oslabeného jedince vyvolat vznik oparu. Mezi další vyvolávající faktory patří třeba náhlé vystavení se prudkému slunci či horečnaté onemocnění. Spící virus, který vyvolává opary, je uložen v nervových buňkách. A jak se k viru dostanete? Třeba polibkem někoho, kdo právě opar má, nebo napitím se z jeho sklenice. Virus vyvolá puchýřky, které se zahojí, a pak si "zaleze" do kořenů nervů příslušné oblasti těla. Tato prodělaná infekce vzbuzuje v organismu tvorbu protilátek. Ty většinu lidí před dalším oparem chrání. Někdy se ale virus vlivem oslabení organismu či jiných provokačních faktorů "probudí", vycestuje zpátky do kůže a znovu napadá sliznice. Nejčastěji se setkáváme s oparem rtu. "K typickým projevům oparu patří krátké období nepříjemných pocitů v postižené oblasti, následuje zduření a začervenání ložiska a pak vznik puchýřků na povrchu," říká dermatoložka Andrea Vocilková. Pokud se vám už udělaly puchýřky, nikdy je nepropichujte. Postižené místo natírejte několikrát denně antivirovou mastí (Zovirax, Duvira, Herpesin, Vectavir). Po ošetření si vždy umyjte ruce. Postižené místo udržujte v čistotě, puchýřky můžete vysoušet lihovým roztokem. Pokud víte, že "trpíte na opary", snažte se jejich tvorbě předcházet. Vhodné jsou například multivitaminové přípravky a velké dávky B-komplexu či pangaminu.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903093</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903093</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
V dohrávce šestého kola první fotbalové ligy úřadující mistr z Liberce doslova vydřel tři body. Ještě dvacet minut před koncem totiž s Teplicemi o gól prohrával.
</TITLE>
<TEXT>
Slovan Liberec 2
</TEXT>
<HEADING>
FK Teplice 1
</HEADING>
<GEOGRAPHY>LIBEREC</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Do pětadvacáté minuty toho severočeští rivalové mnoho nenabídli. Vzruch přinesl až únik teplického Zelenky, při jeho centru ale překvapený Verbíř příhodný okamžik nezhodnotil. Největší možnost Slovanu zahodil Zbončák, který předvedl slalom přes tři protihráče, ale míč poslal do pravé tyčky. Všechno bylo jinak hned od počátku druhé půle a Liberec zažil šok. "Otevřel se přede mnou volný prostor. Zkusil jsem projít, ale přišel Čapkův skluz. Trestňák trefil Pavel Verbíř parádně," pochválil Pavel Horváth autora úvodní branky zápasu. Obrat nastal až s příchodem Papouška. Jeho první kontakt s míčem znamenal finální přihrávku na Jana Nezmara. "Z té příhry se muselo skórovat," zářil spokojeností. Premiéru ve žlutomodrém dresu si odbyl Hunal, ale po jeho vystřídání už nebyla teplická obrana tak kompaktní. Po další standardce Papouška stoper Bohuslav Pilný zajistil tři body. "Viděl jsem skulinku mezi Poštulkou a pravou tyčkou. Byla to zlatá hlavička," radoval se střelec vítězné trefy.
Ladislav Škorpil, trenér Liberce: "Každý zápas po pohárovém utkání stěžkými soupeři bývá obtížný. My jsme přitom mohli rozhodnout už před poločasem."
František Cipro, trenér Teplic: "Ještě dvacet minut před koncem jsem věřil, že budeme bodovat. Naším nejlepším hráčem byl Tomáš Hunal."
Tabulka I. ligy
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903094</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903094</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
MÜNSTER - Až šestý mečbol rozhodl o vítězství českých volejbalistek na MS nad outsiderem z Mexika. Češky prohrávaly už 0:2 na sety, teprve tento stav je donutil přepnout na vyšší obrátky.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>ČR</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Mexiko 3:2
Promarněné koncovky křečovitě hrajícího českého týmu nabídly zámořskému celku velkou příležitost. Debakl a definitivní vyřazení odvrátila až nejzkušenější sestava, kterou měl trenér Stanislav Mitáč k dispozici. Od začátku dostaly šanci mladší hráčky. Nezačaly ale dost agresivně, nedařilo se jim ukončovat výměny. Od třetího dějství Mitáč poslal na hřiště zkoušenou sestavu, která šampionát zahajovala a výrazně se zlepšil útok i obrana na síti. "První dva sety byl manšaft mrtvý. Proti takovým volejbalovým trpaslíkům, jako je Mexiko, se musí začít hrozně sebevědomě a ukázat, kdo je na hřišti pánem," tvrdila kapitánka Eva Štěpančíková. Hlavní důvod viděla v potížích českého družstva v komunikaci na hřišti. "Řekly jsme si, že musíme mluvit, každý míč oslavit a hrát trpělivě," povídala 29letá nahrávačka. Dva sety pak získaly Češky poměrně snadno a jejich hra zase dostala řád. Poslední sadu začaly nástupem 7:2, první mečbol měly za stavu 14:11, pak ještě silou vůle odvrátily hrozbu porážky při mečbolu soupeřek a až po šestém pokusu jim spadl kámen ze srdce. "Vítězství je důležité, ale výstražné, protože jsme Mexiko měly porazit 3:0," mínila Štěpančíková. Hladká porážka domácího Německa s Itálií udržela Češkám minimální naději na postup. Toho se ale dočkají jen za předpokladu, že dnes bez ztráty setu porazí Japonsko a Němky zároveň podlehnou jakýmkoli poměrem Mexiku.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903095</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903095</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Do nové reprezentační sezony vstupují dnes hokejisté. Premiéru v zápase proti Rusům, kteří letos ukončili na olympiádě i MS zlatou éru českého hokeje, si odbyde i kouč Slavomír Lener.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Definitivně bez Martina Ručinského, olympijského vítěze a dvojnásobného mistra světa, se bude muset obejít česká hokejová reprezentace v dnešním přátelském utkání v Brně s Ruskem i na následném turnaji o Pohár České pojišťovny ve Zlíně. Jedenatřicetiletého křídelníka stále trápí zraněný přitahovač svalu v oblasti třísel a trenérům národního týmu se omluvil. "Hovořil jsem s ním telefonicky pět minut poté, co skončil v Litvínově s tréninkem na ledě. Jedná se o nepříjemné zranění. Pořád ho to tahá, nemělo by cenu, aby sem jezdil," informoval kouč Slavomír Lener o Ručinského zdravotním stavu. "Důležitější bude, aby byl k dispozici pro mistrovství světa," dodal. O nominaci jiného útočníka trenéři neuvažují.
</TEXT>
<HEADING>
Patera s Procházkou budou odpočívat
</HEADING>
<TEXT>
V úvodním utkání nové sezony proti vicemistrům světa z Ruska diváci v Brně neuvidí ani osvědčený tandem Patera, Martin Procházka, dvojici hráčů s nejvyšším počtem reprezentačních startů v českém výběru. "Jsou dostatečně ostřílení, máme je prověřené. Potřebujeme vyzkoušet další hráče," vysvětlil jejich plánovanou absenci Lener. Trenéři si v Brně potřebují především upřesnit, koho v mužstvu ponechají pro zlínský turnaj, který se koná od čtvrtka do neděle. Na soupisku pro první díl série Euro Hockey Tour mohou zapsat jen třiadvacet hráčů. Otazník visí nad účastí obránce Karla Rachůnka, který jedná s Ottawou z NHL o podobě nového kontraktu. "V Brně určitě nastoupí, a pokud nejpozději do středy s Ottawou neuzavře smlouvu, zúčastní se také zlínského turnaje. Od klubu obdržel další návrhy, ale nevím, nakolik se blíží jeho představám. Kdyby se dohodl dřív, mohou nastat těžkosti," připustil kouč národního týmu. Proti Rusům chce nasadit osm obránců, pro turnaj ve Zlíně počítá už jen se sedmi zadáky. Podle plánu začne dnes v brance zkušený Petr Bříza, v polovině utkání by jej měl vystřídat Adam Svoboda. Rusové přiletěli včera dopoledne do Prahy. Nový kouč Vladimir Pljuščev vsadil na mládí a na první akci v sezoně přivezl hned pětici hráčů, která pod jeho vedením získala na letošním světovém šampionátu dvacítek zlaté medaile. Ve výběru sborné však nechybějí ani gólman Sokolov z Omsku, jenž v květnu vychytal český národní tým ve čtvrtfinále MS ve Švédsku. Utkání začne v hale Rondo v 17 hod. a jeho výtěžek věnuje Český svaz ledního hokeje na likvidaci škod způsobených záplavami.
Předpokládaná sestava českého týmu
Brankář: Petr Bříza (Sparta)
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903096</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903096</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
TÉMA KOLA: Podceňovaní se derou vzhůru
</TITLE>
<TEXT>
Horní partie tabulky nejvyšší fotbalové soutěže nabízejí výmluvný pohled - prvních šest příček zcela ovládly pražské a severočeské týmy. Každý z regionů si rozdělil po třech místech.
PRAHA - Nikoho určitě nepřekvapí, že mezi mužstvy na nejvyšších ligových postech figurují Sparta a Slavia. Ani mistrovský Liberec neslevuje ze svých ambicí a poprávu se drží špice. Ovšem kolik odborníků znovu počítalo se Žižkovem? Stejně tak Jablonec a Blšany vstoupily do ligy nad očekávání dobře.
</TEXT>
<HEADING>
Žižkov: Lavička chce hodně zbraní
</HEADING>
<TEXT>
Viktoria se snaží navázat na předchozí dvě sezony, kdy trenér Ščasný zvolil správnou herní strategii založenou na agresivitě, tvrdosti, fyzické připravenosti a velké partě a z hráčů, o kterých odborníci prohlašovali, že jsou průměrní, dokázal vyždímat maximum. Jeho následovník Vítězslav Lavička v podobném trendu hodlá pokračovat. "Rád bych ovšem postupně přispěl svým dílem. Konkrétně přechodem k fotbalovějšímu hernímu projevu," upřesňuje žižkovský kouč. "Sami jsme se ale v souboji s Olomoucí přesvědčili, že zabudovat tento prvek bude složitější. Museli jsme sáhnout k tradičním zbraním. Postupně si ale určitě vytvoříme široký arzenál a bude záležet na situaci, kterou kdy použijeme," plánuje si Lavička.
</TEXT>
<HEADING>
Jablonec: Nadešel jeho čas?
</HEADING>
<TEXT>
Také v Jablonci vládne spokojenost s postavením v tabulce, ale nepřeceňují ho. Vždyť v loňské sezoně po slibném startu přišla krize a Severočeši pět zápasů v řadě nevstřelili gól. "Vloni jsem většinu hráčů neznal nebo jen částečně," vysvětluje trenér Vlastimil Palička. "Často se měnila sestava, hledal jsem pro každého hráče post, který mu bude vyhovovat," nabízí svůj fotbalový recept. "Postupem času se sestava ustálila, teď jsme všichni o rok zkušenější. A máme štěstí. Tomu se musí jít naproti, o což se moji hráči snaží. Jsme tým bez hvězd a všichni do jednoho se obětují pro tým," vyzdvihuje Palička. "Pro Jablonec by to teď mohl být správný čas. Ale na nějaké soudy je moc brzy, sezona je dlouhá," dodal.
</TEXT>
<HEADING>
Blšany: Zkušení hráči jsou znát
</HEADING>
<TEXT>
Po roce velkého trápení, kdy Blšanští do posledních kol bojovali o přežití v lize, nastalo příznivější období. "Dříve bylo dané, že mužstvo muselo spoléhat především na nakopávané míče, bojovnost, fyzicky náročný fotbal," rekapituluje minulost trenér Günter Bittengel. "S příchodem Jiřího Němce, jeho jmenovce Josefa i Radka Čížka nastalo zkvalitnění kádru. A s tím souvisí i zkvalitnění hry naší středové řady." V Blšanech zavládl mírný optimismus. Ale historie varuje, vloni byl tým po pěti zápasech také na šestém místě. Jenže po každém dalším odehraném zápase o jednu až dvě příčky klesal. "Teď ale má mužstvo jinou tvář, máme k dispozici zkušené hráče. Věřím, že se události rok staré nebudou opakovat a my se budeme stabilně pohybovat ve středu tabulky," doufá lodivod Chmelařů.
Po roce velkého trápení, kdy Blšanští do posledních kol bojovali o přežití v lize, nastalo příznivější období. "Dříve bylo dané, že mužstvo muselo spoléhat především na nakopávané míče, bojovnost, fyzicky náročný fotbal," rekapituluje minulost trenér Günter Bittengel. "S příchodem Jiřího Němce, jeho jmenovce Josefa i Radka Čížka nastalo zkvalitnění kádru. A s tím souvisí i zkvalitnění hry naší středové řady." V Blšanech zavládl mírný optimismus. Ale historie varuje, vloni byl tým po pěti zápasech také na šestém místě. Jenže po každém dalším odehraném zápase o jednu až dvě příčky klesal. "Teď ale má mužstvo jinou tvář, máme k dispozici zkušené hráče. Věřím, že se události rok staré nebudou opakovat a my se budeme stabilně pohybovat ve středu tabulky," doufá lodivod Chmelařů.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903097</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903097</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
NEW YORK - Tenistka Daniela Bedáňová neměla ve 4. kole grandslamového US Open nárok na úspěch. V duelu se světovou jedničkou se snažila o útočné pojetí hry, ale na silový tenis ženské jedničky Sereny Williamsové nestačila. Dvacátá nasazená Bedáňová prohrála s Američankou hladce dvakrát 1:6. Osmifinále začalo kvůli dešti o šest a půl hodiny později a trvalo jen 41 minut. Devatenáctiletá Bedáňová získala svých několik bodů po dobrém prvním servisu a volejích na síti. Po druhém podání a ve výměnách na tvrdé údery své soupeřky nestačila. Míč většinou párkrát přeletěl síť, a pak Češka na drtivou ránu buď nedosáhla, nebo balonek chabě sklepla před sebe. Serena Williamsová zatím na US Open ve čtyřech zápasech ztratila jen 10 gamů, a na dálku tak v tomto ohledu soupeří se svou starší sestrou Venus. Ta zatím ve svých třech vystoupeních soupeřkám povolila pouhých 6 her. Osmifinálový souboj Jiřího Nováka se světovou jedničkou Australanem Lleytonem Hewittem skončil až dnes nad ránem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903098</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903098</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Fotbalový kouč Jaroslav Hřebík pražský tým Bohemians trénovat nebude. Vedení klubu se s koučem, který byl v závěru uplynulého ročníku předčasně propuštěn ze Sparty, nedohodlo na angažmá. Poslední celek aktuální tabulky tak bude nadále trénovat Dušan Uhrin mladší. "S panem Hřebíkem jsme jednání skončili. Shodli jsme se na tom, že Dušan Uhrin si vedl v Hradci Králové dobře. Dohodli jsme se jen, že budeme s panem Hřebíkem v kontaktu a některé věci budeme konzultovat," uvedl generální ředitel Bohemians Jan Kavalírek. Dosavadní asistent Uhrin vedl mužstvo v neděli v Hradci Králové, kde tým získal za remízu 1:1 první bod do tabulky. Na lavičce nahradil Vladimíra Borovičku, který byl minulý týden po čtyřech porážkách odvolán.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903099</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903099</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
ČESKÉ BUDĚJOVICE - Hokejisté Českých Budějovic se poprvé představí svým divákům 4. října v zápase proti Plzni. Vedení klubu se dohodlo na schůzce se zástupci města, že povodní zničená aréna se bude opravovat postupně a extraligový tým ji bude moci začít využívat už po nápravě hlavních škod. Katastrofický scénář, podle nějž se kolaudace měla uskutečnit nejdříve v listopadu, tak byl zažehnán. Podle současného plánu České Budějovice odehrají na svém ledě všechny domácí zápasy. Tři zářijové duely si přeloží nebo si vymění pořadatelství se soupeři.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903100</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903100</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na obhlídku staveniště ve Vysočanech, kde by do roku 2004 měla vyrůst multifunkční hala pro hokejové MS, zavítá dnes předseda mezinárodní federace (IIHF) René Fasel. "Budeme debatovat o nejnovější situaci ohledně výstavby a stavu příprav mistrovství," předpokládá předseda hokejového svazu Karel Gut. Kongres IIHF v Catanii po něm bude chtít záruky, že se nebude opakovat situace z loňska, kdy byla česká strana nucena prohodit si pořadatelství MS 2003 s Finskem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903101</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903101</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
Michal Straka posílí Liberec. Hokejový centr Michal Straka (31) pravděpodobně posílí extraligového nováčka z Liberce. Bývalý hráč Plzně a bratr slavnějšího Martina Straky z Pittsburghu, který se minulý týden předčasně vrátil z neúspěšného angažmá v moskevském CSKA, se s Libereckými domluvil na hlavních podmínkách smlouvy a nyní již údajně zbývá pouze doladit detaily.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903102</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903102</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Gigant neomezených možností. Jedině tak se může po posledním nákupu Brazilce Ronalda jevit slavný Real Madrid. Zatímco celá fotbalová Evropa sténá v křečích ekonomických neduhů, královský klub vesele utrácí. Jak je to možné?
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vzestup se datuje od června 2000, kdy magnát ve stavebnictví Florentino Pérez vyhrál prezidentské volby. Svůj volební program měl na první pohled hodně populistický. "Do roka klub oddlužím, každý rok přivedu jednu superhvězdu a vytvořím nejkvalitnější mužstvo planety," sliboval. A své voliče nepodvedl. Postupně koupil Figa (z vlastní kapsy, protože klub neměl likviditu), Zidana a naposledy Ronalda. Zbavil klub kompletně dluhů a skutečně dokázal z Realu udělat zřejmě nejkvalitnější klub současné světové scény. Klubová filozofie je prostá - kupovat jenom ty nejzářivější fotbalisty světové scény. Stojí to sice ne-uvěřitelný balík peněz, to ano, ale takový výdaj se klubu z dlouhodobého hlediska bohatě vrátí. Velké peníze totiž nepřitahují jen fotbalové kvality. Ty má řada špičkových borců, ale Real by je nikdy nekoupil. Opravdu velké peníze totiž přijdou jen s těmi největšími fotbalovými celebritami - Figem, Zidanem či Ronaldem.
</TEXT>
<HEADING>
Hvězdy si na sebe vydělají
</HEADING>
<TEXT>
To v Realu moc dobře vědí a tuto filozofii si ověřili na vlastní kůži. Vloni mohli mít místo Zidana levněji Ruie Costu. "Jenomže s Costou bychom nemohli marketingově pracovat," vysvětlil generální sportovní ředitel Jorge Valdano. Tím je řečeno mnohé. Kluboví bossové vyčíslili, že investice do Zidana se vrátí do čtyř let. A hned v prvním roce se ukázalo, že to možná ani nebude tak dlouho trvat. Dres se jménem Zidane si totiž podle odhadů koupí drtivá většina turistů včetně těch, kdo nejsou vyloženými fandy fotbalu. V případě Costy by utráceli asi jen fanoušci klubu. Ihned po "Zizouově" příchodu klub zaplavila doslova lavina nových sponzorů, kteří se předháněli v nabízených sumách. Takže jenom cena reklamních panelů okolo hřiště vzrostla pětkrát, cena místa ve VIP lóži dokonce sedmkrát. Jinde utopie, v Realu realita... Ostatní kluby jen tiše záviděly. Nebo třeba reklamní prostor na dresu. Ještě na jaře 2001 platila společnost Teka v přepočtu asi 160 milionů ročně. Siemens bude v následujících třech sezonách do klubové pokladny odvádět skoro pětinásobek! Se jmény Zidana a Ronalda se chce spojit každý. Tučné zisky vynáší i klubový televizní kanál Real Madrid TV. Po Francouzově příchodu prodal klub licence do desítek nových zemí, hlavně z Arabského poloostrova. A šejkové vůbec neskrblili.
</TEXT>
<HEADING>
Předstihne Ronaldo Zidana?
</HEADING>
<TEXT>
Výnosným atriklem je také prodej suvenýrů, jimž vévodí dresy. Ihned po Zidanově příchodu se jenom v oficiálním klubovém shopu na stadionu Santiago Bernabeu prodalo zhruba 900 triček denně! A cena jednoho kusu? Není to levný špás, dres vás přijde na 2 500 korun. Pro srovnání: Figo během prvního roku v Realu "prodával" v průměru "jen" 300 kusů za den. Marketingové aktivity Realu jsou důmyslné, klub se chystá otevřít zhruba stovku oficiálních fan-shopů po celém světě. Jeho ekonomové totiž spočítali, že tak nakopnou další zlatou žílu. Navíc teď po příchodu Brazilce se čeká, že "ronaldománie" strhá všechny Zidanovy rekordy. Konta klubu narostou i díky tomu, že Brazilec přenechal Realu práva na komerční využívání své obrazové podoby. Zatímco kdekdo jen kroutí hlavou nad téměř 170 miliony dolarů utracenými za "pouhé" tři hráče, v Madridu vědí své: investice se určitě vrátí.
Ideální sestava Realu za 40 miliard korun
</TEXT>
<HEADING>
Brankář: César Sánchez (2 mld. Kč).
</HEADING>
<TEXT>
Pozn: Hodnota hráčů je určena dle tzv. uvolňovacích klauzulí ve smlouvách. To je částka, kterou musí případný kupec složit, aby fotbalistu vykoupil z kontraktu.
Nejdražší přestupy fotbalové historie
1. Zidane (Juventus -Real) 64,4
2. Figo (Barcelona -Real) 56,1
3. Crespo (Parma -Lazio) 54,1
4. Vieri (Lazio -Inter) 50,0
5. Ferdinand (Leeds -Manchester) 47,0
6. Ronaldo (Inter -Real) 46,3
7. Buffon (Parma -Juventus) 45,9
8. Mendieta (Valencie -Lazio) 41,0
9. Verón (Lazio -Manchester) 39,5
10. Nedvěd (Lazio -Juventus) 36,4
Pozn.: částky jsou uvedené v milionech dolarů
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903103</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903103</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>SARAJEVO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Fotbalisté NK Široki Brijeg remizovali v bosenské lize na hřišti Čeliku Zenica 0:0 a jsou třetí. Soupeř Sparty Praha v 1. kole Poháru UEFA má po pěti zápasech stejný počet bodů, deset, jako vedoucí FK Sarajevo, druhý Rudar Kakanj a čtvrtý Željezničar Sarajevo.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903104</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903104</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>HANNOVER</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Český fotbalista Patrik Ježek bude nejméně půl roku bez trvalého angažmá. Jeho přestup do Hannoveru, o němž během včerejška jako o hotové věci informovala německá média, se v podvečer rozplynul. Nejbližší možnost zakotvit v nějakém klubu dostane až v zimě, před startem jarních soutěží. "Z angažmá sešlo, dávám si půlroční dovolenou," přiznal Ježek, který naposledy působil ve zkrachovalém Tirolu Innsbruck. Dohoda s Hannoverem, kde už působí Jiří Štajner a Jiří Kaufman, byla jen ústní. K podpisu smlouvy mohlo dojít odpoledne, ovšem klub se rozhodl jinak.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903105</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903105</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
Stadionem Santiago Bernabeu to jen zašumělo. Všemi netrpělivě očekávaný fotbalový mág Ronaldo (25) konečně dorazil tam, kde bude čtyři roky udivovat svými čáry.
</TITLE>
<GEOGRAPHY>MADRID</GEOGRAPHY>
<TEXT>
"Vítej ve svém novém domově a staň se historií Realu," pronesl klubový šéf Florentino Pérez a čestný prezident Alfrédo Di Stéfano pak předal Ronaldovi dres s číslem 11.
</TEXT>
<HEADING>
Jaké jsou vaše první pocity v bílém dresu?
</HEADING>
<TEXT>
Vynikající, jsem velice spokojený, že to takhle skončilo, a konečně jsem zase klidný. Strašně moc jsem toužil do Realu přijít a vím, že budu mít velkou odpovědnost. Chci ale fanoušky těšit krásnými akcemi a snad i řadou gólů.
</TEXT>
<HEADING>
Proč jste zrovna zatoužil po madridském Realu?
</HEADING>
<TEXT>
Působit v jeho dresu je snem každého fotbalisty. Plno mých kamarádů tady už hrálo a o klubu mluvili jenom v tom nejlepším smyslu. Jsem pyšný, že jsem se sem taky dostal.
Váš přestup se táhl celé léto a už to vypadalo, že zůstanete v Interu. Věřil jste do poslední chvíle?
Je fakt, že se to pořád oddalovalo a že na mě tlačilo vedení Interu. Já ale plně důvěřoval madridskému prezidentovi Perézovi, že mě vykoupí. Je to hlavně jeho dílo, za svým ideálem vytvořit nejlepší mužstvo planety šel nekompromisně.
Už jste se stihl pobavit s vaším spoluhráčem z reprezentace a teď i z klubu Robertem Carlosem? O váš příchod do Madridu hodně stál.
Ano, už jsme spolu mluvili. Byli jsme vlastně v kontaktu neustále. Roberto byl rád, že se přestup uskutečnil, a doufám, že rádi budou i další spoluhráči. Já jsem totiž přišel s tím, že budu jedním z hráčů a ne někdo extra. Chci být prostě jedním z mužstva a udělám všechno pro to, aby to bylo ve prospěch celého týmu.
Místo oblíbené devítky budete mít na dresu číslo 11. Nevadí vám to?
Ale to je taky pěkné číslo. Navíc mně je vlastně jedno, s jakým číslem hraju. Hlavní je, abych hrál, a já budu chtít hrát pořád.
Když už jsme u toho, kdy budete moci poprvé za váš nový klub nastoupit?
Čeká mě teď tvrdá práce, nemám za sebou totiž skoro žádnou přípravu, ovšem za takových 20 dnů budu plně připraven. Ale ještě si o tom budu muset promluvit s lékařem a kondičním trenérem.
V minulosti vás trápily potíže s kolenem. Prý jste Perézovi slíbil, že v případě obnovení těchto potíží nebudete požadovat plat...
Ano, je to tak. Kdybych se zase zranil, zřeknu se peněz.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903106</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903106</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ronaldo Nazario da Lima se narodil 22. září 1976 v Riu de Janeiro. Prožil krušné dětství, jeho otec Helio byl totiž alkoholik, a tak celá domácnost ležela na bedrech matky Sonii. Ronaldo měl navíc potíže udržet moč během spánku a také trpěl náměsíčnými stavy. Když mu bylo třináct, otec od rodiny utekl. Jediné pozitivum, které Ronaldovi (k jeho devátým narozeninám) dal, byl fotbalový míč. A do něj se hoch zamiloval. Bezprostředně poté, když v roce 1990 neuspěl na testech pro mládežnický tým Flamenga, ho v parku okradli. Přišel o hodinky i o pár mincí v kapse. Vrátil se a prosil ve Flamengu, aby mu dali na autobus. Nedali, a tak na ně Ronaldo navždy zanevřel. Snil o tom, obouvat kopačky značky Nike. Koupil si je k Vánocům 1992, ale dal za ně všechny své úspory. Pět let poté mu Nike nabídla milion dolarů, pokud bude jejich obuv nosit... Do brazilské ligy vtrhl v roce 1993 v dresu Cruzeira a za rok už byl v reprezentaci. O Ronaldovi, který nesnáší tmu a spí s rozsvíceným světlem, se rázem bavila celá Brazílie. Ještě před dosažením 18 let si koupil Volkswagen Golf. Neměl ale řidičský průkaz, když ho však zastavil policista a zjistil, kdo je za volantem, místo pokuty mu nařídil dát v příštím kole hattrick. Na radu Romária přestoupil v roce 1994 do PSV Eindhoven, ale za dvě sezony už si to šinul do slavné Barcelony. V 37 zápasech ročníku 1996/97 dal 34 gólů, ovšem po sezoně odmítl nabídku desetileté smlouvy a odešel do Interu Milán. Poslední dva roky laboroval se zraněným kolenem, ale po svém návratu na piedestal (nejlepší střelec na letošním MS) dal Italům nakonec vale. "Nemůžu Inter zradit, během těch dvou let mi strašně pomohl," říkal ještě na začátku července. Sliby chyby. Teď bude svá kouzla předvádět zase Španělům.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903107</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903107</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
přiznala česká tenistka Daniela Bedáňová po hladké prohře se světovou jedničkou Serenou Williamsovou
</TITLE>
<TEXT>
Jen dva gamy uhrála česká tenistka Daniela Bedáňová (19) v osmifinále grandslamového US Open na americkou suverénku Serenu Williamsovou. Největší favoritka turnaje vyhrála 6:1, 6:1, když svou soupeřku předčila rozdílem třídy. "Takový zápas vám sebevědomí příliš nezvedne. Ale na druhou stranu vidím, kolik toho ještě musím ve své hře zlepšit," nepropadala Bedáňová beznaději.
LN: Podobně jako v minulém roce proti Martině Hingisové jste i letos proti Sereně Williamsové uhrála na US Open pouhé dva gamy. Jaký to byl zápas?
Serena předvedla úžasný výkon, byla schopná mě prohazovat i po mém nejlepším prvním servisu. To jsem snad ještě v životě neviděla. Hrála o třídu lépe než v našich předchozích dvou utkáních. Myslím si však, že jsem předvedla lepší tenis než loni proti Martině. Serena a Venus jsou ale na úplně jiné úrovni než všechny ostatní hráčky. Každý míček na vaši polovinu dvorce přiletí rychleji a tvrději.
LN: Jak se na kurtě v takovém zápase, kdy je o výsledku prakticky rozhodnuto, cítíte? Připadala jste si vůbec, že hrajete tenis?
Je to těžké, sebevědomí vám to rozhodně nezvedne. Jen občas se totiž stane, že se přes return nebo servis dostanete do výměny. Pak se dá trošku hrát. Na rozdíl od minulých dvou zápasů ale Serena podávala s mnohem větší procentuální úspěšností, a tak jsme příliš výměn neodehrály.
LN: Byla jste frustrovaná, když kolem vás míčky létaly jako dělové koule?
Nebyla. Neustále jsem si totiž říkala, že chci odehrát ještě alespoň pár úspěšných balonů a získat nějaký ten game. Na víc než na dva jsem nakonec neměla. I kdybych sehrála nejlepší zápas svého života, tak bych dneska Serenu neporazila.
LN: Co vám chybí k tomu, abyste dokázala sehrát se sestrami Williamsovými vyrovnanější zápasy?
Chybí mi toho hodně. Určitě větší úspěšnost prvního podání a nutně musím zlepšit druhý servis. Musím také zrychlit reakce a přidat i trochu na síle. Tady jsem na Serenu prostě vůbec neměla. To by si snad musela zlomit nohu, abych měla nějakou šanci ji porazit.
LN: Jaké to je, hrát proti první hráčce na světě? Jste nervózní, všímáte si toho, jaký je kolem sester Williamsových rozruch?
Před zápasem jsem nebyla vůbec nervózní, jen při rozehrávání jsem malinko cítila trému. Ale jak jsme odehrály pár gamů, tak to ze mě všechno spadlo.
</TEXT>
<HEADING>
LN: Co si z takového zápasu odnesete?
</HEADING>
<TEXT>
Vidím, že musím ještě hodně pracovat a trénovat, že musím trochu přibrat, abych získala víc síly. Všechny mé tenisové údery musím být schopna zahrát stabilně i pod velkým tlakem.
LN: Proč sestry Williamsovy nad ostatními ční tak výrazně?
Mají obrovskou houževnatost a sílu. Obě jsou důkazem toho, že všemu se dá naučit, že všechno jde natrénovat. Serena zlepšila svůj servis oproti našemu poslednímu zápasu snad o sto procent - to je neuvěřitelné. Obě mají strašně silnou vůli a nejsou ochotny vzdát žádný míček, za každou cenu ho chtějí zahrát zpátky do kurtu.
LN: Myslíte si, že existuje na světě tenistka, která by je mohla v současnosti ohrozit?
Stát se v tenise může cokoli. Třeba Davenportová či Capriatiová, když mají svůj den a dostanou se do rychlého vedení, je mohou potrápit. Ale pokud Venus a Serenu nepotká špatný den, tak to tady na US Open vidím na jejich další vzájemné finále.
LN: Když nastupujete proti sestrám Williamsovým, co se vám honí hlavou? Jde z nich strach?
Vyhrát se dá samozřejmě s každým, to si stále musíte opakovat. Respekt vůči hráčkám tohoto kalibru ale samozřejmě cítím. Musím se však přiznat, že to, že bych tady mohla nad Serenou vyhrát, mě ani nenapadlo. Jen jsem chtěla uhrát více gamů...
LN: Jaké jsou Venus a Serena mimo kurt? Říká se, že jsou dost arogantní...
Normálně se spolu v šatně bavíme, jsou to holky jako každé jiné. Zrovna včera jsme si chvilku se Serenou povídaly. Nevím, co se všechno okolo nich v novinách píše, ale nemám s nimi jediný problém.
LN: Na US Open mnozí čeští tenisté nadávají a stěžují si na netenisové prostředí...
... já to tu mám ale ráda. Betonový povrch dvorců i všechno kolem. Samozřejmě, že mi občas vadí, když mi při zápase za zády hraje lázeňská hudba, létají nad hlavou letadla nebo se lidé zvednou a odcházejí z kurtu uprostřed výměny. Ale s tím tady člověk musí počítat. Je to vždy stejné jak pro mě, tak pro soupeřku.
LN: Jaký máte další program, vracíte se do Česka?
Odsud z Ameriky letíme nejdříve k nám do Německa a pak pojedeme do Prahy. Budu hrát v Prostějově ligu. Poprvé se také vrátím do Čech od srpnových povodní, také tady v Americe se o tom hodně psalo, a ty záběry, které ukazovali v televizi, to byl hodně smutný pohled na místa, kde jsem vyrůstala. Nikdy jsem si nemyslela, že by se něco podobného mohlo stát v Česku. To je velká tragédie.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903108</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903108</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z ČECH
</TITLE>
<GEOGRAPHY>ŠTĚCHOVICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Středočeský hejtman Petr Bendl navrhl přednostům okresů Praha-západ a Mělník, které nejvíce postihly záplavy, aby vyhlásili stav nebezpečí. Obcím to umožní snáze dokončit administrativní úkony spojené s likvidací následků povodně a s vyčíslením škod. Bendl včera řekl, že stav nebezpečí vyhlašovaný hejtmany dává úřadům stejné pravomoci jako centrálně vyhlašovaný stav nouze. V neděli opatření nahradilo nouzový stav v děčínském a litoměřickém okrese a některých částech Prahy. Stav nebezpečí vyhlášený přednostou platí až na 20 dnů. V té době má k dispozici armádu a policii. "Může z titulu šéfa krizového štábu zdarma požadovat některé výpomoci, které by jinak musel pracně financovat," řekl Bendl.
ŠTĚCHOVICE - Středočeský hejtman Petr Bendl navrhl přednostům okresů Praha-západ a Mělník, které nejvíce postihly záplavy, aby vyhlásili stav nebezpečí. Obcím to umožní snáze dokončit administrativní úkony spojené s likvidací následků povodně a s vyčíslením škod. Bendl včera řekl, že stav nebezpečí vyhlašovaný hejtmany dává úřadům stejné pravomoci jako centrálně vyhlašovaný stav nouze. V neděli opatření nahradilo nouzový stav v děčínském a litoměřickém okrese a některých částech Prahy. Stav nebezpečí vyhlášený přednostou platí až na 20 dnů. V té době má k dispozici armádu a policii. "Může z titulu šéfa krizového štábu zdarma požadovat některé výpomoci, které by jinak musel pracně financovat," řekl Bendl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903109</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903109</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z ČECH
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V nejbližších dnech meteorologové neočekávají další přívalové srážky, které by mohly znovu zvedat hladiny toků v místech, kde nedávno řádila velká voda. Četnější bouřky se předpokládají až od čtvrtka, do té doby budou jen ojedinělé. Hydrologové však i nadále upozorňují, že půda v povodněmi postižených oblastech je zcela nasáklá vodou a při intenzivních deštích nepřijme žádné srážky. Všechna voda potom teče do nejnižšího místa v krajině, kterým je koryto řeky; to nepojme zvýšené množství vody a řeka se může vylít z břehů. Přívalové deště v neděli opět zvedly hladiny některých řek a lidé na jihu Čech mluví o třetí povodňové vlně. Vylily se však i řeky ve Středočeském kraji, na Vysočině a v Krkonoších. Záplavy v Českých Budějovicích a na Českokrumlovsku ale nezpůsobila Vltava, Malše či další jihočeské řeky. Po dešti se vylily z břehů jen menší vodní toky, zejména Dobrovodský a Chvalšinský potok. Někteří lidé zažili vyplavení svých příbytků již potřetí za sebou během jednoho měsíce.
PRAHA - V nejbližších dnech meteorologové neočekávají další přívalové srážky, které by mohly znovu zvedat hladiny toků v místech, kde nedávno řádila velká voda. Četnější bouřky se předpokládají až od čtvrtka, do té doby budou jen ojedinělé. Hydrologové však i nadále upozorňují, že půda v povodněmi postižených oblastech je zcela nasáklá vodou a při intenzivních deštích nepřijme žádné srážky. Všechna voda potom teče do nejnižšího místa v krajině, kterým je koryto řeky; to nepojme zvýšené množství vody a řeka se může vylít z břehů. Přívalové deště v neděli opět zvedly hladiny některých řek a lidé na jihu Čech mluví o třetí povodňové vlně. Vylily se však i řeky ve Středočeském kraji, na Vysočině a v Krkonoších. Záplavy v Českých Budějovicích a na Českokrumlovsku ale nezpůsobila Vltava, Malše či další jihočeské řeky. Po dešti se vylily z břehů jen menší vodní toky, zejména Dobrovodský a Chvalšinský potok. Někteří lidé zažili vyplavení svých příbytků již potřetí za sebou během jednoho měsíce.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903110</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903110</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z ČECH
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Při náhodné kontrole automobilu na hraničním přechodu Rozvadov objevili včera policisté 3,5 kilogramu drogy heroin. Droga byla ukryta pod sedadlem osobního vozu značky Toyota, sdělila mluvčí policejního prezidia Blanka Kosinová. Vozidlo řídil muž z Prahy, který cestoval do Německa. Policie zatím nehodlá k případu sdělovat žádné bližší podrobnosti. "Podrobnější informace budou zveřejněny po ukončení vyšetřování případu," uvedla Kosinová. V květnu zajistili čeští celníci zásilku s 27 kilogramy heroinu na česko-rakouském hraničním přechodu Hatě na Znojemsku. Zároveň zadrželi tři hlavní organizátory ilegálního převozu drog. Pašeráci využili k převozu heroinu do ČR vozidlo odtahové služby. O měsíc dříve příslušníci německé hraniční ostrahy objevili v nákladním autě na česko-německé hranici u přechodu Furth im Wald - Folmava 86 kilogramů heroinu. Kontraband převážel turecký kamion s tureckým řidičem.
PRAHA - Při náhodné kontrole automobilu na hraničním přechodu Rozvadov objevili včera policisté 3,5 kilogramu drogy heroin. Droga byla ukryta pod sedadlem osobního vozu značky Toyota, sdělila mluvčí policejního prezidia Blanka Kosinová. Vozidlo řídil muž z Prahy, který cestoval do Německa. Policie zatím nehodlá k případu sdělovat žádné bližší podrobnosti. "Podrobnější informace budou zveřejněny po ukončení vyšetřování případu," uvedla Kosinová. V květnu zajistili čeští celníci zásilku s 27 kilogramy heroinu na česko-rakouském hraničním přechodu Hatě na Znojemsku. Zároveň zadrželi tři hlavní organizátory ilegálního převozu drog. Pašeráci využili k převozu heroinu do ČR vozidlo odtahové služby. O měsíc dříve příslušníci německé hraniční ostrahy objevili v nákladním autě na česko-německé hranici u přechodu Furth im Wald - Folmava 86 kilogramů heroinu. Kontraband převážel turecký kamion s tureckým řidičem.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903111</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903111</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z ČECH
</TITLE>
<GEOGRAPHY>LITVÍNOV</GEOGRAPHY>
<TEXT>
S největší pravděpodobností na otravu po požití jedovatých hub zemřel v Brandově na Mostecku manželský pár. Devětašedesátiletého muže a jeho o čtyři roky mladší manželku objevili v neděli bez známek života hasiči, kteří museli násilím otevřít dveře jejich bytu. Přesnou příčinu smrti určí pitva, cizí zavinění smrti lékař vyloučil, řekla mostecká policejní mluvčí Ludmila Světláková. "Manžele viděli sousedé naposledy v pátek. Protože jim bylo divné, že už druhý den nevycházejí z bytu a na zvonění nereagují, zavolali starostu. Ten nechal byt úředně otevřít," uvedla Světláková. V chomutovské nemocnici se nedávno léčila z otravy žena, která snědla muchomůrku zelenou. "Říkala, že by muchomůrku rozpoznala a nesebrala. Byla však mezi dalšími houbami, které dostala od kamarádky," uvedl zdroj blízký nemocnici.
LITVÍNOV - S největší pravděpodobností na otravu po požití jedovatých hub zemřel v Brandově na Mostecku manželský pár. Devětašedesátiletého muže a jeho o čtyři roky mladší manželku objevili v neděli bez známek života hasiči, kteří museli násilím otevřít dveře jejich bytu. Přesnou příčinu smrti určí pitva, cizí zavinění smrti lékař vyloučil, řekla mostecká policejní mluvčí Ludmila Světláková. "Manžele viděli sousedé naposledy v pátek. Protože jim bylo divné, že už druhý den nevycházejí z bytu a na zvonění nereagují, zavolali starostu. Ten nechal byt úředně otevřít," uvedla Světláková. V chomutovské nemocnici se nedávno léčila z otravy žena, která snědla muchomůrku zelenou. "Říkala, že by muchomůrku rozpoznala a nesebrala. Byla však mezi dalšími houbami, které dostala od kamarádky," uvedl zdroj blízký nemocnici.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903112</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903112</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z ČECH
</TITLE>
<GEOGRAPHY>PLZEŇ</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Velkým záplavám v Plzeňském kraji by v budoucnu mohly podle vodohospodářů zabránit úpravy na vodních tocích. Na to by však byly zapotřebí stamiliony korun, řekl ředitel plzeňské pobočky Povodí Vltavy Jan Janda. Nedoufá však, že se na tyto úpravy podaří najít peníze ve státním rozpočtu. "Jenom na to, aby se podařilo odstranit škody, které způsobila nyní velká voda, jsou nutné stovky milionů. Pokud peníze získáme, budeme rádi, že se nám podaří uvést toky alespoň do takového stavu jako před povodní," uvedl ředitel. Podle něj po povodních na Moravě v roce 1997 neměl závod žádné návrhy ani peníze na to, jak předejít případným záplavám. Škody na tocích, které spravuje plzeňský závod Beroun, odhaduje ředitel na 214 milionů korun. Nejsou tu však zahrnuty škody způsobené v Plzeňském kraji na řece Otavě, která patří do správy Jihočechům. Naopak v sumě jsou i škody, které vznikly na Berounce ve středních Čechách.
PLZEŇ - Velkým záplavám v Plzeňském kraji by v budoucnu mohly podle vodohospodářů zabránit úpravy na vodních tocích. Na to by však byly zapotřebí stamiliony korun, řekl ředitel plzeňské pobočky Povodí Vltavy Jan Janda. Nedoufá však, že se na tyto úpravy podaří najít peníze ve státním rozpočtu. "Jenom na to, aby se podařilo odstranit škody, které způsobila nyní velká voda, jsou nutné stovky milionů. Pokud peníze získáme, budeme rádi, že se nám podaří uvést toky alespoň do takového stavu jako před povodní," uvedl ředitel. Podle něj po povodních na Moravě v roce 1997 neměl závod žádné návrhy ani peníze na to, jak předejít případným záplavám. Škody na tocích, které spravuje plzeňský závod Beroun, odhaduje ředitel na 214 milionů korun. Nejsou tu však zahrnuty škody způsobené v Plzeňském kraji na řece Otavě, která patří do správy Jihočechům. Naopak v sumě jsou i škody, které vznikly na Berounce ve středních Čechách.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903113</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903113</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z MORAVY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Přibližně 1,9 miliardy Kč věnoval státní podnik Povodí Moravy na odstranění škod po povodních, které před pěti lety postihly region v jeho působnosti. Do konce roku 2003 půjde na tyto účely ještě dalších zhruba 700 milionů Kč. Finance zahrnují šestnáct rozestavěných děl z loňska a 58 nových v roce 2003. Ve zpravodaji Povodí Moravy to uvedl generální ředitel Ivan Pospíšil. Podnik navíc od roku 1999 investoval 190 milionů korun do protipovodňové ochrany, která má na vodních tocích zabránit podobným škodám jako v roce 1997. Tehdy ničivé záplavy těžce poškodily téměř 2000 kilometrů vodních toků s odhadem škod téměř za 1,7 miliardy Kč. Nejvíce, přes půl miliardy korun, na opravy poničených břehů a infrastruktury dalo povodí před třemi lety. Podle Pospíšila jsou jedním z technických řešení povodňové ochrany takzvané poldry, tedy suchá území, kam se může případná velká voda rozlít bez větších škod. "Nechceme dělat gigantické stavby," zdůraznil Pospíšil s tím, že poldry jsou efektivní a navíc citlivé ke krajině. Již dříve se plánovalo, že na systém protipovodňových opatření vynaloží ČR do roku 2010 asi deset miliard korun. Část peněz měla poskytnout Evropská investiční banka, garanci stát. Zakladatelem Povodí Moravy je ministerstvo zemědělství. Podnik hospodaří na vodních tocích o délce téměř 4000 kilometrů, dále na 617 kilometrech ochranných hrází a také dvanácti malých vodních elektrárnách. Letošní záplavy se v oblasti působnosti firmy dotkly řeky Dyje na Znojemsku a části Břeclavska, ale i povodí Svratky na Olešnicku. Jihomoravský kraj zde odhadl celkové škody na 491 milionů korun.
BRNO - Přibližně 1,9 miliardy Kč věnoval státní podnik Povodí Moravy na odstranění škod po povodních, které před pěti lety postihly region v jeho působnosti. Do konce roku 2003 půjde na tyto účely ještě dalších zhruba 700 milionů Kč. Finance zahrnují šestnáct rozestavěných děl z loňska a 58 nových v roce 2003. Ve zpravodaji Povodí Moravy to uvedl generální ředitel Ivan Pospíšil. Podnik navíc od roku 1999 investoval 190 milionů korun do protipovodňové ochrany, která má na vodních tocích zabránit podobným škodám jako v roce 1997. Tehdy ničivé záplavy těžce poškodily téměř 2000 kilometrů vodních toků s odhadem škod téměř za 1,7 miliardy Kč. Nejvíce, přes půl miliardy korun, na opravy poničených břehů a infrastruktury dalo povodí před třemi lety. Podle Pospíšila jsou jedním z technických řešení povodňové ochrany takzvané poldry, tedy suchá území, kam se může případná velká voda rozlít bez větších škod. "Nechceme dělat gigantické stavby," zdůraznil Pospíšil s tím, že poldry jsou efektivní a navíc citlivé ke krajině. Již dříve se plánovalo, že na systém protipovodňových opatření vynaloží ČR do roku 2010 asi deset miliard korun. Část peněz měla poskytnout Evropská investiční banka, garanci stát. Zakladatelem Povodí Moravy je ministerstvo zemědělství. Podnik hospodaří na vodních tocích o délce téměř 4000 kilometrů, dále na 617 kilometrech ochranných hrází a také dvanácti malých vodních elektrárnách. Letošní záplavy se v oblasti působnosti firmy dotkly řeky Dyje na Znojemsku a části Břeclavska, ale i povodí Svratky na Olešnicku. Jihomoravský kraj zde odhadl celkové škody na 491 milionů korun.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903114</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903114</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z MORAVY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>BRNO</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Radnice městské části Brno-Líšeň věnuje záplavami postižené pěstounské rodině z Prachaticka nový plynový kotel. "Chceme tím pomoci rodině s 13 dětmi, kterým velká voda zničila veškeré vybavení domu," řekl místostarosta Líšně Zdeněk Vích (KDU-ČSL). Líšeňským s výběrem rodiny pomohli starostové z okolí Prachatic. Zakoupení kotle a jeho montáž přijde radnici na 20 tisíc korun. Pořízení kotle je druhou humanitárních pomocí, kterou brněnská čtvrť organizuje. Koncem srpna radnice uspořádala sbírku pro zaplavené regiony. Více než tisíc lidí přineslo své dary, které do postižených oblastí odvezla brněnská diecézní charita, poznamenal Vích. K účasti na humanitárních sbírkách chce vedení radnice podle místostarosty vyzvat koncem týdne také líšeňské zastupitele.
BRNO - Radnice městské části Brno-Líšeň věnuje záplavami postižené pěstounské rodině z Prachaticka nový plynový kotel. "Chceme tím pomoci rodině s 13 dětmi, kterým velká voda zničila veškeré vybavení domu," řekl místostarosta Líšně Zdeněk Vích (KDU-ČSL). Líšeňským s výběrem rodiny pomohli starostové z okolí Prachatic. Zakoupení kotle a jeho montáž přijde radnici na 20 tisíc korun. Pořízení kotle je druhou humanitárních pomocí, kterou brněnská čtvrť organizuje. Koncem srpna radnice uspořádala sbírku pro zaplavené regiony. Více než tisíc lidí přineslo své dary, které do postižených oblastí odvezla brněnská diecézní charita, poznamenal Vích. K účasti na humanitárních sbírkách chce vedení radnice podle místostarosty vyzvat koncem týdne také líšeňské zastupitele.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903115</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903115</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z MORAVY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>OSTRAVA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
V Karviné včera otevřeli první plně bezbariérovou základní školu. Nastoupilo do ní sedm tělesně postižených dětí, pro které jsou připraveny i speciálně upravené školní židle a lavice, řekl ČTK Josef Adámek, ředitel obecně prospěšné společnosti Karviná 2000, která projekt zaštiťuje. Budova původní základní školy získala díky úpravám bezbariérové vstupy, plošiny, výtah i sociální zařízení. "Každé dítě se dostane všude, i do ředitelny. Pohyb vozíčkáře v běžné základní škole je velice náročný," vysvětlil Adámek. Dodal, že přestavba stála přes dva miliony korun, přičemž 600 tisíc Kč uhradil karvinský magistrát. V budoucnu by se škola chtěla otevřít také dospělým tělesně postiženým lidem. Ti by mohli využívat například tělocvičnu nebo docházet do večerních kursů. Obecně prospěšná společnost Karviná plánuje také zřízení asistentů pro tělesně postižené žáky či koupi automobilu, který by svážel handicapované děti do školy.
OSTRAVA - V Karviné včera otevřeli první plně bezbariérovou základní školu. Nastoupilo do ní sedm tělesně postižených dětí, pro které jsou připraveny i speciálně upravené školní židle a lavice, řekl ČTK Josef Adámek, ředitel obecně prospěšné společnosti Karviná 2000, která projekt zaštiťuje. Budova původní základní školy získala díky úpravám bezbariérové vstupy, plošiny, výtah i sociální zařízení. "Každé dítě se dostane všude, i do ředitelny. Pohyb vozíčkáře v běžné základní škole je velice náročný," vysvětlil Adámek. Dodal, že přestavba stála přes dva miliony korun, přičemž 600 tisíc Kč uhradil karvinský magistrát. V budoucnu by se škola chtěla otevřít také dospělým tělesně postiženým lidem. Ti by mohli využívat například tělocvičnu nebo docházet do večerních kursů. Obecně prospěšná společnost Karviná plánuje také zřízení asistentů pro tělesně postižené žáky či koupi automobilu, který by svážel handicapované děti do školy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903116</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903116</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z MORAVY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>KUNOVICE</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Žáci nového Leteckého učiliště v Leteckých závodech v Kunovicích mohou získat pilotní průkaz na větroň. "Jsme jediné učiliště svého druhu v tuzemsku. Zájemci o průkaz u nás absolvují odbornou výuku a poté na Úřadu civilního letectví zhruba 16 stanovených zkoušek," informoval ředitel učiliště Hynek Horňáček. Žáci si odlétají stanovené hodiny a absolvují asi 2400 hodin výuky. "V zahraničí by je to stálo kolem 43 tisíc eur (přes 1,2 milionu korun)," dodal Horňáček. Mezi prvními 42 žáky jsou převážně chlapci ze základních škol, výjimkou nejsou maturanti, z nich nejstaršímu je 21 let. Škola se neuzavírá před vysokoškoláky a zahraničními studenty, což v zahajovacím ročníku potvrzují dva Ukrajinci s maturitou. Do první třídy čtyřletého maturitního oboru letecký mechanik nastoupilo včera 24 žáků, to je podle směrnic ministerstva školství maximální počet. Ostatní studují obor opravář letadel a letecký mechanik. Už nyní se informují další zájemci o podmínkách studia, které bude otevřeno v příštích letech také pro děvčata. Za výuku neplatí žáci školné. Noví žáci mají k dispozici též letoun L-410. Jsou navíc pojištěni řádově v desítkách milionů korun, protože budou pracovat s drahým zařízením, vysvětlil Horňáček.
KUNOVICE - Žáci nového Leteckého učiliště v Leteckých závodech v Kunovicích mohou získat pilotní průkaz na větroň. "Jsme jediné učiliště svého druhu v tuzemsku. Zájemci o průkaz u nás absolvují odbornou výuku a poté na Úřadu civilního letectví zhruba 16 stanovených zkoušek," informoval ředitel učiliště Hynek Horňáček. Žáci si odlétají stanovené hodiny a absolvují asi 2400 hodin výuky. "V zahraničí by je to stálo kolem 43 tisíc eur (přes 1,2 milionu korun)," dodal Horňáček. Mezi prvními 42 žáky jsou převážně chlapci ze základních škol, výjimkou nejsou maturanti, z nich nejstaršímu je 21 let. Škola se neuzavírá před vysokoškoláky a zahraničními studenty, což v zahajovacím ročníku potvrzují dva Ukrajinci s maturitou. Do první třídy čtyřletého maturitního oboru letecký mechanik nastoupilo včera 24 žáků, to je podle směrnic ministerstva školství maximální počet. Ostatní studují obor opravář letadel a letecký mechanik. Už nyní se informují další zájemci o podmínkách studia, které bude otevřeno v příštích letech také pro děvčata. Za výuku neplatí žáci školné. Noví žáci mají k dispozici též letoun L-410. Jsou navíc pojištěni řádově v desítkách milionů korun, protože budou pracovat s drahým zařízením, vysvětlil Horňáček.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903117</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903117</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TITLE>
STRUČNĚ Z MORAVY
</TITLE>
<GEOGRAPHY>ŠUMPERK</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Umělci z Prahy i regionu se sejdou zítra večer v Šumperku na benefičním koncertu na podporu povodněmi poničené mateřské školy pro děti s vadami zraku v Českých Budějovicích. Výtěžek si přímo z koncertu odvezou představitelé školy, kterou povodně před dvěma týdny připravily o většinu zařízení. "Přemýšlel jsem, jak mám jako muzikant přispět lidem postiženým povodněmi, a pak jsem se rozhodl, že nejlépe bude zorganizovat koncert," řekl hudebník Roman Janků, který působí i jako producent interpretů a souborů vážné hudby. Na šumperské radnici mu po dohodě s Jihočechy doporučili právě školku pro zrakově postižené. Na koncertu s dobrovolným vstupným se představí Šumperský dětský sbor, Schola od sv. Jana Křtitele, Trio Siraels, klavírista Igor Ardašev, trumpetista Ladislav Kozderka, violista Janků, zpěvačka Petra Veberová a herci šumperského divadla. Záštitu nad koncertem převzal předseda Senátu Petr Pithart, hejtman Olomouckého kraje Jan Březina a olomoucký arcibiskup Jan Graubner.
ŠUMPERK - Umělci z Prahy i regionu se sejdou zítra večer v Šumperku na benefičním koncertu na podporu povodněmi poničené mateřské školy pro děti s vadami zraku v Českých Budějovicích. Výtěžek si přímo z koncertu odvezou představitelé školy, kterou povodně před dvěma týdny připravily o většinu zařízení. "Přemýšlel jsem, jak mám jako muzikant přispět lidem postiženým povodněmi, a pak jsem se rozhodl, že nejlépe bude zorganizovat koncert," řekl hudebník Roman Janků, který působí i jako producent interpretů a souborů vážné hudby. Na šumperské radnici mu po dohodě s Jihočechy doporučili právě školku pro zrakově postižené. Na koncertu s dobrovolným vstupným se představí Šumperský dětský sbor, Schola od sv. Jana Křtitele, Trio Siraels, klavírista Igor Ardašev, trumpetista Ladislav Kozderka, violista Janků, zpěvačka Petra Veberová a herci šumperského divadla. Záštitu nad koncertem převzal předseda Senátu Petr Pithart, hejtman Olomouckého kraje Jan Březina a olomoucký arcibiskup Jan Graubner.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903118</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903118</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<TEXT>
V indické nemocnici prý zemřelo 13 dětí. V důsledku zanedbání péče zemřelo údajně přes víkend v dětské nemocnici v Kalkatě nejméně třináct dětí. Tvrdí to rozhořčení rodiče. Ti obvinili nemocniční personál z nedostatku zájmu o stav dětí a nemocnici, že neměla v pohotovosti dostatek lékařů. Ministr zdravotnictví indického svazového státu Západní Bengálsko Prátjuš Mukherdží připustil, že zemřelo nejméně osm dětí ve věku od jednoho roku do čtyř let, ale příčinu odmítl komentovat s tím, že je předmětem vyšetřování.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>LN-20020903119</DOCID>
<DOCNO>LN-20020903119</DOCNO>
<DATE>09/03/02</DATE>
<GEOGRAPHY>PRAHA</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pouze na jednotlivých nářadích se budou rozdělovat medaile na letošním mistrovství světa ve sportovní gymnastice. V maďarském Debrecínu se koncem listopadu nebude bojovat o cenné kovy ve vícebojích ani v družstvech, o čemž rozhodla komise mezinárodní gymnastické federace. Podle odborníků je vyškrtnutí víceboje a družstev šancí pro specialisty na jednotlivá nářadí. To se může týkat i české reprezentantky Jany Komrskové, která už dokázala v přeskoku získat bronz v závodě Světového poháru. Navíc se podle losu na MS ocitne ve třetím, nejsilnějším sledu. "Žádná další česká gymnastka zatím nominační kritéria našeho svazu nesplnila, proto jsme na mistrovství přihlásili jen Janu. A ta, když chce, tak se skutečně soustředit umí," řekl trenér žen Stanislav Vyzina. Komrsková začala po prázdninách s tréninkem a změnila účes - z plavovlásky je rusovláska.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>