<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE CZE SYSTEM "czech.dtd">
<CZE>

<DOC>
<DOCID>MF-20020616001</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616001</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Vládu si bude vybírat Špidla
</TITLE>
<TEXT>
Sociální demokraté zvítězili. Jejich šéf slibuje, že se s komunisty nespojí
Komunisté porazili Koalici Klaus podruhé za sebou prohrál volby Výsledek nezaručuje stabilní kabinet
Praha - Sociální demokraté Vladimíra Špidly zvítězili. Ve volbách do sněmovny získali třicet procent hlasů a téměř o šest procent porazili svého největšího soupeře, Občanskou demokratickou stranu Václava Klause. Vladimír Špidla míří do křesla premiéra a záleží jen na něm, jaké partnery si do své vlády vybere a jaké podmínky si bude diktovat. Druhým vítězem voleb se mohou cítit komunisté vedení Miroslavem Grebeníčkem. Hlas jim dalo osmnáct a půl procenta voličů - nejvíce od roku 1989. Grebeníček hned po volbách prohlásil, že příště už komunisté vyhrají. Daleko za komunisty skončila Koalice lidovců a Unie svobody s pouhými čtrnácti procenty hlasů. Přesto to jsou politici z Koalice, kteří mají největší naději, že si je sociální demokraté vezmou s sebou do vlády. Vladimír Špidla včera několikrát zopakoval: Nebudu vládnout s komunisty. Chci se dohodnout s Koalicí. Taková vláda by však měla ve sněmovně jen křehkou podporu: vláda by měla 101 poslanců, opozice 99.VýsledkyvolebŠpidlovinabízejí hned dvě další možnosti koalic. Obě by přitom byly silnější. S komunisty by ČSSD dala dohromady 111 mandátů, a s ODS dokonce 128 křesel. Velkou koalici ČSSD - ODS však zatím obě strany odmítají. Včerejší výsledky jsou doslova pohromou pro českou pravici. ODS s Koalicí složí ve sněmovně pouze 89 křesel, o třináct méně než v roce 1998. "Podařilo se nás stáhnout všechny do prohry pravice," komentoval výsledky předseda ODS Václav Klaus, jehož strana dosáhla nejhoršího výsledku od svého vzniku. Hlasy voličů letos ztratily všechny demokratické strany. Každá z nich - ČSSD, ODS i strany Koalice - přišla o pět set tisíc hlasů. Komunisté jich získali dvě stě tisíc navíc. A více než milion z těch, kteří minule k volbám přišli, tentokrát zůstalo doma. Volební účast necelých šedesát procent je nejslabší ze všech dosavadních voleb. Jednání o nové vládě se rozběhnou již dnes, prezident Václav Havel bude jednat se všemi kromě komunistů.
Jak dlouho budou jednání o vzniku nové vlády trvat, není jasné. Naopak, zcela zřejmé je, kdo v nich drží všechny trumfy. Je to Vladimír Špidla. Lidovci a unie sice již před volbami stanovili pět podmínek pro svůj vstup do vlády, jejich pozice je po volebním propadu Koalice slabá.
</TEXT>
<HEADING>
Program: dohoda možná
</HEADING>
<TEXT>
Navíc, čtyři z těchto pěti podmínek neznamenají pro ČSSD vážný problém. Na proevropské orientaci, boji proti korupci, otevření vysokých škol a podpoře rodiny a občanské společnosti se programy obou možných partnerů snadno shodnou. Jediným sporným bodem by se tak mohla stát otázka daní. Koalice slíbila nižší daně pro všechny občany a firmy. Předseda sociální demokracie však již mnohokrát řekl, že s žádným snižováním daní nepočítá. Připouští dokonce, že by daně - hlavně pro ty bohatší - mohly mírně vzrůst. "Pro nás je konfliktní plošné snížení daní," řekl před volbami předseda poslaneckého klubu ČSSD Bohuslav Sobotka, o němž se hovoří jako o možném budoucím ministru financí. Včerejší výroky představitelů ČSSD i Koalice však naznačily, že daně nemusí znamenat nepřekonatelný problém. Obě strany ukazovaly zřetelnou vůli k dohodě. "Důležitých je sto jedna hlasů pro Evropu," prohlásil předseda lidovců Cyril Svoboda, který už o půl čtvrté odpoledne jako první gratuloval Špidlovi k volebnímu vítězství. I lídr sociálních demokratů dal najevo dobrou vůli: "Jednat se dá o všem," řekl Špidla. Rozpory by neměly nastat ani u bodů, které považuje za zcela zásadní sociální demokracie. Například školné totiž odmítá nejen Špidla, ale i lidovci, kteří budou mít díky preferenčním hlasům nad politiky Unie svobody převahu. Špidlova vyjednávací pozice je o to výhodnější, že se v některých bodech bude moci spolehnout i na podporu komunistů. Plošné přídavky na děti či případně vyšší daně pro bohaté mohou být vážným problémem pro poslance zvolené za Unii svobody. Komunisté by je naopak ve sněmovně snadno schválili.
</TEXT>
<HEADING>
Většina i v Senátu
</HEADING>
<TEXT>
To nejdůležitější pro obě strany, tedy rychlý vstup do Evropské unie, by naopak vláda ČSSD a Koalice prosazovala docela snadno. Obě strany mají teď totiž dohromady většinu i v Senátu. Ze všech tří partnerů, které by si mohla ČSSD vybrat (Koalice, ODS a KSČM), je Koalice jediná schopna dodat pro senátní většinu potřebný počet hlasů. Ačkoliv vypadá vláda sociální demokracie s Koalicí jako téměř hotová věc, může dojít i na překvapení. Zkušenost z minulých voleb a povolebního vyjednávání totiž jasně říká: v české politice nelze dopředu vyloučit žádnou, ani zdánlivě nemyslitelnou variantu vývoje.
Kdo by mohl vládnout a s kým:
1. Menšinová vláda ČSSD. Ve dvousetčlenné sněmovně by se musela spoléhat na podporu opozičních stran.
2. Vláda ČSSD a Koalice. Opírala by se o křehkou většinu 101 hlasu.
3. Vláda ČSSD, Koalice a ODS. Nejsilnější vládní varianta, při níž by však jedinou parlamentní opozicí zůstali komunisté. Měla by podporu 159 poslanců.
4. Vláda ČSSD a ODS. Kvůli postojům šéfů obou stran nejméně pravděpodobná varianta, která by však měla ústavní většinu 128 hlasů. Pozn.: Výpočet počtu mandátů vychází z neoficiálních výsledků voleb
Kolik získaly hlasů v procentech
ČSSD 30,2
ODS 24,5
KSČM 18,5
</TEXT>
<HEADING>
Koalice 14,3
</HEADING>
<TEXT>
Předseda ČSSD Vladimír Špidla zvedá sklenku se šampaňským před sídlem sociální demokracie. Má důvod. Pro utváření vlády má všechny trumfy v rukou.
Předseda ČSSD Vladimír Špidla zvedá sklenku se šampaňským před sídlem sociální demokracie. Má důvod. Pro utváření vlády má všechny trumfy v rukou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616002</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616002</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Špidla: Teď oslovím Koalici
</TITLE>
<HEADING>
Rozhovor MF DNES s vítězem voleb do sněmovny
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pocity vítěze, jak je jeho zvykem, nedal najevo ani mrknutím oka. Z tváře Vladimíra Špidly při rozhovoru, který poskytl MF DNES, nebylo možné vyčíst, zda volby vyhrál, nebo prohrál.
</TEXT>
<HEADING>
Můžete narýsovat pravděpodobnou podobu příštího kabinetu?
</HEADING>
<TEXT>
Teď ji nemohu narýsovat, protože musím počkat na to, jak budou vypadat mandáty. Ale strategický záměr zůstává stejný: udělat to s křesťany a liberály.
To tedy bude vaše volba číslo jedna.
Ano.
Sestavte žebříček dalších variant nabízí se koalice s ODS, ale i s...
Menšinová vláda.
Menšinová vláda je pro vás přijatelnější než třeba koalice s ODS?
To ponechávám otevřené, ale vždy jsem se vyjadřoval, že není mým záměrem vytvářet koalici s ODS.
A co koalice s komunisty, jež by byla podle všeho silnější než koalice s Koalicí?
To si ani nesmím umět představit, protože stále platí usnesení bohumínského sjezdu, které říká, že nebudeme dělat koalici s komunisty. A také ji dělat nebudeme.
Anebo vláda samotné ČSSD s tichou podporou komunistů?
</TEXT>
<HEADING>
Takovou menšinovou vládu by musely strany podpořit průřezově.
</HEADING>
<TEXT>
Když v televizi oznamovali včera první výsledky, dal jste najevo velké uspokojení u tehdejších třinácti procent pro komunisty. Potěšilo vás, že dostali tak málo - nebo že dostali tak hodně?
Odpovídalo to mému odhadu.
Ještě jednou: Bylo to podle vás hodně, nebo málo?
Nebylo to moc.
Ale ono se to změnilo a komunisté velmi posílili. Co to pro vás znamená?
Neznamená to nic jiného, než že taková ta čistě liberální politika koncipovaná Václavem Klausem selhala.
Vypadá to však, že vaše vysněná koalice s lidovci a unionisty bude mít ve sněmovně jen tak tak převahu...
Pevnost vlády není dána tím, kolik má mandátů, i když to samozřejmě hraje roli, ale jakmile jste za tou půlkou ve sněmovně, je důležitý programový základ, na kterém jste se dohodli.
Jenže vy ani s Koalicí nejste ve všem zajedno. Koalice například řekla, že půjde do svazku jen s tím, kdo sníží daně - což vy jistě nejste. Co když vás tedy nevěsta nebude chtít?
Jednání teprve proběhnou a všichni partneři budou moci velmi přemýšlet a rozhodnout se.
</TEXT>
<HEADING>
Vy jste v otázce daní ochotni ustoupit?
</HEADING>
<TEXT>
ČSSD bude vyjednávat, ale naším záměrem je udržet daňovou kvótu, protože potřebujeme peníze na financování veřejných služeb. Ale jak říkám, partneři budou muset uvážit, co pro ně je, a co není výhodné. A co je také dobré pro zemi.
O které resorty budete mít zájem a které lidi byste v nich chtěli mít?
Ne ne, to by bylo skutečně nadbytečné. Řekněte mi, v čem by potom spočívalo povolební jednání, kdybych teď řekl rozhodující záležitosti a pak bych jen nutil toho druhého k tomu, aby to vzal, nebo nevzal?
Ale snad můžete už v tuto chvíli říci, s čím zcela jistě do těch jednání půjdete?
Ne, o tom budeme jednat až s těmi partnery.
Už jste s nimi mluvil a naplánoval si první schůzky?
Jen zdvořilostně. Na vše ostatní je ještě čas.
</TEXT>
<HEADING>
Jak dlouho podle vás potrvá sestavování nové vlády?
</HEADING>
<TEXT>
Těžko odhadnout, i ve stabilizovaných zemích se na to spotřebuje měsíc, měsíc a půl či dva. A znovu říkám, rozhodující nejsou procenta, ale mandáty, ty určují výsledek voleb, a ten v tuto chvíli ještě vůbec neznáme.
S Milošem Zemanem jste už mluvil?
Ano, ale jen velmi krátce. Pogratuloval mi.
Jaké pocity má novopečený premiér?
Pocit odpovědnosti. To není nic jiného.
</TEXT>
<HEADING>
A co radost?
</HEADING>
<TEXT>
... no, radost je z vítězství. Ale vy jste se ptaly na pocity z funkce premiéra. A té se nesnažím dosáhnout pro radost. Nadto ji ještě ani nemám.
Člověk by od vítěze očekával přece jen větší jásot. Vy jste dal jediné emoce najevo vteřinu před tím, než se na obrazovce objevily první odhady. Hlasitě jste odfukoval. Poté jste o vítězství řekl, že je to, jako když má archeolog před sebou poslední kousek hlíny - a ten zbývající kus amfory tam je. Změnily se nějak vaše pocity od té chvíle?
Ne. I když se v písničce říká, že lidské pocity jsou, jako kdyby na vodu psal, zas tak rychle se nemění.
Tak ještě jinak: Který byl váš nejsilnější okamžik dnešního dne?
(velmi dlouho přemýšlí) Dopolední vzpomínková slavnost v Lidicích. Protože to byla slavnost, která je jaksi nad pěnou dní a která jde mimo čas.
Jak strávíte večer po svém vítězství?
Budu sledovat výsledky, přemýšlet a ještě asi vypiju jedno pivo.
Ve vašem volebním štábu to při sledování výsledků vypadalo, že víc ten úspěch nepřejete ODS než komunistům.
Já jsem se soustředil na naše vítězství.
Čemu toto vítězství přičítáte? Dokonce u lidí, kteří volili poprvé, ČSSD vyhrála?
Sociální demokracie se jasně vymezila. Snad nikdo nás nepodezírá, že jsme odnož komunistů, ani že jsme nějaký nostalgický spolek. Etablovali jsme se jako ryzí sociální demokracie, což je ve své podstatě strana taková až trochu naivně pokroková a věřící v budoucnost.
Jako o největším překvapení těchto voleb se mluví o velkém zisku komunistů. Co překvapilo vás?
Vůbec nic.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616003</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616003</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Václav Klaus - nejhorší porážka jeho kariéry
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Za třináct let, co se pohybuje v nejvyšších patrech české politiky, nezažil Václav Klaus horší porážku. Když včera večer musel svůj debakl v souboji s Vladimírem Špidlou přiznat krátce po sobě všem třem hlavním televizním stanicím, bylo zjevné, že zažívá nejtěžší chvíle své kariéry. "Je to značný neúspěch," prohlásil stručně s nezvykle kamenným výrazem ve tváři. Před čtyřmi lety to bylo jiné. I tehdy sice podlehl o celých pět procent Miloši Zemanovi, přesto se mohl cítit jako vítěz. Půl roku po dramatickém pádu jeho druhé koaliční vlády a rozpadu ODS, který vždy vnímal jako osobní zradu svých nejbližších, se 27 procent pro ODS zdálo jako malý zázrak. Včera už musel vyslechnout vážně míněné otázky novinářů, které nikdy předtím v takovéto situaci neslyšel. Splníte svůj slib a vyvodíte z porážky osobní důsledky?Jinými slovy: Nemyslíte, že přišel čas odejít?Jasnou odpověď však Václav Klaus nedal: "Nechte to na mně," odrážel dotazy. Přesto mu muselo být jasné, že výsledek Občanské demokratické strany je zejména jeho osobní porážkou. Celá kampaň ODS stála - stejně jako před čtyřmi lety - výhradně na jeho osobnosti. "Zastavte socialisty, národ volí Klause!" burcovaly letáky, kterými ODS těsně před dnem D oblepila celou republiku.
Tím nejhorším socialistickým zlem se pro Klause stal jeho nový hlavní soupeř: nový lídr ČSSD Vladimír Špidla. "V očích, výrazu jeho tváře, vidím fanatismus u nás téměř neznámého rozměru," prohlásil Klaus po jejich posledním předvolebním střetu na televizní obrazovce v rozhovoru pro MF DNES. Sázka na frontální útok proti Špidlovi se však nakonec nevyplatila. Zatímco v první fázi kampaně udávala ODS kampani témata (rovná daň, národní zájmy) a zřetelně v ní dominovala, přímý střet lídrů překvapivě překlopil voličskou přízeň na stranu sociálních demokratů. Klaus si dlouho po Špidlově zvolení předsedou ČSSD loni v dubnu odmítal přiznat, že se přestřelky s opozičněsmluvní ČSSD přesunou od Miloše Zemana na Vladimíra Špidlu. "Špidla je jiná kategorie," komentoval nového šéfa strany, zapáleného propagátora sociálního státu. Špidla mu oplácel stejně nehraným odporem: "Ve vládě s Václavem Klausem nebudu," zopakoval mnohokrát. Přitom sám Klaus myšlenku velké koalice ODS s ČSSD nikdy nezavrhl. Jenže čím dál zřetelnější bylo: takový scénář by byl možný jedině s Milošem Zemanem v čele ČSSD. ODS v čele s Klausem se za pět let v opozici nedokázala přiblížit k někdejším koaličním partnerům z řad Koalice. Naopak - i po letech od rozpadu poslední Klausovy vlády zaznívají od lidovců i Unie svobody věty, že společné vládnutí s Klausem je pro ně téměř nepředstavitelné. A tak zřejmě jediným politikem mimo ODS, který Klause veřejně chválí a uctívá, zůstává jeho někdejší nejlítější rival: Miloš Zeman. Jenže ten teď odchází do důchodu. Po včerejšku je důchodu o něco blíž i Klaus. Jeho rozhodování, zda následovat Zemana, anebo jít s ODS "znovu do toho", může ovlivnit praktický problém: kdo na jeho místo? Na rozdíl od Zemana si totiž Klaus svého nástupce, schopného vítězit v těžkých bitvách, nikdy nevychoval.
Co Klaus říkal, a co říká teď:
- V listopadu 2001 na kongresu ODS: "Pokud neuspějeme ve volbách, vyvodím z toho pro sebe osobní důsledky."
- Včera na otázku, jaké důsledky vyvodí z prohry ve volbách: "Budeme o tom přemýšlet. My se velmi poradíme. Nechte to na nás."
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616004</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616004</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
K volbám přišlo rekordně málo lidí
</TITLE>
<HEADING>
Volby 2002
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Ještě nikdy v novodobé historii voleb v České republice nebyla tak malá volební účast. Svého práva volit nevyužilo kolem tří a půl milionu lidí.
Obsazení křesel ve sněmovně
ČSSD 70 křesel
ODS 58 křesel
KSČM 41 křesel
Koalice 31 křesel
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616005</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616005</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Pravice drtivě prohrála. Vyhráli komunisté? komentář
</TITLE>
<TEXT>
Rozhodli volby ti, kdo hlasovali nohama, nebo ti, kdo hlasovali rukama? Volební neúčast vystavila zdrcující účet politikům. Dvaačtyřicet procent lidí volby ignorovalo. Stejně drahý účet jim však napsali i ti, kdo hlasovali rukou. Téměř pětina z nich volí komunisty. Ti lidé volili z protestu. Vůbec je nezajímá, jestli sto jedna, sto dva, sto tři, Telecom, ČEZ, Železný... Chtějí vládu, která jim rozumí a které rozumějí. Můžeme odsuzovat pány Grebeníčka a Ransdorfa, politiky, kteří demagogicky v nespokojených živí naději na návrat starých časů. Těm, kdo je volí, však nikdo nenabídl nic lepšího. V této zkoušce komunikace neobstála pravice. Klaus po čtyřech letech podivné opozice ztratil skoro všechno. Volili jej pouze nejvěrnější z věrných. Koalice zkrachovala dvojnásob. Namlouvala lidem, že je jiná než politici, kterým nedůvěřují. Svými spory se ale stala sama nedůvěryhodnou. Sociální demokraté vyhráli. Když sečteme všechna čísla, vyhráli drtivě. Ať už budou jednat s tím či s oním, určují podmínky. Vladimír Špidla několikrát potvrdil, že chce vládnout spolu s Koalicí. Volební matematika mu dává až přiliš křehkou většinu. Je jisté, že by se často musel opírat o komunistické hlasy. Za čtyři roky se může ocitnout v roli svého poraženého rivala Klause. Komunisté nyní slaví. Ještě ale nevyhráli úplně. Pokud se však demokratické strany nevzpamatují, příště už vyhrát opravdu mohou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616006</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616006</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Komunisté vydělali na špatné náladě voličů
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Nechuť lidí volit byla zřejmě hlavní příčinou nečekaného úspěchu Komunistické strany Čech a Moravy. Zatímco všechny ostatní parlamentní strany získaly každá přibližně o půl milionu hlasů méně než při volbách do Poslanecké sněmovny v roce 1998, KSČM přilákala k urnám více než dvě stě tisíc svých voličů navíc. Takovou podporu jako tento pátek a sobotu komunisté neměli po celé období od roku 1989. Kdyby však k volbám přišli všichni lidé, kteří volili před čtyřmi roky, nezískala by komunistická strana ani s nynější neobvykle vysokou podporou tolik procent hlasů. Velké množství voličů jiných stran však nenašlo důvod, proč k volbám vůbec mají jít. Politologové během sobotního večera zatím nedokázali důvody vysoké podpory komunistů přesně pojmenovat. Nad nečekaným výsledkem většinou vyjadřovali údiv, jako třeba politolog Tomáš Lebeda v živém vysílání České televize. Ale v jednom se odborníci shodují. Parlamentní strany voliče zklamaly. Politolog Ivan Gabal dává úspěch komunistů za vinu Václavu Klausovi a Miloši Zemanovi. Filozof Erazim Kohák k tomu dodává, že politici málo naslouchali lidem. "Myslím si, že se komunistům a ODS dařilo strašit lidi, že my zaprodáme republiku landsmanšaftu," hledá důvod úspěchu KSČM předseda lidovců Cyril Svoboda. Také on voličskou důvěru v těchto volbách ztratil. Sami komunisté si nepřipouštějí, že výraznou podporu získali hlavně díky znechucení voličů. "To je satisfakce, která má nadčasovou hodnotu," interpretuje výsledek voleb ve svůj prospěch předseda komunistů Miroslav Grebeníček.
Praha - Nechuť lidí volit byla zřejmě hlavní příčinou nečekaného úspěchu Komunistické strany Čech a Moravy. Zatímco všechny ostatní parlamentní strany získaly každá přibližně o půl milionu hlasů méně než při volbách do Poslanecké sněmovny v roce 1998, KSČM přilákala k urnám více než dvě stě tisíc svých voličů navíc. Takovou podporu jako tento pátek a sobotu komunisté neměli po celé období od roku 1989. Kdyby však k volbám přišli všichni lidé, kteří volili před čtyřmi roky, nezískala by komunistická strana ani s nynější neobvykle vysokou podporou tolik procent hlasů. Velké množství voličů jiných stran však nenašlo důvod, proč k volbám vůbec mají jít. Politologové během sobotního večera zatím nedokázali důvody vysoké podpory komunistů přesně pojmenovat. Nad nečekaným výsledkem většinou vyjadřovali údiv, jako třeba politolog Tomáš Lebeda v živém vysílání České televize. Ale v jednom se odborníci shodují. Parlamentní strany voliče zklamaly. Politolog Ivan Gabal dává úspěch komunistů za vinu Václavu Klausovi a Miloši Zemanovi. Filozof Erazim Kohák k tomu dodává, že politici málo naslouchali lidem. "Myslím si, že se komunistům a ODS dařilo strašit lidi, že my zaprodáme republiku landsmanšaftu," hledá důvod úspěchu KSČM předseda lidovců Cyril Svoboda. Také on voličskou důvěru v těchto volbách ztratil. Sami komunisté si nepřipouštějí, že výraznou podporu získali hlavně díky znechucení voličů. "To je satisfakce, která má nadčasovou hodnotu," interpretuje výsledek voleb ve svůj prospěch předseda komunistů Miroslav Grebeníček.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616007</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616007</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Lidovci "vykroužkovali" unii
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Neúspěch pro celou Koalici, ale téměř smrt pro Unii svobody. Tak se bude v Koalici vzpomínat na volby 2002. Horší výsledek si totiž jedna ze stran Koalice - US-DEU - snad ani nemohla představovat. Stalo se totiž to, co si členové Koalice nechtěli před volbami připustit. "Spořádaní" členové strany lidové poctivě využili preferenčních hlasů a doslova "vykroužkovali" unionisty z kandidátek. Zatímco v minulém volebním období měla unie v Poslanecké sněmovně necelé dvě desítky zákonodárců, nyní se bude muset spokojit s pouhou třetinou. V budoucí sněmovně tak nezasedne například první místopředseda US-DEU Ivan Pilip, ale ani další místopředsedové Petr Mareš nebo Pavel Pešek. V Praze bude pravděpodobně jediným zástupcem Unie svobody její předsedkyně Hana Marvanová. Díky preferenčním hlasům totiž všechny ostatní přeskočili nezávislí kandidáti, kteří zaplnili místa po ODA: herečka Táňa Fišerová a duchovní Svatopluk Karásek. Pro unii tak padá dokonce i myšlenka, že by strany Koalice měly dva rozdílně poslanecké kluby. Na založení takového klubu totiž unie v tuto chvíli nemá dostatek poslanců. Nad tím, že takto lidovečtí voliči pozměnili dohodnuté kandidátky, krčí Ivan Pilip - jeden z postižených - rameny: "Můj osobní výsledek byl lepší než v minulých volbách, to, že mě přeskočili, je věc jiná," komentuje situaci Ivan Pilip. Zda je mu to líto, či nikoliv, však neodpověděl: "Beru to na vědomí," dodal. Co se týče míst v poslaneckých lavicích, lidovci si na rozdíl od svých koaličních partnerů pomohli. Nyní jich totiž bude ve sněmovně více než v minulém volebním období.Jakdál?Koaliceodmítá,žebyse nyní po neúspěchu rozpadla. "Ano, jako Koalice pokračujeme dál," odpovídá předseda lidovců Cyril Svoboda na otázku, zda bude Koalice kandidovat letos jak v senátních, tak i v komunálních volbách. Podle představitelů Koalice by rozpad neměl opodstatnění ještě z jednoho důvodu - Vladimír Špidla totiž stále trvá na tom, že právě Koalice je pro něj vládním partnerem číslo jedna. Koalice pak "docílila" toho, že spolu s ČSSD vytvoří sice těsnou, ale přesto většinovou koalici. Tato vládní koalice stran ČSSD a Koalice se zamlouvá předsedovi lidovců Cyrilu Svobodovi, ale neodmítá ji ani předsedkyně Unie svobody Hana Marvanová: "Každá strana se chce podílet na tom, aby svůj program prosazovala ve vládě. A přijde-li taková nabídka, tak není důvod ji odmítat."
Lídři koaličních stran Hana Marvanová a Cyril Svoboda neměli co slavit. Prohráli oba, o něco spokojenější však mohl být přece jen Svoboda - lidovců bude ve sněmovně více.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616008</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616008</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Stáhli nás do propasti, říká Klaus
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Na rozdíl od svého vítězného soka Vladimíra Špidly, který včera odpovídal na kteroukoli otázku, šéf ODS Václav Klaus byl ochoten promluvit jen v živých televizních vstupech. Poté odešel do horního patra budovy ODS, kde se zavřel spolu s nejbližším vedením strany. V devět hodin pak urychleně odjel, aniž byl ochoten odpovídat na jakékoli otázky. "Je naprosto evidentní, že tyto volby jsou pro ODS neúspěchem, my to velmi dobře víme. Nezbývá než uznat vítězství sociální demokracie," řekl v televizním rozhovoru.
</TEXT>
<HEADING>
Jaký je váš podíl na tomto neúspěchu?
</HEADING>
<TEXT>
Mně nezbývá než přemýšlet o tom, zda jsem tomu napomohl, či nenapomohl, jaká je moje role. Ale za ještě větší tragédii, než je náš neúspěch, považuji to, že ztratily všechny demokratické strany a že jediným vítězem voleb jsou komunisté. To jsou žně toho, co se zde odehrávalo poslední čtyři roky. Je teď jen na nás, jestli je to dlouhodobý trend, nebo se to podaří obrátit.
Při loňském sjezdu vaší strany jste naznačil, že pokud nebude ODS ve volbách úspěšná, pak z toho vyvodíte pro sebe osobní důsledky. Odstoupíte?
My se velmi poradíme, co s tím uděláme.
</TEXT>
<HEADING>
Vidíte šanci, že ODS usedne v příští vládě?
</HEADING>
<TEXT>
Zajímavé bude, jestli budou moci utvořit socialisté s lidovci dlouho očekávanou vládu. Teď jde jen o to, jak propočty dopadnou.
</TEXT>
<HEADING>
Jak si prohru vysvětlujete?
</HEADING>
<TEXT>
Voliči nám dali jasnou zprávu. Připustili, že chtějí doleva, jakkoli to považuji za evidentní neúspěch. Bohužel to není neúspěch jenom náš, ale celé pravice a ukázalo se, že některé strany bojovaly tolik proti ODS a tolik chtěly ODS stáhnout do propasti, že bohužel do té propasti odešly s ní. Vyžaduje to něco nového, nějaký jiný krok, abychom v příštích volbách dopadli lépe.
Voliči nám dali jasnou zprávu. Připustili, že chtějí doleva, jakkoli to považuji za evidentní neúspěch. Bohužel to není neúspěch jenom náš, ale celé pravice a ukázalo se, že některé strany bojovaly tolik proti ODS a tolik chtěly ODS stáhnout do propasti, že bohužel do té propasti odešly s ní. Vyžaduje to něco nového, nějaký jiný krok, abychom v příštích volbách dopadli lépe.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616009</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616009</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
K urnám letos přišlo rekordně málo lidí
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pěkné počasí, nerozhodnost a také nechuť k politice. To všechno nakonec vedlo více než tři a půl milionů oprávněných voličů k tomu, že nešli volit. "Lidé neměli důvod jít k volbám," říká politolog Tomáš Lebeda. "Jedna část lidí nebyla nějak výrazně nespokojena, takže tito lidé neměli důvod nic zásadního měnit. Druhá skupina voličů zas dospěla k tomu, že ji ta politika určitým způsobem znechutila, takže proto oni nešli k volbám," dodává Lebeda. Letos také byla volební účast historicky nejnižší 57 %. A komu tím nevoliči pomohli? Kromě komunistů paradoxně také ODS. "Kdyby byla volební účast podobná jako v loňském roce, pro ODS by to byl ještě větší debakl," říká politolog Lebeda. "Takže nízká volební účast ODS vlastně zachránila," dodává politolog. Občanské demokraty totiž letos přišlo podpořit o půl milionu lidí méně než právě v minulých volbách. Díky malé volební účasti se Klausova strana propadla "pouze" o pět procent. Kdyby k urnám přišlo voličů více, propad pravice mohl být podle Lebedy ještě větší.
Praha - Pěkné počasí, nerozhodnost a také nechuť k politice. To všechno nakonec vedlo více než tři a půl milionů oprávněných voličů k tomu, že nešli volit. "Lidé neměli důvod jít k volbám," říká politolog Tomáš Lebeda. "Jedna část lidí nebyla nějak výrazně nespokojena, takže tito lidé neměli důvod nic zásadního měnit. Druhá skupina voličů zas dospěla k tomu, že ji ta politika určitým způsobem znechutila, takže proto oni nešli k volbám," dodává Lebeda. Letos také byla volební účast historicky nejnižší 57 %. A komu tím nevoliči pomohli? Kromě komunistů paradoxně také ODS. "Kdyby byla volební účast podobná jako v loňském roce, pro ODS by to byl ještě větší debakl," říká politolog Lebeda. "Takže nízká volební účast ODS vlastně zachránila," dodává politolog. Občanské demokraty totiž letos přišlo podpořit o půl milionu lidí méně než právě v minulých volbách. Díky malé volební účasti se Klausova strana propadla "pouze" o pět procent. Kdyby k urnám přišlo voličů více, propad pravice mohl být podle Lebedy ještě větší.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616010</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616010</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
O co strany přijdou? A co získají?
</TITLE>
<HEADING>
Analýza
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pro jedinou stranu vítězství, pro další stranu úspěch, pro zbytek fiasko. Výsledky letošních parlamentních voleb už znají všichni. A teď mohou členové jednotlivých stran přemýšlet, kde se stala chyba. Jen dvě z nich k tomu nemají důvod.Komunisté slaví úspěch, o jakém se jim od listopadu 1989 nejspíš nesnilo. Nejspíš jim to však k ničemu nebude - do vlády je nikdo nevezme. Přesto strana, kterou už devátým rokem vede Miroslav Grebeníček, nemá důvod na sobě něco měnit.Stejně tak sociální demokracie. Obstála i po čtyřech letech vládnutí. Neoslabila ji ani výměna na postu předsedy. Přesto ČSSD čeká jistá obroda. Už to nebudou Zemanovi chráněnci Miroslav Šlouf, Petr Lachnit či Miroslav Grégr, kdo bude symbolizovat vládní politiku a agendu ČSSD. "Chci do vlády lidi, kteří nebudou nikým zpochybňováni," oznámil Špidla už před volbami. Jmenoval Stanislava Grosse, Petru Buzkovou, místopředsedkyni Marii Součkovou... ČSSD si nejspíš nebude moci dělat ambice na obsazení postu příštího prezidenta. Něco bude muset nabídnout buď koaličnímu partnerovi ve vládě, anebo straně, která dá ve sněmovně podporu menšinovému Špidlovu kabinetu. Bude-li to Koalice, šance na vystřídání Václava Havla na Hradě (funkční období mu končí v únoru 2003) může mít například lidovecký kandidát Petr Pithart. Asi největší šok z voleb prožívá Unie svobody. Těmito volbami v podstatě vykročila vstříc vlastnímu zániku. Soužití s lidovci pod jednou střechou se jim očividně nevyplatilo a teď mohou přemýšlet, kde - a u koho - se stala chyba. Měla pravdu Hana Marvanová, která chtěla po vyhnání ODA jít do voleb samostatně, anebo Ivan Pilip, který hájil Koalici, a nyní se s ní ani sám nedostal do sněmovny?Je těžké brát vážně předvolební sliby unie i lidovců, že Koalice se nikdy nerozpadne, když se nejspíš začne drolit sama unie. A lidovci? Ti mohou být vcelku spokojeni. Projekt Koalice sice nevyšel, ale zato se jim v rámci dvojspolku s unií podařilo zvýšit počet lidoveckých poslanců. Bude to přičteno Cyrilu Svobodovi k dobru, anebo mu křídlo Jana Kasala skočí po krku?ODS šla do voleb se smělými plány: zvítězit, obsadit post předsedy a za půl roku výrazně promluvit do obsazení funkce prezidenta. Teď může spoléhat na to, že ji ČSSD možná požádá o podporu menšinové vlády, případně nabídne místo v "široké vládě" demokratických parlamentních stran. Ani jedna tato varianta nenabízí Klausovi záruku na nějakou ústavní funkci. Možná si bude muset vybrat, zda bude řadovým poslancem ODS, nebo se vydá cestou Vladimíra Mečiara a odejde z politiky. I když možná jen dočasně.
Praha - Pro jedinou stranu vítězství, pro další stranu úspěch, pro zbytek fiasko. Výsledky letošních parlamentních voleb už znají všichni. A teď mohou členové jednotlivých stran přemýšlet, kde se stala chyba. Jen dvě z nich k tomu nemají důvod.Komunisté slaví úspěch, o jakém se jim od listopadu 1989 nejspíš nesnilo. Nejspíš jim to však k ničemu nebude - do vlády je nikdo nevezme. Přesto strana, kterou už devátým rokem vede Miroslav Grebeníček, nemá důvod na sobě něco měnit.Stejně tak sociální demokracie. Obstála i po čtyřech letech vládnutí. Neoslabila ji ani výměna na postu předsedy. Přesto ČSSD čeká jistá obroda. Už to nebudou Zemanovi chráněnci Miroslav Šlouf, Petr Lachnit či Miroslav Grégr, kdo bude symbolizovat vládní politiku a agendu ČSSD. "Chci do vlády lidi, kteří nebudou nikým zpochybňováni," oznámil Špidla už před volbami. Jmenoval Stanislava Grosse, Petru Buzkovou, místopředsedkyni Marii Součkovou... ČSSD si nejspíš nebude moci dělat ambice na obsazení postu příštího prezidenta. Něco bude muset nabídnout buď koaličnímu partnerovi ve vládě, anebo straně, která dá ve sněmovně podporu menšinovému Špidlovu kabinetu. Bude-li to Koalice, šance na vystřídání Václava Havla na Hradě (funkční období mu končí v únoru 2003) může mít například lidovecký kandidát Petr Pithart. Asi největší šok z voleb prožívá Unie svobody. Těmito volbami v podstatě vykročila vstříc vlastnímu zániku. Soužití s lidovci pod jednou střechou se jim očividně nevyplatilo a teď mohou přemýšlet, kde - a u koho - se stala chyba. Měla pravdu Hana Marvanová, která chtěla po vyhnání ODA jít do voleb samostatně, anebo Ivan Pilip, který hájil Koalici, a nyní se s ní ani sám nedostal do sněmovny?Je těžké brát vážně předvolební sliby unie i lidovců, že Koalice se nikdy nerozpadne, když se nejspíš začne drolit sama unie. A lidovci? Ti mohou být vcelku spokojeni. Projekt Koalice sice nevyšel, ale zato se jim v rámci dvojspolku s unií podařilo zvýšit počet lidoveckých poslanců. Bude to přičteno Cyrilu Svobodovi k dobru, anebo mu křídlo Jana Kasala skočí po krku?ODS šla do voleb se smělými plány: zvítězit, obsadit post předsedy a za půl roku výrazně promluvit do obsazení funkce prezidenta. Teď může spoléhat na to, že ji ČSSD možná požádá o podporu menšinové vlády, případně nabídne místo v "široké vládě" demokratických parlamentních stran. Ani jedna tato varianta nenabízí Klausovi záruku na nějakou ústavní funkci. Možná si bude muset vybrat, zda bude řadovým poslancem ODS, nebo se vydá cestou Vladimíra Mečiara a odejde z politiky. I když možná jen dočasně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616011</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616011</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Anketa
</TITLE>
<TEXT>
Bedřich Liška, mluvčí Asociace autoškol: Protože vyhráli socani, mám chuť se na všechno vykašlat. Takového Schlinga drželi za každou cenu, v ničem nám nepomohli.
Petr Novotný, bavič: Takhle jsem si to nepřál, ale očekával jsem to. Už měsíc jsem si jist, že vládu utvoří ČSSD s Koalicí, a uvidíte, že to tak bude. Přežijeme to.
Stanislav Bernard, spoluzakladatel pivovaru: Kdyby lidovci nevymýšleli nesmysly, mohla Koalice získat pětadvacet procent, vznikla by regulérní pravicová vláda.
Fero Fenič, producent, ředitel společnosti Febio: Jsem spokojen. Myslím, že výsledky mohou prospět budoucnosti pravice - proto, že dopadla tak, jak dopadla.
Alice Nellis, filmová režisérka: Naplnilo se mé tušení, že stejně to dopadne v podstatě jako minule. Připomíná mi to udílení filmových cen Český lev: každý něco dostane.
Ivan Gabal, sociolog: Nepřekvapuje mě prohra ODS. Nástup komunistů je výsledkem ukrutné německé karty, kterou zahrál Václav Klaus s Milošem Zemanem.
Richard Krajčo, skupina Kryštof: Jsem rád, že vítězí strana, kterou jsem volil. Překvapuje mě rostoucí počet hlasů pro KSČM. Ježí se mi z toho vlasy na hlavě.
Ivan Hlas, písničkář a zpěvák: Každá strana už asi ví, kde se stala chyba, nebo naopak. Jakou chybu udělala Koalice? Měla to být Čtyřkoalice, partneři se neměli hádat.
Stanislav Devátý, advokát Jsem zklamaný. Tipoval jsem, že tentokrát vyhraje ODS. Ten nárůst u komunistů je šokující. Nedokážu to pochopit - je to absolutní ztráta paměti.
Erazim Kohák, filozof: Koalice demokratických stran, tedy ČSSD a Koalice, oproti extremistickým, jako je ODS a KSČM, je nejlepší pro českou demokracii.
Terence Valeski, šéf Eurotelu: Změna je vždycky dobrá. Doteď rozhodoval spíš Klaus.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616012</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616012</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Kdo vydělá na volbách?
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Komunisté na volbách vydělají více než 73 milionů korun. Do volební kampaně totiž investovali pouze 15 milionů, ale od státu za odevzdané hlasy dostanou milionů 88. Vydělají i sociální demokraté.Dostanou 144 milionů (kampaň stála 75 milionů). Neprodělá ani ODS. Na její účet přijde více než 116 milionů (její kampaň stála 60 milionů). Koalice naopak výrazně prodělá. Do volební kampaně investovala 72 milionů korun. Od státu za hlasy od voličů dostane jen 68 milionů. Národní socialisté, kteří měli z malých stran nejdražší kampaň (25 milionů), nedostanou nic. Nepřekročili 1,5 procenta hlasů. Nad tuto hranici se však dostalo Sdružení nezávislých (dostane 13 milionů) a Strana zelených (může se těšit na 11 milionů). Kampaně obou jmenovaných stran byly přitom velmi levné.
Praha - Komunisté na volbách vydělají více než 73 milionů korun. Do volební kampaně totiž investovali pouze 15 milionů, ale od státu za odevzdané hlasy dostanou milionů 88. Vydělají i sociální demokraté.Dostanou 144 milionů (kampaň stála 75 milionů). Neprodělá ani ODS. Na její účet přijde více než 116 milionů (její kampaň stála 60 milionů). Koalice naopak výrazně prodělá. Do volební kampaně investovala 72 milionů korun. Od státu za hlasy od voličů dostane jen 68 milionů. Národní socialisté, kteří měli z malých stran nejdražší kampaň (25 milionů), nedostanou nic. Nepřekročili 1,5 procenta hlasů. Nad tuto hranici se však dostalo Sdružení nezávislých (dostane 13 milionů) a Strana zelených (může se těšit na 11 milionů). Kampaně obou jmenovaných stran byly přitom velmi levné.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616013</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616013</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Špidla bojuje nenápadně a tiše
</TITLE>
<TEXT>
Téměř neviditelný muž ve špatném obleku se změnil v razantního diskutéra
</TEXT>
<HEADING>
Profil
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Vladimír Špidla vypadá úplně jinak než většina ostatních českých politiků. Úplně jinak se také chová. Nehádá se, nemračí se, ale ani se příliš neusmívá. Odpovídá klidně a vždy si nejdříve rozmyslí, co chce říci. Vedle svého předchůdce ve funkci předsedy ČSSD Miloše Zemana působí Špidla poměrně asketickým dojmem. Nekouří ani nepije. Ve vysoké politice nezměnil svůj životní styl. Velký důraz klade na životosprávu, vstává v šest hodin ráno a pravidelně sportuje. Jeho oblíbenou disciplínou je přespolní běh. Ještě před několika lety byl Špidla pro veřejnost prakticky neznámý a pozornost médií přitahoval snad jen svými nedostatky v oblékání. V červenci 1998 se stal místopředsedou vlády a ministrem práce a sociálních věcí. Od té doby stoupal v politickém žebříčku stále výš. Přestože jej média po loňském nástupu do čela sociální demokracie hodnotila spíše skepticky, v porovnání se Zemanem působil nevýrazným dojmem a bylo mu vytýkáno malé charizma, mezi příznivci strany si důvěru postupně získal. Když Miloš Zeman nabídl členům strany Špidlu jako svého nástupce, řekl, že podle něho splňuje všechny požadavky na charakter, inteligenci a pracovitost. Špidla jeho předpoklady do písmene splnil. Překvapil i v předvolebním období. Projevil se jako nečekaně razantní diskutér. Jeho televizní debaty s předsedou ODS Václavem Klausem byly středem pozornosti a podle hodnocení politologů v nich právě Špidla obstál překvapivě lépe. Nenechal se vyvést z míry Klausovými "falešnými větičkami" a trpělivě vysvětloval své myšlenky a kroky, které chce sociální demokracie pod jeho vedením udělat. Jednoznačně se profiloval jako odpůrce případné povolební spolupráce ČSSD a ODS. Ve svých hlasitých úvahách také vždy odmítal spolupráci s komunisty. Včera svá slova potvrdil, přestože výsledky voleb spolupráci ČSSD se jmenovanými stranami umožňují. Špidla za svůj život prošel mnoha různými profesemi. Vystudoval historii a prehistorii. Uplatnění v oboru však hledal marně. Nebyl politicky organizován a nemohl se vykázat ani členstvím v Socialistickém svazu mládeže. Pracoval proto jako dělník na pile nebo v mlékárně. Byl zakládajícím členem Svazu ochránců přírody. Špidlovu anabázi po nejrůznějších zaměstnáních ukončil až listopad 1989. V roce 1990 se stal místopředsedou jindřichohradeckého okresního národního výboru a od roku 1991 byl pět let ředitelem tamního úřadu práce. Podílel se sice na vzniku Občanského fóra v Českých Budějovicích, ale již v prosinci 1989 si v místním tisku podal inzerát s výzvou "Pojďme založit sociální demokracii". Vladimír Špidla je podruhé ženatý. Z prvního manželství má dva syny. Druhou svatbou vyženil dalšího syna a dceru. Manželka Viktorie pracuje jako knihovnice.
Vladimír Špidla
- narodil se 22. 4. 1951 v Praze
- vystudoval historii a prehistorii na Filozofické fakultě UK v Praze
- pracoval jako kulisák, dělník nebo archeolog
- v osmdesátých letech místopředseda ONV v Jindřichově Hradci
- zakládající člen Občanského fóra v Českých Budějovicích
- zakládající člen sociální demokracie v jižních Čechách
- od 1996 poslanec Parlamentu
- od 1997 místopředseda ČSSD
- od 2001 předseda ČSSD
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616014</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616014</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Anketa na www.idnes.cz
</TITLE>
<TEXT>
Jste pro vládní spojení ČSSD a Koalice?
ano 1153 ne 1029
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616015</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616015</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Kompletní výsledky voleb podle regionů
</TITLE>
<TEXT>
ODS 33,8 % ČSSD 25,9 % KOALICE 18,5 % KSČM 11,1 %
počet mandátů:
ODS 10
ČSSD 7
KOALICE 5
</TEXT>
<HEADING>
KSČM 3
</HEADING>
<TEXT>
Jediný jasně pravicový region v zemi - ODS a Koalice mají přes 52 procent. Přesto se dramaticky snížil rozdíl mezi první ODS a druhou ČSSD, který byl ještě v minulých volbách téměř dvacet procent pro ODS, dnes je to procent osm. Praha nejméně volila komunisty - získali 11 procent.
Středočeský kraj
ČSSD 31,5 % ODS 26,8 % KSČM 18,7 % KOALICE 11,9 %
počet mandátů:
ČSSD 8
ODS 7
KSČM 5
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 3
</HEADING>
<TEXT>
Volební výsledek v podstatě kopíruje volební výsledek celé České republiky. Ve Středočeském kraji je patrný pouze neúspěch Koalice s krajským lídrem Vlastou Parkanovou. Koalice zde má o dvě a půl procenta méně než v celostátním průměru. Volební ůčast byla 58,8 procenta.
Jihočeský kraj
ČSSD 30,3 % ODS 26,0 % KSČM 18,2 % KOALICE 12,2 %
počet mandátů:
ČSSD 4
ODS 4
KSČM 2
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 2
</HEADING>
<TEXT>
Špidla doma vyhrál, ale nijak převratně, ČSSD porazila v jižních Čechách Občanskou demokratickou stranu o necelých pět procent. V celostátním měřítku byla výhra ČSSD o něco málo výraznější. Výsledek lídra Špidly téměř přesně kopíruje výsledek celé ČSSD. Volební účast byla 58,1 procenta.
Karlovarský kraj
ČSSD 29,3 % ODS 24,7 % KSČM 22,0 % KOALICE 8,9 %
počet mandátů:
ČSSD 2
ODS 2
KSČM 1
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 0
</HEADING>
<TEXT>
Kraj, kde volilo vůbec nejméně lidí - 50,2 procenta. Na Karlovarsku extrémně uspěli komunisté, získali téměř 22 procent, a totálně propadla Koalice, necelých devět procent hlasů je pro kandidátku lidovců a unionistů druhým nejhorším výsledkem v celé zemi.
Ústecký kraj
ČSSD 29,1 % KSČM 25,0 % ODS 24,2 % KOALICE 7,8 %
počet mandátů:
ČSSD 5
KSČM 4
ODS 4
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 1
</HEADING>
<TEXT>
Ústecko bylo volební baštou komunistů, získali více než 25 procent hlasů. Spolu s výsledkem ČSSD - 29 procent hlasů - tak na Ústecku dominovala levice skutečně drtivě. ODS a Koalice totiž v tomto kraji dostaly dohromady jen 32 procent. Je to hlavně vinou Koalice s výsledkem 7,81 procenta. Volit přišlo 50,7 procenta voličů.
Plzeňský kraj
ČSSD 30,3 % ODS 25,5 % KSČM 19,6 % KOALICE 11,8 %
počet mandátů:
ČSSD 4
ODS 3
KSČM 3
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 1
</HEADING>
<TEXT>
V Plzeňském kraji výsledek voleb také v podstatě kopíroval výsledek voleb celostátních. Patrná je pouze o něco málo větší podpora komunistů s lídrem Jiřím Maštálkou a neúspěch Koalice vedené bývalým ministrem práce Volákem. Volební účast byla 58 procent.
Královéhradecký kraj
ČSSD 27,5
ODS 26,6 % KSČM 16,0 % KOALICE 14,4 %
počet mandátů:
ČSSD 4
ODS 3
KSČM 2
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 2
</HEADING>
<TEXT>
Pravicovější z českých regionů. ČSSD sice vyhrála, ale o necelé procento. ODS, vedená v regionu poslancem Kučerou, dosáhla nadprůměrného výsledku. O něco méně než jinde volili lidé komunisty, relativně slušně si stála Koalice, kterou zde vedl předseda lidovců Cyril Svoboda. Volební účast na Královéhradecku byla 60,8 procenta.
Pardubický kraj
ČSSD 29,4 % ODS 22,9 % KSČM 17,4 % KOALICE 16,8 %
počet mandátů:
ČSSD 3
ODS 3
KSČM 2
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 2
</HEADING>
<TEXT>
Charakteristický pro Pardubicko je nadprůměrný výsledek Koalice. Tandem Výborný - Mlynář dosáhl téměř sedmnácti procent. Ale i tak skončila Koalice až čtvrtá za komunisty, byť jen těsně. Pozoruhodná byla také více než tři procenta pro Nezávislé. Na Pardubicko přišlo k urnám 61,1 procenta voličů.
Liberecký kraj
ODS 27,4 % ČSSD 27,0 % KSČM 17,2 % KOALICE 13,2 %
počet mandátů:
ODS 3
ČSSD 3
KSČM 1
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 1
</HEADING>
<TEXT>
Poměrně nečekaná volební bašta ODS. Liberecký kraj je vedle Prahy jediným, kde ODS volby vyhrála, byť jen velmi těsně. Poslanec ČSSD Michal Kraus je tak vedle Petry Buzkové jediným lídrem, který nepřivedl ČSSD ve svém regionu k vítězství. Slušný výsledek zaznamenala na Liberecku i Koalice. Účast byla 55,8 procenta.
Jihomoravský kraj
ČSSD 29,9 % ODS 20,9 % KSČM 19,8 % KOALICE 17,3 %
počet mandátů:
ČSSD 8
ODS 6
KSČM 5
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 4
</HEADING>
<TEXT>
Jižní Morava bývala tradičně považována za kraj lidovecký. To zčásti zůstává. Koalice získala přes sedmnáct procent, více měla jen v Praze a na Zlínsku. Přesto skončila až za komunisty, které volilo bezmála 20 procent Jihomoravanů. I zde přesvědčivě - o devět procent - vyhrála ČSSD. Účast dosáhla 60 procent.
Olomoucký kraj
ČSSD 31,9 % KSČM 21,0 % ODS 20,3 % KOALICE 13,9 %
počet mandátů:
ČSSD 4
KSČM 3
ODS 3
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 2
</HEADING>
<TEXT>
Absolutní debakl místopředsedy ODS Ivana Langera. Druhý muž Klausovy strany prohrál o více než 11 procent se sociálními demokraty, které vedl ministr kultury Pavel Dostál. Langerova kandidátka však prohrála o sedm desetin procenta i s komunisty. Volební účast na Olomoucku - 58,9 procenta.
Zlínský kraj
ČSSD 29,1 % ODS 21,5 % KOALICE 19,5 % KSČM 16,7 %
počet mandátů:
ČSSD 4
ODS 3
KOALICE 3
</TEXT>
<HEADING>
KSČM 2
</HEADING>
<TEXT>
Tak by to Koalice potřebovala i jinde - téměř dvacet procent a třetí místo před komunisty. Koalice se dokonce na dvě procenta přiblížila k ODS. Vítěz byl i na Zlínsku úplně jasný, stejný jako na celé Moravě, sociální demokraté. I když necelých třicet procent nebylo nejvíce. Volilo 60 procent občanů.
Vysočina
ČSSD 32,0 % KSČM 19,7 % ODS 19,2 % KOALICE 16,9 %
počet mandátů:
ČSSD 4
KSČM 3
ODS 2
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 2
</HEADING>
<TEXT>
Triumf Tvrdíka, debakl ODS. Sociální demokraté získali téměř 32 procent, až třináct procent za nimi byli komunisté a ODS skončila těsně třetí. Poměrně dobře uspěl ve svém domovském kraji bývalý předseda lidovců Jan Kasal, který pro Koalici získal téměř 17 procent hlasů. Volit přišlo vůbec nejvíce voličů - 62,5 procenta.
Moravskoslezský kraj
ČSSD 36,1 % KSČM 21,0 % ODS 19,4 % KOALICE 11,8 %
počet mandátů:
ČSSD 10
KSČM 5
ODS 5
</TEXT>
<HEADING>
KOALICE 3
</HEADING>
<TEXT>
Totální triumf sociální demokracie. 36 procent je vůbec nejvyšším výsledkem jakékoli strany v jakémkoli kraji. Lubomír Zaorálek je tak nejúspěšnějším lídrem. A to i v absolutních počtech - ČSSD na severní Moravě dostala dokonce více hlasů než Klausem vedená ODS v Praze. Volit bylo 55,2 procenta lidí.
Jak dopadly volby
Kdo vyhrál v jednotlivých okresech?
ČSSD 30,2% ODS 24,5% KSČM 18,5% KOALICE 14,3%
Sdružený nezávislých 2,8% Strana zelených 2,4% Republikáni MS 1,0%
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616016</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616016</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Kdo vyhrál a kdo bude poslancem
</TITLE>
<TEXT>
Kdo bude sedět v poslanecké sněmovně
Rudolf Tomíček, Karlovarský kraj
Josef Mikuta, Karlovarský kraj
Milada Emmerová, Plzeňský kraj
Václav Votava, Plzeňský kraj
Milan Ekert, Plzeňský kraj
Vladimír Čada, Plzeňský kraj
Radko Martínek, Pardubický kraj
Miroslav Váňa, Pardubický kraj
Miloš Titz, Pardubický kraj
Jaroslav Tvrdík, Vysočina
Karel Černý, Vysočina
Petr Zgarba, Vysočina
Jaromír Schling, Vysočina
Pavel Dostál, Olomoucký kraj
Miloslav Vlček, Olomoucký kraj
Miroslav Kapoun, Olomoucký kraj
Pavel Hönig, Olomoucký kraj
Jana Hamplová, Olomoucký kraj
Lubomír Zaorálek, Moravskoslezský kraj
Jaroslav Palas, Moravskoslezský kraj
Antonín Sýkora, Moravskoslezský kraj
Petr Rafaj, Moravskoslezský kraj
Hana Šedivá, Moravskoslezský kraj
Antonín macháček, Moravskoslezský kraj
Jozef Kubinyi, Moravskoslezský kraj
Alfréd Michalík, Moravskoslezský kraj
Petr Lachnit, Moravskoslezský kraj
Radim Turek, Moravskoslezský kraj
Josef Hojdar, Ústecký kraj
Vladimír Laštůvka, Ústecký kraj
Robert Kopecký, Ústecký kraj
Jaroslav Krákora, Ústecký kraj
Vlastimil Aubrecht, Ústecký kraj
Michal Kraus, Liberecký kraj
Oldřich Němec, Liberecký kraj
Jitka Vojtilová, Liberecký kraj
Jiří Rusnok, Královéhradecký kraj
Evžen Snítilý, Královéhradecký kraj
Hana Orgoníková, Královéhradecký kraj
Iva Šedivá, Královéhradecký kraj
Vladimír Špidla, Jihočeský kraj
Jitka Kupčová, Jihočeský kraj
Eduard Zeman, Jihočeský kraj
Jan Mládek, Jihočeský kraj
Stanislav Gross, Středočeský kraj
Milan Urban, Středočeský kraj
Miloš Kužvart, Středočeský kraj
Libor Rouček, Středočeský kraj
Josef Řihák, Středočeský kraj
Jiří Třešňák, Středočeský kraj
Jarmila Boháčková, Středočeský kraj
Anna Čurdová, Středočeský kraj
Miloš Melčák, Zlínský kraj
Antonín Seda, Zlínský kraj
Petr Šulák, Zlínský kraj
Josef Smýkal, Zlínský kraj
Petra Buzková, Praha
Stanislav Křeček, Praha
Jan Kavan, Praha
Miroslav Svoboda, Praha
Karel Šplíchal, Praha
Petr Ibl, Praha
Eva Nováková, Praha
Zdeněk Škromach, Jihomoravský kraj
Bohuslav Sobotka, Jihomoravský kraj
Ladiuslav Skopal, Jihomoravský kraj
Zdeněk Koudelka, Jihomoravský kraj
Jiří Václavek, Jihomoravský kraj
Michal Hašek, Jihomoravský kraj
Miloslav Kala, Jihomoravský kraj
František Strnad, Jihomoravský kraj
Miloš Patera, Karlovarský kraj
Lubomír Suk, Karlovarský kraj
Jiří Papež, Plzeňský kraj
Jiří Pospíšil, Plzeňský kraj
Jiří Bílý, Plzeňský kraj
Alena Páralová, Pardubický kraj
Václav Nájemník, Pardubický kraj
Veronika Nedvědová, Pardubický kraj
Miroslava Němcová, Vysočina
Jaroslav Pešán, Vysočina
Ivan Langer, Olomoucký kraj
Petr Krill, Olomoucký kraj
Kateřina Dostálová, Olomoucký kraj
Martin Říman, Moravskoslezský kraj
Miroslav Krajíček, Moravskoslezský kraj
Pavel Hrnčíř, Moravskoslezský kraj
Karel Sehoř, Moravskoslezský kraj
Radim Chytka, Moravskoslezský kraj
Miroslav Ouzký, Ústecký kraj
Miroslav Pátek, Ústecký kraj
Oldřich Vojíř, Ústecký kraj
Josef Blíža, Ústecký kraj
Libor Ježek, Liberecký kraj
Tomáš Hasil, Liberecký kraj
Petr Kott, Liberecký kraj
Miloslav Kučera, Královéhradecký kraj
Jiří Patočka, Královéhradecký kraj
Jozef Kochan, Královéhradecký kraj
Jaroslav Zvěřina, Jihočeský kraj
Miroslav Beneš, Jihočeský kraj
Tom Zajíček, Jihočeský kraj
Michal Doktor, Jihočeský kraj
Vlastimil Tlustý, Středočeský kraj
Jan Vidím, Středočeský kraj
Jan Klas, Středočeský kraj
Milan Cabrnoch, Středočeský kraj
Eva Dundáčková, Středočeský kraj
Tomáš Teplík, Středočeský kraj
Hynek Fajmon, Středočeský kraj
Petr Nečas, Zlínský kraj
Jaroslav Plachý, Zlínský kraj
Bohuslav Záruba, Zlínský kraj
Václav Klaus, Praha
Jan Zahradil, Praha
Tomáš Kladívko, Praha
Vladimír Doležal, Praha
Martin Kocourek, Praha
Lucie Talmanová, Praha
Tomáš Dub, Praha
Petr Bratský, Praha
Helena Mallotová, Praha
Václav Mencl, Jihomoravský kraj
Walter Bartoš, Jihomoravský kraj
David Šeich, Jihomoravský kraj
Petr Pleva, Jihomoravský kraj
Eduard Vávra, Jihomoravský kraj
Pavel Suchánek, Jihomoravský kraj
Pavel Hojda, Karlovarský kraj
Jiří Maštálka, Plzeňský kraj
Ivana Levá, Plzeňský kraj
Ladislav Urban, Plzeňský kraj
Josef Mandík, Pardubický kraj
Jitka Gruntová, Pardubický kraj
Pavel Kováčik, Vysočina
Alexander Černý, Olomoucký kraj
Miroslava Vlčková, Olomoucký kraj
Ladislav Mlčák, Olomoucký kraj
Karel Vymětal, Moravskoslezský kraj
Svatomír Recman, Moravskoslezský kraj
Kateřina Konečná, Moravskoslezský kraj
Jaroslav Gongol, Moravskoslezský kraj
Miroslav Opálka, Moravskoslezský kraj
Josef Houzák, Ústecký kraj
Jaromír Kohlíček, Ústecký kraj
Josef Šenfeld, Ústecký kraj
Květoslava Čelišová, Ústecký kraj
Vlastimil Dub, Královéhradecký kraj
Soňa Marková, Královéhradecký kraj
Vojtěch Filip, Jihočeský kraj
Petr Braný, Jihočeský kraj
Miloslav Ransdorf, Středočeský kraj
Stanislav Gospič, Středočeský kraj
Václav Frank, Středočeský kraj
Miloslava Vostrá, Středočeský kraj
Jiřina Fialová, Středočeský kraj
Vlastislav Antolák, Zlínský kraj
Vladimír Koníček, Zlínský kraj
Václav Exner, Praha
Jiří Dolejš, Praha
František Beneš, Praha
Miroslav Grebeníček, Jihomoravský kraj
Zuzka Rujbrová, Jihomoravský kraj
Marta Bayerová, Jihomoravský kraj
Ladislav Býček, Jihomoravský kraj
Antonín Zralý, Jihomoravský kraj
Koalice
Jaroslav Lobkowicz, KDU-ČSL, Plzeňský kraj
Miloslav Výborný, KDU-ČSL, Pardubický kraj
Vladimír Mlynář, US, Pardubický kraj
Jan Kasal, KDU-ČSL, Vysočina
Jiří Karas, KDU-ČSL, Vysočina
Ivo Vykydal, KDU-ČSL, Olomoucký kraj
Evžen Horáček, US, Olomoucký kraj
Vilém Holáň, KDU-ČSL, Moravskoslezský kraj
Josef Vícha, KDU-ČSL, Moravskoslezský kraj
Marian Bielesz, US, Moravskoslezský kraj
Karel Kühnl, US, Ústecký kraj
František Pelc, US, Liberecký kraj
Cyril Svoboda, KDU-ČSL, Královéhradecký kraj
Jiří Hanuš, KDU-ČSL, Královéhradecký kraj
Jaromír Talíř, KDU-ČSL, Jihočeský kraj
Miroslav Kalousek, KDU-ČSL, Jihočeský kra
Vlasta Parkanová, KDU-ČSL, Středočeský kraj
Pavel Němec, US, Středočeský kraj
Josef Janeček, KDU-ČSL, Středočeský kraj
Ludvík Hovorka, KDU-ČSL, Zlínský kraj
Jan Škopík, KDU-ČSL, Zlínský kraj
Michaela Šojdrová, KDU-ČSL, Zlínský kraj
Hana Marvanová, US, Praha
Taťána Fišerová, nezávislá, Praha
Svatopluk Karásek, nezávislý, Praha
Vladimír Říha, KDU-ČSL, Praha
Pavel Svoboda, US, Praha
Ladislav Šustr, KDU-ČSL, Jihomoravský kraj
Libor Ambrozek, KDU-ČSL, Jihomoravský kraj
Jan Grůza, KDU-ČSL, Jihomoravský kraj
Vlastimil Ostrý, US, Jihomoravský kraj
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616017</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616017</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Jak volili prvovoliči?
</TITLE>
<TEXT>
ČSSD 29% ODS 27% KOALICE 16% KSČM 5% odhad SC &amp;C
Jak volila města?
ODS 32% ČSSD 27% KOALICE 20% KSČM 8% odhad SC &amp;C
Jak volil venkov?
ČSSD 31% ODS 22% KOALICE 19% KSČM 15% odhad SC &amp;C
Jak volili podnikatelé?
ODS 46% ČSSD 20% KOALICE 15% KSČM 7% odhad SC &amp;C
Jak volili zaměstnanci?
ČSSD 39% ODS 23% KOALICE 16% KSČM 10% odhad SC &amp;C
Kolik preferenčních hlasů dostali?
Praha
Petra Buzková (ČSSD) 31 288
Václav Klaus (ODS) 29 818
Hana Marvanová (Koalice) 21 680
Václav Exner (KSČM) 4 629
Kdo s kým může vládnout
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616018</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616018</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
ČSSD + ODS + Koalice 159
</TITLE>
<TEXT>
ČSSD + ODS 128
ČSSD + Koalice 101
</TEXT>
<HEADING>
ČSSD + KSČM 111
</HEADING>
<TEXT>
Nejsilnější vládou by byla široká koalice ČSSD-ODS-Koalice. O této variantě se zatím nikdo nezmínil. Druhou početně nejsilnější by byla vláda ČSSD a ODS. Tu včera v podstatě zavrhli šéfové obou stran Špidla i Klaus. Vláda ČSSD a Koalice by měla ve sněmovně těsnou většinu jediného hlasu. Variantu ČSSD a KSČM vylučuje stabilní odpor sociální demokracie.
VÝSLEDKY PARLAMENTNÍCH VOLEB
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616019</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616019</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Přijde ofenziva komunismu?
</TITLE>
<HEADING>
Bratrovražedný boj středopravých stran posílil extremismus
</HEADING>
<TEXT>
Jedním z klíčových výsledků voleb je úspěch komunistů, který jim sice nic významného nepřinese, protože je vládnímu kormidlu nepřiblíží, ale rozhodně je potěší. Můžeme očekávat vyšší produkci jejich sebevědomých fantazmagorií o tom, co s nimi bude dál. Méně potěšení bude ve vnějším, nekomunistickém světě. Skoro pětina voličů v komunistech něco vidí. Marxismus? Znovuzavedení reálného socialismu? Přijde nějaká komunistická ofenziva? Jistě, téměř dvacet procent podpory pouhých třináct let po tom všem - to je jistě zarážející a ponižující. Znamená to, že opravdu tolik voličů chce komunismus?KSČM je zvláštní strana. Přežila rozpad sovětského impéria s nepatrnou rekonstrukcí fasády. Přesněji řečeno: zůstala stejná. Odolala lákadlu perestrojek a jiných inovací. Vzala na sebe osvědčenou podobu gottwaldovské partaje z let 1945-1948 a za tímto demokratickým hávem si ponechala stalinsko-gottwaldovskou říznost. To ji také udrželo při životě, a to jí umožnilo nynější rozvoj. Přičemž důležité není ono stalinsko-gottwaldovské, nýbrž ta říznost. Komunisté dobře vědí, kdo je jejich volič a koho mají oslovovat. Ty znechucené, zásadně odmítající samu podstatu demokracie a svobody. Ty, kteří touží po prudkých zvratech. Lidi zásadně, z povahy, z názoru antisystémové. Lidi zklamané a ty, pro něž má chaos svobodného světa nesnesitelnou tíži. Z českého parlamentu už před lety zmizely extremistické strany. S výjimkou jedné - KSČM. Vtáhla do sebe voliče s bolestmi všeho druhu, ale s jedním názorem: Všechno je to lumpárna a všechny lumpy je třeba vykydat ven. To je celkem jednoduchý politický názor. Komunisté jej reprezentují dobře. Je shodou českých zvláštností, že jsou to právě oni. V jiných zemích tyto názory zastupují nacionalističtí extremisté, anarchotrockisté, xenofobní bílé síly, představitelé postfašistických a neonacistických hnutí. Naši komunisté spolehlivě vyhubili sládkovce i ostatní domácí odrůdy politického suterénu. Představují radikální postoj sami. Navrhují změnu všeho. Pro jejich skoro dvacet procent voličů není důležité, k čemu by ta změna byla, ale že by byla radikální. Můžeme se na komunisty dívat jako na citlivý seizmograf otřesů demokratické politiky. Jejich úspěch je dílem těch ostatních. Křehkou většinu, kterou proreformní a protržní politické síly vytvořily počátkem devadesátých let, si tyto síly (tehdejší vládní koalice) samy rozbily. V bratrovražedném boji (neměřme teď, kdo víc, kdo míň) padla nejen jejich politická převaha, ale také důvěra v kapitalismus jako takový. Pravice budování kapitalismu neuhájila. Zemanova spálená země zaujala víc. Politika ukročila vlevo a chvíli tam bude. Ovšem ten úkrok je stejně maličký, jako bývala kdysi "kapitalistická" většina. Porážka dává pravici jedinou naději: naučit se hrát jemněji. Hřiště, na kterém se s levicí přetahuje o moc, má nepatrné rozměry. Jen pár procent hlasů. Tam se bitvy jako u Lipan nevejdou.
Jedním z klíčových výsledků voleb je úspěch komunistů, který jim sice nic významného nepřinese, protože je vládnímu kormidlu nepřiblíží, ale rozhodně je potěší. Můžeme očekávat vyšší produkci jejich sebevědomých fantazmagorií o tom, co s nimi bude dál. Méně potěšení bude ve vnějším, nekomunistickém světě. Skoro pětina voličů v komunistech něco vidí. Marxismus? Znovuzavedení reálného socialismu? Přijde nějaká komunistická ofenziva? Jistě, téměř dvacet procent podpory pouhých třináct let po tom všem - to je jistě zarážející a ponižující. Znamená to, že opravdu tolik voličů chce komunismus?KSČM je zvláštní strana. Přežila rozpad sovětského impéria s nepatrnou rekonstrukcí fasády. Přesněji řečeno: zůstala stejná. Odolala lákadlu perestrojek a jiných inovací. Vzala na sebe osvědčenou podobu gottwaldovské partaje z let 1945-1948 a za tímto demokratickým hávem si ponechala stalinsko-gottwaldovskou říznost. To ji také udrželo při životě, a to jí umožnilo nynější rozvoj. Přičemž důležité není ono stalinsko-gottwaldovské, nýbrž ta říznost. Komunisté dobře vědí, kdo je jejich volič a koho mají oslovovat. Ty znechucené, zásadně odmítající samu podstatu demokracie a svobody. Ty, kteří touží po prudkých zvratech. Lidi zásadně, z povahy, z názoru antisystémové. Lidi zklamané a ty, pro něž má chaos svobodného světa nesnesitelnou tíži. Z českého parlamentu už před lety zmizely extremistické strany. S výjimkou jedné - KSČM. Vtáhla do sebe voliče s bolestmi všeho druhu, ale s jedním názorem: Všechno je to lumpárna a všechny lumpy je třeba vykydat ven. To je celkem jednoduchý politický názor. Komunisté jej reprezentují dobře. Je shodou českých zvláštností, že jsou to právě oni. V jiných zemích tyto názory zastupují nacionalističtí extremisté, anarchotrockisté, xenofobní bílé síly, představitelé postfašistických a neonacistických hnutí. Naši komunisté spolehlivě vyhubili sládkovce i ostatní domácí odrůdy politického suterénu. Představují radikální postoj sami. Navrhují změnu všeho. Pro jejich skoro dvacet procent voličů není důležité, k čemu by ta změna byla, ale že by byla radikální. Můžeme se na komunisty dívat jako na citlivý seizmograf otřesů demokratické politiky. Jejich úspěch je dílem těch ostatních. Křehkou většinu, kterou proreformní a protržní politické síly vytvořily počátkem devadesátých let, si tyto síly (tehdejší vládní koalice) samy rozbily. V bratrovražedném boji (neměřme teď, kdo víc, kdo míň) padla nejen jejich politická převaha, ale také důvěra v kapitalismus jako takový. Pravice budování kapitalismu neuhájila. Zemanova spálená země zaujala víc. Politika ukročila vlevo a chvíli tam bude. Ovšem ten úkrok je stejně maličký, jako bývala kdysi "kapitalistická" většina. Porážka dává pravici jedinou naději: naučit se hrát jemněji. Hřiště, na kterém se s levicí přetahuje o moc, má nepatrné rozměry. Jen pár procent hlasů. Tam se bitvy jako u Lipan nevejdou.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616020</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616020</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Špidla jako vítěz
</TITLE>
<HEADING>
Po krachu pravice má trumfy v ruce
</HEADING>
<TEXT>
Triumf komunistů a debakl pravice rozhodl o jediném vítězi těchto voleb. Vladimír Špidla teď může vládnout, jak chce. Zažili jsme politické zemětřesení. Matador Klaus byl knokautován. Koalice, která ještě před půl rokem vedla žebříčky popularity, se propadla na práh nebytí. Mnoho lidí zírá zkoprněle na výsledky. Opravdu jsme národem, který volí komunisty? I přes jejich úspěch se zdá, že budeme mít levolevostředovou vládu. (Toto nové slovo chce vyjádřit absolutní převahu levice nad uondaným středem.) Co nám takový kabinet nabízí: vstup do Evropy, více daní pro bohatší a více jistot pro chudé. Stát se postará o ty, kdo jej potřebují, a dohlédne na ty, kdo jej nepotřebují. Snaha o takovéto pojetí spravedlnosti už zkrachovala v mnoha zemích. Občané však Špidlův sociální experiment schvalují. Po letech, kdy pravice a levice měly vyrovnané postavení, je to průlom. Ti, kdo nepřišli k volbám, i ti, kdo hlasovali, rozhodli, že chtějí, aby se o ně stát staral. Nejdůležitější stranou byli ti, kdo tento víkend hlasovali nohama, či spíše koly aut. Dlouhé kolony táhnoucí se v pátek z měst určily volební účast - necelých šedesát procent. Tito lidé vystavili účet politickému establishmentu: Nevěříme, že pro nás něco uděláte. Pravice si drtivou porážku připravila sama neuvěřitelně špatným výkonem v kampani. Požírala se v bratrovražedných bojích. Nedokázala nabídnout vizi nového štěstí, jak to uměl méně unavený a nezkompromitovaný Klaus v roce devadesát dva. Muže, který vždy zdůrazňoval, že volební výsledek, ne řečičky, je v demokracii zákonem, voliči odsoudili do role statisty. Byly pro něj čtyři roky, po které podporoval sociálnědemokratickou vládu, k něčemu? Nyní zná odpověď na tuto otázku. Vladimír Špidla je novým bezpodmínečným vůdcem. V jeho rukou je, zda se země bude dále modernizovat, i přes to, že bohatí budou financovat chudší. Nebo se sesune na dráhu bolestínského sociálního státu, který z bohatých dělá chudé a z chudých dělá ještě chudší. Tyhle volby však mají ještě jednoho vítěze. Ten teď může objímat stromy na Vysočině nebo na Hradě. Na rozdíl od Klause dokázal Zeman odejít včas. Křehký výsledek však může dát ODS třetí šanci. Nově ustavený demokratický diktátor Špidla ji může oslovit s nabídkou velké koalice. Představa, že by v ní počítal i s Klausem, vypadá absurdně.
Triumf komunistů a debakl pravice rozhodl o jediném vítězi těchto voleb. Vladimír Špidla teď může vládnout, jak chce. Zažili jsme politické zemětřesení. Matador Klaus byl knokautován. Koalice, která ještě před půl rokem vedla žebříčky popularity, se propadla na práh nebytí. Mnoho lidí zírá zkoprněle na výsledky. Opravdu jsme národem, který volí komunisty? I přes jejich úspěch se zdá, že budeme mít levolevostředovou vládu. (Toto nové slovo chce vyjádřit absolutní převahu levice nad uondaným středem.) Co nám takový kabinet nabízí: vstup do Evropy, více daní pro bohatší a více jistot pro chudé. Stát se postará o ty, kdo jej potřebují, a dohlédne na ty, kdo jej nepotřebují. Snaha o takovéto pojetí spravedlnosti už zkrachovala v mnoha zemích. Občané však Špidlův sociální experiment schvalují. Po letech, kdy pravice a levice měly vyrovnané postavení, je to průlom. Ti, kdo nepřišli k volbám, i ti, kdo hlasovali, rozhodli, že chtějí, aby se o ně stát staral. Nejdůležitější stranou byli ti, kdo tento víkend hlasovali nohama, či spíše koly aut. Dlouhé kolony táhnoucí se v pátek z měst určily volební účast - necelých šedesát procent. Tito lidé vystavili účet politickému establishmentu: Nevěříme, že pro nás něco uděláte. Pravice si drtivou porážku připravila sama neuvěřitelně špatným výkonem v kampani. Požírala se v bratrovražedných bojích. Nedokázala nabídnout vizi nového štěstí, jak to uměl méně unavený a nezkompromitovaný Klaus v roce devadesát dva. Muže, který vždy zdůrazňoval, že volební výsledek, ne řečičky, je v demokracii zákonem, voliči odsoudili do role statisty. Byly pro něj čtyři roky, po které podporoval sociálnědemokratickou vládu, k něčemu? Nyní zná odpověď na tuto otázku. Vladimír Špidla je novým bezpodmínečným vůdcem. V jeho rukou je, zda se země bude dále modernizovat, i přes to, že bohatí budou financovat chudší. Nebo se sesune na dráhu bolestínského sociálního státu, který z bohatých dělá chudé a z chudých dělá ještě chudší. Tyhle volby však mají ještě jednoho vítěze. Ten teď může objímat stromy na Vysočině nebo na Hradě. Na rozdíl od Klause dokázal Zeman odejít včas. Křehký výsledek však může dát ODS třetí šanci. Nově ustavený demokratický diktátor Špidla ji může oslovit s nabídkou velké koalice. Představa, že by v ní počítal i s Klausem, vypadá absurdně.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616021</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616021</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Strach z Jánošíka
</TITLE>
<TEXT>
Moje maminka učí češtinu a tělocvik na jedné severomoravské základní škole. A včera volila tak jako třetina lidí této země Vladimíra Špidlu. A asi udělala dobře, protože k učitelkám se vláda, kterou tento pán pravděpodobně sestaví, může chovat trošičku líp. Naproti tomu generální ředitel jedné velké papírenské firmy byl včera večer před televizí bez sebe vztekem. Výsledek voleb nazýval fialovým hnusem a budoucnost přirovnával k jánošíkismu, ve kterém bude zlý Špidla bohatým brát a chudým dávat. Vzhledem k předvolebním hrozbám, že se zvýší daně bohatým, se manažerovi nelze moc divit. Ale dneska už je neděle, Češi si lebedí na chatách a jejich volební emoce vychládají rychleji než nedělní buchty. Ano, vláda Vladimíra Špidly asi trošku zvedne daně. A taky asi bude rozhazovat spoustu z našich daní pro důchodce, nezaměstnané, matky i učitelky. Určitě taky přimhouří oči nad těmi ztrápenými průmyslovými molochy a nasype jim z vládní kapsy. A navzdory doporučením se asi moc nepohrne do drastických dietologických opatření pro boubelaté deficity státní pokladny. A co teprve tak potřebná reforma důchodů nebo soukromé financování školství, na to budeme teď asi muset zapomenout. Pár socialistických úletů si Špidla asi taky neodpustí. Obzvlášť takových, na které bude slyšet oněch jedenačtyřicet párů komunistických oušek ve sněmovně. Jako třeba majetková přiznání bohatých. Naštěstí pro nás daňové poplatníky nebude mít Špidla na socialistické experimentování asi tolik místa. Ze Západu budou čím dál víc tlačit bruselští úředníci. A jestli se Špidla dohodne na vládě s Koalicí, tak by její ministři mohli ty největší úlety udržet na uzdě. Manažeři a ekonomové si sice v sobotu trochu zanadávali, ale k většině Čechů na chaty jejich nářky asi nedolehnou. Tedy aspoň ne zatím, než dorazí účet za odložené reformy.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616022</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616022</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
O věcech důležitých a jiných
</TITLE>
<TEXT>
V sobotu jsem zažil několik důležitých událostí. Především jsem se pozdně nasnídal podle zásady: Člověk jí proto, aby žil, a nežije kvůli tomu, aby jedl. Učinil jsem tak cosi důležitého pro svoje zdraví. Koupil jsem si noviny a také sešitový western nazvaný Smrt v kaňonu. I to bylo velmi důležité pro můj zdravotní stav, duševní. Pokleslá literatura kompenzuje novinové stresy. Telefonovala mi také vnučka z chalupy. Sdělila důležitou zprávu, že byla s babičkou a maminkou v lese a našly křemenáče. Velmi důležité, protože je dobře, je-li mezi ženami dobrý vztah, a také když rostou houby, protože Karolinka je v čase houbové neúrody na hranici tiku. Také vztekle dupe, že to nedopadlo podle jejího. Dal jsem si též dvě piva. I to je v Čechách důležité. Člověk vyslechne názory lidu. Inu, a také jsem šel volit. Myslel jsem si, že to je méně důležité než všechny předchozí činnosti a události. Pak jsem zjistil, že tomu tak není. Ale platné mi to bylo jako mrtvému zimník. Protože někteří se spokojeně najedli, přečetli western, našli křemenáče. Ba piva vypili. Tu malou volební nedůležitost však vynechali.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616023</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616023</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Vítězova pointa
</TITLE>
<TEXT>
Každý asi ten pocit zná. Dlouze někomu vyprávíte skvělou anekdotu a v okamžiku, kdy se chystáte vyslovit pointu, ji někdo vyhrkne za vás. Není to nic příjemného. Stejný pocit teď zažívá Václav Klaus. V dramatické předvolební kampani prohrála na celé čáře nejen jeho ODS, ale s ní i celá pravice. Co rozhodlo, že v souboji, který dlouho vyzníval pro občanské demokraty, nakonec urvala rozhodující body sociální demokracie? Rozhodla pointa. Klausova ODS měla při vyprávění své "předvolební anekdoty" bezesporu poutavé vypravěče - hesla o rovné dani nebo národních zájmech nepřeslechl nikdo. V okamžiku, kdy posluchači očekávali pointu, však přišla pouze rezignace pražského primátora Kasla, podrážděné Klausovy výstupy v rozhovorech i diskusích a pokrytecké brojení proti "špidlovskému fanatismu". Tažení ODS se tím přeměnilo v trapný předvolební "kameňák". Nemluvě o Koalici, jejíž burcování nebylo v nastalém mumraji téměř vůbec slyšet. To Špidla zvolil onačejší taktiku. V celé kampani setrvával v zákrytu a teprve v posledním štychu vynesl trumf. Jediným prohlášením, že se po volbách pokusí vyhnout koalici s Klausem, se mu podařilo téměř zdarma přilákat všechny voliče, kteří by volili kohokoliv, jen aby nezvítězil Klaus (a že jich nebylo málo!). A tak se nyní Špidlovi jako jedinému nabízejí hned tři varianty povolebního uspořádání. Pokořeným pravicovým stranám přitom nezbývá než se modlit, že si Špidla milostivě vybere do vlády právě je. Nabízí se mu totiž i varianta, za niž by se celá předvolební anekdota rázem změnila v truchlivý smuteční projev.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616024</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616024</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Špidla na koni, Klaus pěšky
</TITLE>
<TEXT>
Stříbrná medaile bývá nejsmutnější ze všech. Pro favorita. Druhé místo ODS je prohrou jako hrom. Václav Klaus se nyní dívá, jak na vysněném svatováclavském koni odjíždí do vlády "socan" Špidla. Vše, proti čemu bojoval, co socialisté a jejich ortodoxní lídr pro něj představují (o komunistech nemluvě), opět vyhrálo. To vážně musí bolet! ODS přecenila svou pozici i sílu pana profesora. Pokazila si ve finiši původně slibnou kampaň. Neodhadla nálady společnosti a podcenila svou pověst strany bezskrupulózních šíbrů. Roky opoziční smlouvy voliči uznali jako dobu rehabilitace, nikoli znemožnění ČSSD. Opakovaná mobilizace proto nemohla zabrat. Možná si teď modrý pták rve peří - pokud by nebrzdil nejšílenější plány levicové Zemanovy vlády, mohl dnes létat. Přinejmenším šance tu byla. Socialismu a la Lidový dům se lidé evidentně už neděsí. Prohra občanských demokratů má tak jednoho jasného viníka a jednoho skrytého sekundanta. Viníkem je sama ODS. Sekundantem ustrojení české společnosti. ODS i sám Klaus drahnou dobu připomínají splasklé pneumatiky. Smutné zjištění u strany, která se čtyři roky považovala za skutečnou opozici a měla čas dát se do kupy. Nedokázala překonat ani tradiční rovnostářství Čechů a Moravanů, jejich příchylnost k tatíčkovskému státu, který se postará. Soukromý penzijní systém, školné, placené zdravotnictví na ně nezabírají. V podání ODS je lidé chápou jako "experimenty", jichž je třeba se bát - protože berou osvědčené Jistoty a nabízejí neznámé Riziko. Celkový debakl středopravých stran zmíněné potvrzuje. Vysokoškoláků, kteří je preferují a jsou schopni zapomenout i na jejich břídilství, žije v zemi zoufale málo. Podnikatelská vrstva s podobným politickým přesvědčením je slaboučká. Mnohé z nich navíc od sebe ODS odehnala zpochybňováním Evropské unie a "hájením národních zájmů". Řadu intelektuálů odradil i sám pan profesor. Upocené pražské vítězství předsedy občanských demokratů a havárie místopředsedy Langera by mohly věštit stranické zemětřesení. Tedy pokud ODS zbyl nějaký pud sebezáchovy. Soudě podle povolebních reakcí Václava Klause, pud se probouzí k životu. Prohra mu paradoxně vrátila lidskou tvář. Renovovaná ODS by v opozici mohla vyrůst v akceptovatelnou pravicovou alternativu Špidlovy vlády. Ale má vůbec na takový comeback? Kdoví. Určitě se nemůže ani minutu spoléhat, že se rival znemožní sám. Špidla na koni je silný soupeř.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616025</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616025</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Vyhrálo se, ale Buzková nebyla ve formě
</TITLE>
<HEADING>
Jak volební soupeři prožili napínavé chvíle
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Radost, ale ne zase tak velká, jak by se očekávalo od suverénního vítěze voleb. Pražská jednička Petra Buzková dokonce neslavila vůbec - nebyla ve formě. Největší nadšení zavládlo v sídle sociální demokracie, v Lidovém domě, hned po druhé odpoledne. První odhady hlásily: 30 procent pro ČSSD. Sociální demokraté propukají v jásot. "Kdyby to tak vydrželo," nechce nic zakřiknout Karel Kobes. Během dalších hodin, kdy se vítězství potvrdilo, převážil zájem o to, jak dopadla konkurence. Chvílemi to v Lidovém domě dokonce vypadalo, jako by Špidlovi lidé měli největší radost z propadáku ODS. Minimálně aplaus tomu nasvědčoval. "Jsou jak přešlí mrazem," komentovala s uspokojením vystoupení lídrů ODS v televizi Marie Součková. "Podívejte na něj, na pravicového komsomolce," přisadil si po zkroušených slovech Ivana Langera další sociální demokrat. Ale když se ukazovalo, že výsledek Koalice - předpokládaného partnera pro sestavení vlády - stále padá, sociální demokraté tuhli. "Teď to bude hustý," neslo se z hloučku kolem poslance Jaroslava Hojdara. "No, bude to zajímavé," utrousil při vidině nadcházejících povolebních rozhovorů Stanislav Gross. Vladimír Špidla, který první výsledky komentoval zdrženlivě a bez větších emocí, s postupujícím časem tál. Největší radost mu udělala gratulace od Václava Klause ovšem gumového. Ten skutečný totiž něco takové odmítl, a sociální demokraté si tedy našli náhradu. Jeden z nich si nasadil gumovou masku Klause. Kdo měl ale včera evidentně špatný den, byla Petra Buzková. Nejprve se zcela zjevnou nechutí a ironií odpovídala na otázky novinářů, pak se nadlouho skryla v útrobách Lidovém domu. "Teď bych ráda co nejrychleji odsud zmizela, tudíž bych uvítala, kdybyste mě nezdržovali," odehnala od sebe novináře, kteří se jí ptali na první dojmy. Buzkovou nejdřív rozzlobila letitá stranická rivalka Jana Volfová, která přišla slavit spolu s ostatními a razantním rozhozením rukou si obstarala kolem sebe prostor. "Ať si slaví na Vysočině, kde kandidovala," nechala se slyšet Buzková. Ve finále pak odmítala vystoupit na improvizované pódium, kde si vedení ČSSD připíjelo na úspěch. "Nikam, sakra, nejdu, nikdo mě tam nezval," reagovala na výzvy svých spolupracovníků. Nakonec se ale nechala přemluvit. Svou špatnou náladu pak vysvětlovala slovy, že je příliš unavená: "Nějak to na mě všechno dolehlo. Teď bych si přála se pořádně vyspat."
První odhad 30% Výsledek 30,2%
Vladimír Špidla vyhrál volby.
Petra Buzková se směje z okna Lidového domu. Snad jedinkrát za celý vítězný den.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616026</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616026</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
S porážkou se netrpělivě čekalo na Klause
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Pryč je sebevědomí, neotřesitelná víra ve vítězství, tak typická pro ODS. Místo toho pachuť prohry projevující se nervózním mlčením, nucenými úsměvy a čekáním na Klause. Jeho strana podruhé za sebou prohrála volby se sociálními demokraty. Je to jasné od první chvíle a Klaus tu jako obvykle zpočátku chybí. Ale čím se během odpoledne horšil výsledek ODS (jednu chvíli klesl až ke třiadvaceti procentům), tím netrpělivěji byl ve stranickém centru ve Sněmovní ulici na Malé Straně očekáván. Kde je Klaus? zněla nejčastější otázka. "I kdybyste mi hrozili zastřelením, tak vám to neřeknu, protože to nevím," dušoval se senátor Miroslav Topolánek. Ve stísněném a špatně větraném štábu ODS zavládlo nehybné ticho už ve dvě hodiny odpoledne, když se na televizní obrazovce objevily první odhady. Modrý sloupec značící zisk ODS zůstal výrazně za sociálnědemokratickým červeným. Místopředseda Jan Zahradil, jediný z vrcholného vedení strany, který to veřejně sleduje, se usilovně snaží udržet profesionálně strojený úsměv. Ten mizí, jakmile se přestane točit kamera, jež ho zabírá. "Je to jen střílení od boku, jen tak někoho chytli před volební místností," uklidňoval senátor Miroslav Topolánek volební manažerku Libuši Benešovou. Žádné úsměvy, gratulace a přípitky jako v Lidovém domě. Politici odcházejí a zůstanou jen novináři. Televizní štáby stěží shánějí někoho z čelných politiků ODS, aby v živých vstupech okomentovali volební neúspěch. Až okolo páté dorazí další dva místopředsedové Ivan Langer a Miroslav Beneš. Oba se snaží udržet dekorum naděje. Ještě to nejsou konečné výsledky, nechtějí přiznat zklamání. A zase všichni mizí. Čekání na Klause pokračuje. A protože vůdce nepřichází, musí před šestou odpoledne přiznat porážku jako první předseda poslaneckého klubu ODS Vlastimil Tlustý. "Triumfálně vítězí levice, a to já považuji za neúspěch celé pravicové scény," říká. Klaus se ukáže až kolem sedmé. Není to ten sebevědomý muž, který si ve středu užíval hvězdné chvíle při koncertu pro ODS na Staroměstském náměstí, ale jde pevně. Před kamerami přizná: "Je to neúspěch a my to dobře víme, nezbývá mi než uznat vítězství sociální demokracie."
První odhad: 26 % Výsledek: 24,5%
KDE JE ŠÉF?
Ani Ivan Langer si bez předsedy Klause nevěděl rady s volební porážkou.
CO TEĎ?
Prohráli jsme, přiznal nerad Klaus.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616027</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616027</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Marvanová vypadala klidně, lidovci rudli
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Půvab, pohoda a elegance. Předsedkyně Unie svobody Hana Marvanová tak působila, přestože "její" Koalice přešla během několika hodin včerejšího odpoledne od slušného výsledku ke zřejmé volební porážce. Grácii si s přehledem drží i ve chvílích, kdy Koalici začínají předbíhat ve výsledcích komunisté, proti jejichž totalitnímu režimu tvrdě vystupovala jako disidentka. Mužským kolegům v Koalici čím dál viditelněji mrznou úsměvy, Marvanová propad nedramatizuje a snaží se jej co nejpřesněji analyzovat. "Je to špatná vizitka i poučení pro pravicové strany. Zatímco ony se hádají, preference komunistů rostou," říká. Opravdu si tak dokáže držet od těla neodvratitelný neúspěch? Nevím, jestli jsem v pohodě, odpovídá. Ale je si jista svým smyslem pro realitu. "Nejsem typ, který se hroutí při špatných zprávách, nebo naopak euforicky jásá, když je to dobré. Beru život s odstupem," sděluje své krédo.První žena Unie svobody přišla do volebního sídla Koalice v Národním domě na Vinohradech v tichosti teprve v době, kdy vyhlídky Koalice začaly po prvním růžovém nástřelu výsledků černat. V tu dobu už mužům Koalice tuhly po první euforii úsměvy. Především lidovci mají obličeje rozpálené do ruda. Nervózně pobíhají chodbami volebního štábu a nejužší vedení se schází na přísně střežené jednání do odděleného salonku. Když ostraha u dveří na chvíli poleví a novináři vyruší z rozhovoru Cyrila Svobodu, Jana Kasala a Petra Pitharta, dosáhne jejich nervozita vrcholu. "Aleši, tak takhle to nejde! Říkali jsme ti, že se od těch dveří nesmíš ani na chvíli hnout," dostává vynadáno muž určený k tomu, aby hlídal vstup do salonku. Marvanová ve stejnou chvíli zůstává klidná. "Musela jsem jako každou jinou sobotu nakoupit, vyžehlit a navařit a občas jsem při tom poslouchala z rozhlasu průběžné volební výsledky. Doma mám tolik restů, že to ani jinak nešlo. Několik týdnů jsem neměla vůbec čas věnovat se domácnosti," vysvětluje. "A navíc je to pro mne příjemná relaxace." Domů přišla včera opět až pozdě večer. "Mé dvě děti jsou už zvyklé," říká.
První odhad: 17 % Výsledek: 14,3 %
Hana Marvanová po volbách.
KOLIK MÁME?
Předseda strany klidné síly" Cyril Svoboda nervozitu z porážky nezakryl.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616028</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616028</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Šest hodin od zklamání k velkému triumfu
</TITLE>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Zprvu jim zmrzly úsměvy. "Pokud bychom získali opravdu jen 13 procent, hodnotil bych to jako neúspěch," prohlásil po prvních odhadech místopředseda KSČM Miloslav Ransdorf. O šest hodin později létají v sídle komunistů špunty ze šampaňského. Získali hlasy téměř pětiny voličů, a především - předběhli Koalici. Povolební odpoledne v komunistickém sídle se pomalu vleče. Strana je zkraje na očekávaném čtvrtém místě. Místopředsedkyně Zuzka Rujbrová si na chodbě zapaluje cigaretu, kolegové Miloslav Ransdorf a Vlastimil Balín sedí u stolu v čele místnosti s telefony u ucha. "Jak to vypadá na Kladně?" zajímá se Ransdorf o okrsek, kde jeho strana tradičně slaví úspěchy, a pak se zklamaně obrací na Balína: "Včera tam odvolilo jen 35 procent lidí." Nervozita ve volebním štábu se dá krájet. Když reportérka televize Nova natáčí svůj vstup, poprosí Balína, aby ji nevstupoval do záběru. Pak mluví o tom, že z volebního štábu všichni politici strany náhle zmizeli. "To snad není možný. Ukázková manipulace," žasne Balín. Evidentně to v něm vře. "Číslo 23 ještě žije," říká reportérce Práva před zveřejněním dalších výsledků. Čísla před čtvrtou odpoledne mu dělají radost. "Zuzko, nezapomeň říct, že levice jde nahoru," volá na Rujbrovou připravenou před kamerou a k novinářům dodává: "S ČSSD bychom ve sněmovně měli 106 poslanců. Budeme vidět, zda jsou opravdu levicoví." Před dalšími odhady výsledků se káva roznáší v plastových hrncích, po makových koláčích se na stolech objevuje bábovka. "Zaplaťpánbů, jak říkáme my ateisti, už je to zase lepší," raduje se nad papírem s novými odhady Rujbrová. Po půl páté zavládne mezi komunisty euforie. S více než 15 procenty předběhli Koalici. Rujbrová se hrne se zprávou, že v Praze 1 zaznamenala strana o sto procent víc hlasů než před čtyřmi roky. Pak se konečně objevuje předseda Miroslav Grebeníček v bílém saku. Míří vysoko, až do vlády. "Vladimíru Špidlovi se teď nabízí zareagovat levicově. Už jsme Lidový dům vyzvali, aby se probudil," opakuje Balínovu tezi. A Ransdorf dodává: "Není před námi menší úkol než příští volby vyhrát." Na stole už je osm lahví Věstonického perlivého, první zátka je pro televizní diváky. Vyletí, když předseda Grebeníček hovoří v přímém přenosu o nečekaném úspěchu.
První odhad: 13 % Výsledek: 18,5%
Čísla postupem času rostla a radost všech komunistů stoupala s nimi.
Je třetí, ale vlastně vyhrál
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616029</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616029</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Výbuchy velké radosti i velkého zklamání
</TITLE>
<HEADING>
PIVO NA VÍTĚZSTVÍ!
</HEADING>
<TEXT>
Včera odpoledne v Lidovém domě v Praze, sídle sociální demokracie, si vítěz voleb Vladimír Špidla připil s kolegy na úspěch.
Místopředseda ODS Ivan Langer při páteční volbě v Olomouci možná předvídal výsledek své strany.
PROČ TO TAK DOPADLO?
Hana Marvanová byla včerejším výsledkem voleb zklamána.
Místopředseda komunistické strany Miloslav Ransdorf patřil včera mezi ty šťastné. Jeho strana je považována za jednoho z vítězů voleb.
Sčítání hlasů z parlamentních voleb probíhalo včera poměrně rychle a na všech místech bez větších komplikací.
Lidé v hypermarketu Tesco v Brně včera sledovali v oddělení elektro volební studio ČT.
ACH JO!
</TEXT>
<HEADING>
Místopředseda ODS Miroslav Beneš.
</HEADING>
<TEXT>
Manželé Havlovi sledovali včera prakticky celé odpoledne na zámku v Lánech televizní zpravodajství, kde se objevovaly předběžné výsledky parlamentních voleb.
Manželé Havlovi sledovali včera prakticky celé odpoledne na zámku v Lánech televizní zpravodajství, kde se objevovaly předběžné výsledky parlamentních voleb.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616030</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616030</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Nejaktuálnější výsledky nabízel server iDNES
</TITLE>
<HEADING>
Zajímavosti z voleb
</HEADING>
<GEOGRAPHY>Praha</GEOGRAPHY>
<TEXT>
Fenoménem sčítání výsledků voleb se stal internet. Jen na internetovém magazínu iDNES, který na adrese volby.idnes.cz přinášel výsledky sčítání linkou z Českého statistického úřadu, reportáže, ohlasy a videozáznamy, si lidé přečetli za sobotu přes půl milionu stránek - běžně bývá návštěvnost o víkendu třetinová.
Praha - Fenoménem sčítání výsledků voleb se stal internet. Jen na internetovém magazínu iDNES, který na adrese volby.idnes.cz přinášel výsledky sčítání linkou z Českého statistického úřadu, reportáže, ohlasy a videozáznamy, si lidé přečetli za sobotu přes půl milionu stránek - běžně bývá návštěvnost o víkendu třetinová.
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>MF-20020616031</DOCID>
<DOCNO>MF-20020616031</DOCNO>
<DATE>06/16/02</DATE>
<TITLE>
Jenom tři stížnosti na volby
</TITLE>
<HEADING>
Zajímavosti z voleb
</HEADING>
<TEXT>
Státní volební komise evidovala tři stížnosti na průběh voleb. Žádná nová podání do včerejšího podvečera nepřišla. Všechny stížnosti se týkaly organizačně-technického zajištění voleb. Průběh hlasování ani výsledky voleb nemohly ovlivnit.
Státní volební komise evidovala tři stížnosti na průběh voleb. Žádná nová podání do včerejšího podvečera nepřišla. Všechny stížnosti se týkaly organizačně-technického zajištění voleb. Průběh hlasování ani výsledky voleb nemohly ovlivnit.
</TEXT>
</DOC>
</CZE>